<div type="article" xml:id="1677-07_033" resp="CRSH">
                <head>Combat donné devant la Forteresse de Tabago, avec les noms des Morts et des Blessez, et de tous ceux qui s’y sont
                    signalez</head>
                <bibl><hi rend="italic">Nouveau Mercure galant</hi>, juillet
                    1677, t. 5, p. 33-64.</bibl>
                <p>Quoy que la France soit le plus agreable
                        séjour que puissent choisir les Personnes de bon goust, trouvez bon, Madame,
                        que je vous mene au delà des Mers. Les Armes du Roy y ont remporté une
                        celebre Victoire à douze cens lieuës d’icy, vous le sçavez, et le Combat
                        donné devant Tabaco, a tant fait de bruit qu’il n’est ignoré de
                        personne. Mon dessein n’est pas de repeter ce que l’Extraordinaire en a
                        dit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0"
                            resp="editor" n="1">
                        Retrouver</note></hi> ; je ne veux
                        que vous bien marquer de quelle consequence est aux Ennemis la perte de
                        leurs Vaisseaux. On a tâché à la déguiser, cependant la verité ne peut estre
                        long-temps cachée, il n’est point de nüages qu’elle ne perce pour se
                        découvrir. </p>
                <p>Si l’Admiral Binkes ne demeure pas d’accord de tous nos avantages, ce qu’il a
                    écrit ne suffit pas pour faire croire que nous ne les ayons pas remportez,
                    et nous y devons moins adjoûter de foy qu’à vingt Relations, et qu’à des Lettres
                    de Hollande mesme qui ont esté envoyées à des Particuliers, et qui conviennent
                    toutes de la mesme chose. Mais pour donner quelque ordre à ce discours, parlons
                    des forces que les Ennemis avoient avant qu’ils fussent attaquez, examinons la
                    conduite de Monsieur le Comte d’Estrées, voyons ce qu’il a fait avant le
                    Combat, pourquoy il l’a donné, et de quelle maniere il a combatu, et faisons en
                    suite reflexion sur le dommage que doit causer aux Ennemis la perte qu’ils ont
                    faite sous le Canon mesme de leur Forteresse.</p>
                <p>Tous ceux qui ont marqué dans leurs Relations que les Ennemis avoient quatorze
                    Vaisseaux, en ont donné des preuves convainquantes. Ils disent en quatre
                    endroits qu’un Nègre et un Pilote qui furent pris avant le Combat, en
                    assurerent M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées ; que ceux qui débarquerent pour l’Attaque du
                    Fort estant arrivez sur une hauteur les découvrirent dans la Rade au mesme
                    nombre, et que l’ordre de leur Bataille en demy croissant, donna lieu aux
                    Nostres d’en faire un compte exact, lors qu’ils allerent les attaquer. Il est
                    vray que le Vaisseau de Rasmus fameux Corsaire, et une Pinace montée de
                    trente huit pieces de Canon, estoient compris dans les quatorze Vaisseaux ; et
                    c’est peut-estre par cette raison que les Holandois soûtiennent qu’ils en
                    avoient moins que ne marquent nos Relations ; mais le nom ne fait rien à la
                    chose, la Pinace valoit bien un Vaisseau, et celuy de Rasmus les servoit, quoy
                    qu’il ne fust pas venu avec eux. Je ne parle point d’un Vaisseau Portugais qui
                    estoit dans le Port, ne sçachant pas s’il a combatu. Tous ces Vaisseaux
                    estoient à portée de Mousquet de leur Fort, dont les Canons à fleur d’eau
                    defendoient l’entrée de la Rade. Il y avoit aupres du Port un Banc qui rendoit
                    la passe si étroite, qu’il n’y pouvoit entrer qu’un Vaisseau de front.</p>
                <p>Voila l’estat des forces des Ennemis. Voyons les raisons que M. le Comte
                    d’Estrées a euës de les attaquer avec dix Vaisseaux seulement, les précautions
                    qu’il a prises pour réüssir, et son intrépidité pendant le Combat.</p>
                <p>Ce Vice-Admiral estant arrivé à une lieuë de l’entrée de la Rade des
                    Ennemis, fit mettre à terre M<hi rend="sup">r</hi> de Souches, et M<hi
                        rend="sup">r</hi> le Febvre de Mericour, accompagnez de quelques Habitans de
                    la Martinique, et leur ordonna de tâcher à faire quelques Prisonniers. Ils ne
                    prirent qu’un Nègre, qui rapporta ce que j’ay déja dit, que les Ennemis avoient
                    quatorze Vaisseaux, parce qu’il leur en estoit arrivé cinq depuis quelques
                    jours. Ce Nègre adjoûta que le Fort n’estoit pas achevé, ce qui fit
                    résoudre M<hi rend="sup">r</hi> d’Estrées à le faire attaquer avant que les
                    Ennemis eussent le temps de se reconnoistre. Il fit débarquer quelques Troupes
                    avec M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Grand-Fontaine. Il alla luy-mesme à
                    terre où il resolut d’occuper les Ennemis du costé de la Mer, tandis qu’on
                    attaqueroit le Fort, mais une grande Plüye estant survenuë, et ayant fait
                    grossir une petite Riviere arresta les Troupes. Cependant on apprit que le
                    Fort estoit achevé. M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral qui estoit presque en
                    mesme temps sur mer et sur terre, et qui estoit revenu pour faire la diversion
                    que je vous viens de marquer, débarqua encore une fois et fit conduire du Canon
                    et un Mortier qui ne firent pas tout l’effet qu’il s’en estoit promis. M<hi
                        rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées estant retourné une seconde fois dans
                    son Vaisseau, envoya M<hi rend="sup">r</hi> Heroüard pour agir de concert avec
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Grand-Fontaine, et s’approcher
                    du Fort par Tranchée. Les Ennemis ayant eu le temps de se reconnoistre avant que
                    d’estre pressez, et se préparant à se bien defendre, M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Vice-Admiral qui l’apprit fit revenir aussi-tost M<hi rend="sup">r</hi> Heroüard
                    pour raporter l’estat des choses dans un Conseil de Guerre. Il dit ce qu’il
                    avoit appris, et adjoûta qu’il faloit trop de temps pour se<hi rend="italic"
                    > </hi>rendre maistre du Fort dans les formes ; mais qu’on l’emporteroit
                    bien-tost si l’on faisoit une diversion du costé de la Mer ; et sur ce
                    qu’on hésitoit à suivre son conseil, il se<hi rend="italic"> </hi>leva et assura
                    tellement qu’il réüssiroit, qu’on le crût. Il eut ordre de faire deux bonnes
                    Attaques et une fausse, et de ne donner que deux heures apres que le Combat de
                    Mer seroit commencé. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées qui appuya cet
                    Avis, ne le fit pas sans en avoir beaucoup de raisons. Il avoit emporté la
                    Cayenne de la mesme maniere, il connoissoit la valeur de ses Troupes et la
                    bonté de ses Vaisseaux, et il vit de plus des necessitez absoluës d’en user
                    ainsi. La longueur d’un Siege dans les formes luy auroit fait risquer ses
                    Vaisseaux, la Rade de Tabaco estoit mauvaise, et il y avoit déja perdu plusieurs
                    anchres et plusieurs cables. Il réüssit du costé de la Mer comme vous avez
                        appris ;<hi rend="italic"> </hi>et si l’on avoit fait du costé de la terre
                    ce qu’il avoit ordonné, la victoire auroit esté entiere, puisque les
                    Ennemis ont perdu tous leurs Vaisseaux, encor qu’ils fussent favorisez du Canon
                    de leur Fort.</p>
                <p>Si la vigilance de M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral a paru en descendant
                    deux fois à terre, il n’en a pas moins fait paroistre sur Mer, où son
                    intrépidité s’est fait remarquer. On l’a veu apres avoir essuyé le feu de tous
                    les Vaisseaux Ennemis et des Bateries du Fort, aborder le Contre-Admiral de
                    Hollande, s’en rendre maistre, et attaquer un autre Vaisseau avec le mesme
                    succès. On l’a veu blessé dans un Canot, exposé au feu des Ennemis, faire
                    gouverner vers leurs Vaisseaux, pour examiner l’estat où ils estoient. On a veu
                    ce Canot s’enfoncer apres avoir esté percé d’un coup de Canon. On a veu ce
                    Vice-Admiral dans la Mer ; et apres en estre sorty tout trempé et blessé en deux
                    endroits, on l’a veu appeller une Chaloupe et se<hi rend="italic"> </hi>mettre
                    dedans pour aller encor se mesler parmy les Ennemis, et donner les ordres
                    en s’exposant de nouveau aux mesmes dangers qu’il venoit d’éviter.</p>
                <p>Si l’attaque de terre n’a pas esté si heureuse que celle de Mer, la trop
                    boüillante ardeur de ceux qui devoient insulter le Fort, et qui l’attaquerent
                    plustost qu’on ne leur avoit ordonné, en a esté cause. La mort de M<hi
                        rend="sup">r</hi> de Bayancour y a aussi beaucoup contribué. Les Milices
                    qu’il commandoit, et qui portoient les Echelles se voyant sans Chef, ne
                    voulurent plus avancer. Cependant tout estoit bien concerté, l’on estoit au haut
                    du Parapet, et sans tous ces malheurs que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                    d’Estrées ne pouvoit prévoir, l’entreprise de terre auroit eu le succès qu’on en
                    attendoit, et auroit fait réüssir celle de Mer, non pas plus qu’elle a fait,
                    mais avec bien moins de perte. Les Hollandois croyent avoir beaucoup gagné,
                    parce qu’ils n’ont pas perdu leur Fort, et que nostre Victoire n’a esté entiere
                    que du costé de la Mer ; cependant elle est si grande qu’elle peut assez
                    nous récompenser de quelques heures que nous avons perduës devant le Fort ; et
                    si l’on peut dire qu’on réüssit toûjours beaucoup lors qu’on a de grands
                    desseins, et qu’on vient à bout de plus de la moitié, nous pouvons assurer que
                    nous avons eu des avantages considerables, et que la moindre perte des
                    Hollandois est celle de tous leurs Vaisseaux. Leur Contre-Admiral estoit monté
                    de soixante et six pieces de Canon ; le Lieutenant étonné d’y voir le feu,
                    dit aussi-tost qu’il y avoit dix-huit milliers de poudre dans ce Vaisseau, et
                    une grande quantité de richesses. On fit tout ce que l’on pût pour en arrester
                    l’embrasement, mais il fut impossible. Parmy les Vaisseaux qui ont esté brûlez,
                    il y en avoit cinq nouvellement arrivez de Hollande chargez de vivres pour un
                    an, tant pour l’Escadre, que pour les Colonies, ils avoient apporté six
                    cens Hommes et amené plusieurs Familles, et beaucoup de Marchandises et d’argent
                    pour établir des Magasins. Ils ont perdu outre cela plusieurs Nègres avec leurs
                    Femmes et leurs Enfans qu’ils avoient embarquez pour transporter cette Colonie
                    ailleurs. Ainsi en brûlant leurs Vaisseaux, nous pouvons dire que nous avons
                    entierement ruiné le commencement de leurs Habitations, et mis les nostres en
                    seureté ; il leur faut des millions pour se rétablir, et pour armer une
                    nouvelle Flote. Plusieurs Lettres de Hollande assurent la mesme chose, et les
                    Particuliers qui sentent leur mal, loin de le deguiser, ne peuvent s’empescher
                    de s’en plaindre. </p>
                <p>Les Victoires qui s’obtiennent facilement ne sont pas les plus estimées. La
                    valeur et la bravoure des Vainqueurs ne paroissent que par la forte resistance
                    de leurs Ennemis, et c’est par cette raison que le Combat Naval donné
                    devant Tabaco seroit moins glorieux aux François s’ils y avoient perdu moins de
                    monde. Jamais Action n’a esté si vigoureuse. On tira pendant le Combat pres de
                    trente mille coups de Canon de part et d’autre à portée de Pistolet. Il n’est
                    resté aux Ennemis qu’un seul Capitaine de Vaisseau capable de rendre service,
                    tous les autres ont esté blessez, tuez ou brûlez, et leur mort n’a cousté un peu
                    de sang à nos Braves, que pour les faire triompher avec plus d’éclat. Voicy
                    les Noms de ceux qui ont esté tuez et blessez en se signalant, tant au Combat de
                    Mer qu’à l’Attaque de la Forteresse.</p>
    <label> <hi rend="italic">Capitaines morts.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret. Les Ennemis l’ont veu combattre jusqu’à son
                    dernier moment, et il n’a quitté le combat qu’avec la vie, quoy qu’il eust pû
                    s’en retirer, estant blessé de trois coups. Il estoit Parent du grand Gabaret
                    qui commande à Messine, et il s’est montré digne de ce Nom par toutes ses
                    actions.</p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de Lésine, de la Borde et Heroüart de la Piogerie.</p>
                <p rend="italic">Capitaines blessez.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Grand Fontaine. C’est un tres brave
                    Officier qui a vieilly dans les Troupes, et qui s’est trouvé en beaucoup
                    d’occasions périlleuses où il s’est toûjours signalé.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Villiers-d’O. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac.</p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> le Febvre, de Méricour, de Montortier, et de Mascarany.
                    </p>
                <label><hi rend="italic">Lieutenans morts.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Erre. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Méliniere. Il a donné des preuves de son courage
                    jusques à la mort. </p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> Tivas, et de Bellecheau.</p>
                <label><hi rend="italic">Lieutenans blessez.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi>. le Chevalier d’Hervault. </p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de Champigny, de Martignac et de Courcelles. Ce dernier a
                    esté blessé en se signalant à l’attaque du Fort.</p>
    <label> <hi rend="italic">Enseignes morts.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Merault. </p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de Villiers, de S. Privas, et de Seiche, aîné et cadet.
                   </p>
    <label> <hi rend="italic">Enseignes blessez.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Augers. Il a donné de grandes marques de
                    valeur. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Blenac. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Rocque. Il estoit Major des Troupes de la Descente.
                    Il sauta le premier par dessus les deux palissades, et alla jusques au Parapet
                    de la Ville, où il ne monta point faute d’echelle. </p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de Vesençay, Coignard, Herman, Comar de la Malmaison, et
                    du Menil-Heroüard.</p>
                <label><hi rend="italic">Autres Officiers tuez.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Bayancour, Lieutenant de Roy de S. Christophe. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Richebourg, Lieutenant d’une Barque longue. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Lisle Commissaire de l’Artillerie. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Paris, Capitaine des Matelots de Monsieur le Comte
                    d’Estrées. </p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de la Brachetiere, et Stavay, Gardes de Marine.</p>
                <p rend="italic">Autres Officiers blessez.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Desvaux Capitaine d’une Barque longue. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Gisors Ecrivain du Roy. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Pinette Secretaire de Monsieur le Comte d’Estrées,
                    Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Pinette assez connu par sa capacité dans les
                    Affaires du Clergé. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Motte, </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Chatelard, </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Vilair.</p>
                <label> <hi rend="italic">Volontaires tuez.</hi></label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte-Marthe Fils du Gouverneur de la Martinique. </p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> Cotadon et le Gras. </p>
                <p>Il y a eu d’autres Volontaires et Gardes de Marine, qui se sont signalez. Les uns
                    ont esté tuez, les autres blessez, et la plûpart ont servy à terre en qualité de
                    Lieutenans d’Infanterie. M<hi rend="sup">rs</hi> Gassan, Kermovan, de
                    Vaintre, Julien, Rehaut, Brignol, et Kercon, sont de ce nombre.</p>
                <p>Rien ne peut égaler l’intrépidité de M<hi rend="sup">r</hi> Berthier, qui se
                    jetta à la Mer, et enleva un Canot sous l’Eperon d’un Vaisseau ennemy. Ceux qui
                    se mirent dedans avec M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées furent M<hi
                        rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Erbouville Major. M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Chevalier d’Hervault qui a apporté au Roy la nouvelle de la défaite des
                    Vaisseaux ennemis, et M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Parisoit
                    Volontaire. Ce dernier a accompagné M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral dans
                    tous les périls où il s’est trouvé ; il a fait admirer son courage, et a fait
                    dire de luy avec beaucoup de justice, que de pareils Volontaires valoient bien
                    les plus braves Officiers, et ceux qui sont les plus consommez dans le Mestier
                    de la Guerre.</p>
                <p>Je croyais ne vous devoir plus rien dire touchant l’Affaire de Tabaco ; mais
                    je suis obligé de rendre justice à M<hi rend="sup">r</hi> Binkes, et de publier,
                    sa sincerité. Je viens de lire la Lettre qu’il a écrite aux Etats apres le
                    Combat Naval, et j’ay esté surpris de la trouver semblable à celle que nous
                    avons veuë de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées sur le mesme sujet. Les
                    Holandois ont voulu nous persuader que M<hi rend="sup">r</hi> Binkes ne
                    demeuroit pas d’accord de nos avantages ; ils ont eu leurs raisons pour en user
                    de la sorte ; et comme les pertes qui se font dans des Païs de commerce
                    sont beaucoup plus sensibles aux Particuliers, que celles où l’Etat est
                    interessé, il ne faut pas s’étonner si on les déguise avec tant de soin : on y
                    réüssit d’abord ; et la verité qui vient de si loin, demeure toûjours quelque
                    temps cachée.</p>
            </div>