<div type="article" xml:id="1677-04b_058" resp="CRSH">
                <head>Particularitez touchant la prise de la Cayenne, avec les Noms de tous ceux qui
                    s’y sont signalez</head>
                <bibl><hi rend="italic">Nouveau Mercure galant</hi>, avril
                    1677, t. 2, p. 58-73. </bibl>
                <p>Je passe à ce que j’ay à vous dire des glorieux Triomphes du Roy, et je commence
                    par la Prise de la Cayenne, qui a depuis peu reconnu le pouvoir de ses armes
                    victorieuses. Je vous ay fait part de cette Nouvelle dès le Mois passé<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi rend="color(#000000)"
                                > La nouvelle est annoncée dans l’édition de mars 1677 (« Prise de
                                la Cayenne par Monsieur le Comte d’Estrées », Paris, chez Théodore
                                Girard, janvier-mars 1677, p. 81) et reproduite en infra, partie
                                III.</hi></note></hi> ; mais vous n’avez pas esté satisfaite de moy
                    là-dessus ; Vous voulez, dites-vous, apprendre les Noms de tous les Braves
                    qui se sont signalez en cette occasion, parmy lesquels vous croyez en trouver de
                    vostre connoissance. Je m’en suis informé avec soin pour vous satisfaire, et je
                    me suis condamné moy-mesme, de n’avoir pas fait connoistre la valeur de ceux
                    dont les actions éclatantes sont le plus souvent ignorées, parce qu’estant
                    faites dans des Païs éloignez, elles n’ont pour témoins que des yeux ennemis.
                    Voicy les Noms de tant de braves Gens qui n’ont pas seulement la fatigue
                    des Sieges à essuyer, mais encor toutes les incommoditez de la Mer, et la fureur
                    des Elemens.</p>
                <p>Toutes les Trouppes estant débarquées, furent séparées en deux Corps.</p>
                <label>Premier Corps.</label>
                <label>C<hi rend="smallcaps">apitaine.</hi></label>
                <p>Monsieur le Comte de Blenac : II a esté blessé d’un éclat de Grenade à la cuisse.
                    Il commandoit sous Monsieur le Comte d’Estrées, et il a paru infatigable dans le
                    Combat.</p>
                <label> <hi rend="smallcaps">Lieutenans.</hi></label>
                <p>M. de Montmoron.</p>
                <p>M. le Chevalier d’Arvaux : Il a commandé un Détachement de cinquante Hommes, et
                    s’est acquis beaucoup de gloire.</p>
                <p>M. de Monbant : Il a esté blessé d’un coup de Pique à la teste. </p>
                <p>M. d’Haire.</p>
                <p>M. de Courcelles l’Indien. </p>
                <label><hi rend="smallcaps">Enseignes.</hi></label>
                <p>M. de Saint Privast : II a esté blessé au coude.</p>
                <p>M. de Malassis.</p>
                <p>M. de Chavegeon : Il a eu un coup de Mousquet au bras.</p>
                <label><hi rend="smallcaps">Volontaires.</hi></label>
                <p>M. Cotendon. </p>
                <p>M. Descloches. </p>
                <p>M. d’Armanville : Il a fait la fonction d’Ayde-Major, et a donné des preuves d’un
                    grand courage.</p>
    <label><hi rend="smallcaps">Autres Officiers.</hi></label>
                <p>M. Ferolles.</p>
                <p>M. des Granges : Il a esté blessé d’un coup de Pique au col, qui ne l’empescha
                    point de combattre. </p>
                <p>M. Barol.</p>
                <p>M. Stenay.</p>
                <p>M. le Chevalier de Balce,</p>
                <p>M. Salbret de Marsilly. </p>
                <p>M. Durefort. </p>
                <label>Second Corps.</label>
    <label><hi rend="smallcaps">Capitaines.</hi></label>
                <p>M. Faucher.</p>
                <p>M. de Grand-Fontaine : Il a fait des actions surprenantes ; et quoy qu’il fust
                    assez blessé pour se retirer du Combat, il a toûjours donné ses ordres, et
                    poussé son Attaque avec une vigueur extraordinaire. </p>
                <label><hi rend="smallcaps">Lieutenans.</hi></label>
                <p>M. de Champigny.</p>
                <p>M. de Meslinierres : Il commandoit une Attaque avec M. le Chevalier de Lezy : Ils
                    ont pris le Gouverneur prisonnier, et quelques Officiers.</p>
                <p>M. Poiet.</p>
                <p>M. Stinas.</p>
                <p>M. Perié.</p>
    <label><hi rend="smallcaps">Enseignes.</hi></label>
                <p>M. Sangers.</p>
                <p>M. le Comte d’Aulnay.</p>
                <p>M. Merande-Villiers.</p>
                <p>M. Coignan de Malmaison.</p>
                <p>M. Serpin.</p>
                <p>M. du Tertre.</p>
    <label><hi rend="smallcaps">Autres Officiers.</hi></label>
                <p>M. Naudin. </p>
                <p>M. Rigoteau : Il a esté tué.</p>
                <p>M. Maison-Blanche.</p>
                <p>M. Lescoure.</p>
                <p>M. Villiers.</p>
                <p>M. Guermont.</p>
                <p>M. Desjumaux.</p>
                <p>M. Bresme.</p>
                <p>M. Morienne.</p>
                <p>M. Lavaux.</p>
                <p>M. Belle-Croix : Il a donné des marques d’une intrépidité qu’on ne peut assez
                    admirer.</p>
                <p>M. d’Arbouville Major d’Escadre : Il s’est acquis beaucoup de gloire en
                    cette occasion, et a fait tout ce qu’on pouvoit attendre d’un grand courage.</p>
                <p>M. de Martignac.</p>
                <p>M. le Chevalier Parisot.</p>
                <p>M. le Chevalier de Lezy : J’ay marqué dans un autre endroit les grandes actions
                    qu’il a faites<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"><hi
                                rend="color(#000000)"> À retrouver</hi></note></hi>.</p>
                <p>M. Canchy.</p>
                <p>M. Pinet.</p>
                <p>M. le Clerc.</p>
                <p>M. Lhonnoré. </p>
                <p>M. de l’Isle.</p>
                <p>M. de la Boissiere : Il commandoit une Barque longue qui devoit soûtenir les
                    Chaloupes, et retourner en suite en Garde à la teste des grands Vaisseaux, et
                    apres le Combat il est entré dans la Riviere d’Aproüague, avec M. Bourdet
                    commandant le Vaisseau nommé la Fée, pour y ruiner le commencement de la Colonie
                    que les Hollandois y ont établie.</p>
                <p>M. Panetier : Il a reçeu deux coups de Mousquet dans la machoire dès le
                    commencement de l’Attaque, où il est toûjours demeuré pour encourager ses
                    Soldats.</p>
                <p>M. Machaut. On ne peut mieux s’acquiter de son devoir qu’il a fait à la
                    teste de trois Chaloupes qu’il commandoit.</p>
                <p>M. Patoulet : Il estoit Commissaire General. Il n’a point abandonné M. le Comte
                    d’Estrées, et il n’y a eu aucun endroit perilleux où il ne se soit exposé.</p>
                <p>M. la Guerre : Il a esté blessé d’un coup de Pique à la cuisse.</p>
                <p>M. du Vignan : Il a esté blessé à la main.</p>
                <p>M. Regon : Il a esté tué.</p>
                <p>M. Bourdet. Il s’est rendu maistre d’une Galliote de cent Tonneaux qui estoit
                    chargée de Provisions.</p>
                <p>M. Gabaret, Capitaine de Vaisseau. Il commandoit cinq gros Vaisseaux pour
                    soûtenir l’effort de l’Escadre Hollandoise.</p>
                <p>Tous ceux qui n’ont point esté blessez n’ont pas fait paroistre moins de valeur
                    que les autres ; mais ils ont esté plus heureux.</p>
                <p>La Garnison du Fort que ces Braves attaquerent, estoit composée de trois
                    cens Hommes, soûtenus de quelques autres Troupes moins reglées qui avoient
                    beaucoup contribué aux Fortifications de la place. Les Travaux estoient bien
                    environnez de Palissades ; il y avoit des Cavaliers, et vingt-six pieces de
                    Canon en divers endroits des Retranchemens qui pouvoient battre nos Gens de
                    front et de flanc.</p>
                <p>Monsieur le Comte d’Estrées ayant separé ses Troupes en deux Corps, ainsi
                    que je vous l’ay marqué et donné ses ordres aux Vaisseaux, pour obliger les
                    Ennemis à faire diversion<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"
                                ><hi rend="color(#000000)"> Erreur probable : lire plutôt
                                division.</hi></note></hi> de leurs Troupes, marcha la nuit par des
                    Défilez. Cette marche fut fort pénible, le terrain estoit sabloneux, la chaleur
                    du jour avoit alteré et fatigué nos Soldats, et ils ne trouverent point d’eau ;
                    mais ils ne laisserent pas, quoy qu’abatus de la soif et du travail de faire des
                    choses extraordinaires. M. le Comte d’Estrées avoit ordonné sept Attaques,
                    et elles furent poussées avec tant de vigueur, que tous les Travaux furent
                    emportez, ce grand nombre d’Attaques ayant également réüssy, ce qui n’est
                    presque jamais arrivé. Le Fort fut pris de cette maniere, et le Gouverneur
                    demeura prisonnier de guerre, avec toute la Garnison. On ne peut assez donner de
                    loüanges à M. le Comte d’Estrées ; il a fait voir non seulement beaucoup de
                    prudence et de conduite dans les ordres qu’il a donnez, mais encor beaucoup de
                    valeur dans l’execution d’une entreprise qu’il avoit si heureusement meditée, et
                    dont il est venu à bout en si peu de temps, avec une vigueur qui ne peut trouver
                    d’exemple que parmy les François.</p>
            </div>