<div type="article" xml:id="1678-04_108" resp="CRSH">
                <head><hi rend="italic">Extraordinaire du Mercure galant</hi>, « [À la
                    Rochelle] »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Extraordinaire du Mercure galant</hi>, « [À la Rochelle] »,
                    avril 1678, t. 2, p. 108-109<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Cette
                                nouvelle est reproduite dans le cadre du projet « Mercure galant »,
                                sous le titre « Lettre XI », disponible en ligne sur <hi
                                rend="italic">Obvil</hi>.</note></hi>.</bibl>
                <label><hi rend="italic">À la Rochelle</hi></label>
                <p>Un remercîment du plaisir et de l’utilité qu’on reçoit également de vos Ouvrages,
                    n’est pas une chose fort ragoûtante pour vous. Je croy que vous en estes
                    accablé, et que dans cette multitude le plus beau ne laisse pas de vous
                    importuner un peu. Aussi, Monsieur je vous épargneray la peine de lire ce que
                    bien des Gens voudroient que vous apprissiez pour marque de leur
                    reconnoissance. Comme je vous crois plus sensible aux avantures qui arrivent à
                    vos Ouvrages (car enfin ce sont vos Enfans et des Enfans dignes de n’estre pas
                    desavoüez) je veux vous apprendre que ne se contentant pas de courir toute<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « tout » corrigé par « toute ».</note> la
                    Terre, ils ont entrepris des Voyages sur Mer. Quatorze de compagnie
                    s’embarquerent il n’y a que huit jours pour les Isles de l’Amérique, et quatre
                    pour le Canada, autant pour la Cayenne, et autant pour le Portugal. C’est moy
                    qui leur ay fait entreprendre ce Voyage, et qui les ay assurez qu’ils seroient
                    bien reçeus. S’il leur arrive quelque chose de particulier dans ces Voyages, je
                    vous le feray sçavoir. Un de mes Amis m’a dit que le Voyage du Mercure galant à
                    l’Amerique seroit un beau sujet pour une Piece de Vers, et qu’il y
                    penseroit.</p>
                <p>L’Abbé d’Arteval.</p>
            </div>
