<div type="article" xml:id="1678-03_105" resp="CRSH">
                <head>Relation de la Cayenne, de la prise du Fort d’Orange, de l’Isle de Gorée, et
                    de ce qui s’est passé à Tabago, avec tous les Noms des Officiers des
                    Vaisseaux</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1678, p. 105-171.</bibl>
                <p>Comme les avantages de la France vous touchent en quelque lieu que nous les
                    remportions, vous voudrez bien me permettre de vous mener au dela des Mers. J’ay
                    à vous parler de la ruine des Habitations qui appartenoient aux Hollandois sur
                    la Riviere d’Oüyapogue, par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Lezy Gouverneur de la Cayenne ;
                    de la prise du Fort d’Orange, et de celle des Isles de Gorée au Cap vert, et de
                    Tabago en Amérique. Mais avant que d’entrer dans ce détail, je croy qu’il est
                    bon que je vous apprenne en peu de mots ce qui s’est passé en ces
                    Quartiers-là depuis plusieurs années.</p>
                <p>La Partie du Continent de l’Amérique joignant au Brésil, qui s’étend depuis la
                    fameuse Riviere des Amazones jusqu’au Fleuve de l’Orenocque, a commencé d’estre
                    fréquentée par les François du temps de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Richelieu, qui permit
                    à quelques Marchands de Rouen d’y faire des Habitations sous le nom de la
                    Compagnie du Cap de Nort. Elle prit ce nom, parce qu’à deux degrez des
                    Amazones, il y a un Cap fort celebre, que les Nations de l’Europe ont toûjours
                    appellé le Cap de Nort. C’est ce Fleuve de l’Orenocque qu’on prétend pouvoir
                    servir de passage pour conquérir l’opulent Royaume de Guyane, et Lac de Parime,
                    si recherché des Espagnols et des Anglois, et tant vanté par les Relations de
                    Vaster-Raleig, et du Pere Christophle d’Acuña Jesuite. Cette Соmpagnie qui
                    eut seule le Privilege d’aller dans ces vastes Costes, s’estoit contentée
                    longtemps d’y entretenir quelques Habitations composées d’un petit nombre de
                    Normands. Ils ne s’occupoient à rien autre chose qu’à
                    faire un peu de Tabac, à pescher, et à trafiquer de Lits de coton et d’un Bois
                    qui est propre à la teinture, avec les Sauvages de cette Coste nommée Galybis.
                    Mais en 1640 M<hi rend="sup">r</hi> Poncet de Brétigny, Cousin germain de M<hi rend="sup">r</hi> Poncet Conseiller
                    d’Etat, et Parent de M<hi rend="sup">r</hi> Seguier Chancelier de France, s’associa dans cette
                    Compagnie pour aller commander en ces Cantons en qualité de Lieutenant General
                    de Sa Majesté, et y commencer un Etablissement considérable de plus de trois
                    cens François. Il descendit en l’Isle de Cayenne, separée de terre-ferme de deux
                    Bras de Riviere seulement à quatre degrez de la Ligne. Il fit construire un
                    Fort à l’aspect de la Mer, sur la Montagne de Seperoux, et alla encor
                    établir une autre Habitation à soixante lieuës au dessus, dans la Riviere de
                    Suriname, pour se rendre maistre de toute la Coste qu’il luy avoit esté permis
                    d’occuper. Cette entreprise n’eut pas tout le succès qu’on en devoit esperer.
                    Les Naturels du Païs craignirent une domination étrangere. Ils résolurent de se
                    défaire de ce General, et l’ayant surpris avec quelques François sur un
                    petit Ruisseau, où l’ardeur d’apprendre de leurs nouvelles l’avoit fait aller,
                    ils se mirent des deux costez, l’attaquerent dans son Canot, et le perçerent de
                    Fleches avec sa Suite, dont il n’échapa qu’un seul de vingt-cinq qui l’avoient
                    accompagné. Cet accident obligea ce qui restoit de cette nouvelle Colonie, à se
                    retirer dans les Isles Françoises qui sont proches de ce Continent. </p>
                <p>Les Anglois et les Hollandois ont étably depuis ce temps-là quelques Habitations dans ces
                        Costes ; et comme les Normands n’y envoyoient plus de Vaisseaux, il se forma
                        dans Paris une Compagnie de plusieurs Personnes de qualité et de mérite, qui
                        demanderent au Roy en 1652 la permission d’y mener de nouveaux Habitans, avec une
                        augmentation de Privileges. Ils firent une dépense tres considérable de
                        trois Vaisseaux, et de plus de huit cens Hommes, pour aller encor prendre
                        possession de la Cayenne. Toutes les suites de cet Etablissement ont
                        esté funestes. La mort de M<hi rend="sup">r</hi> l’abbé de Marivaux qui fut noyé sous le
                        Pont-rouge en partant de Paris fut le premier présage des malheurs qui
                        devoient suivre cet Embarquement. L’assassinat de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Royville
                        General, qui fut fait dans la route par les Associez, confirma ce funeste
                        augure, et les dissentions qui
                        s’éleverent dans le Païs apres le débarquement de la Flote entre ceux
                        qui estoient les Chefs et le Conseil de cette Compagnie, allerent si loin
                        qu’apres y avoir demeuré quinze mois dans une continuelle division, cette
                        Colonie se dissipa. M<hi rend="sup">r</hi> de Bragelonne Maistre des Requestes, voulut tenter
                        une seconde entreprise deux ans apres, et périt à la veuë de Belle-Isle,
                        sans qu’on pust rien sauver de ce naufrage. </p>
                <p>Les Etrangers nos voisins ont continué leur
                    commerce dans quelques Rivieres de ce Continent. Cayenne fut occupé par
                    les Hollandois ; Suriname par les Anglois, que ces premiers en chasserent ; et
                    Esseguebe, ou Esquipre, vers l’Orenocque, par une Compagnie particuliere de
                    Zélande. Mais le Roy qui ne cherche à rendre son Regne le plus florissant qui
                    fut jamais, que pour l’avantage de ses Peuples, résolut de remettre les François
                    en possession de ce nouveau Monde, et se reposa sur Monsieur Colbert du
                    soin de former cette grande Compagnie des Indes Occidentales, que ce fidelle et
                    vigilant Ministre composa des Personnes les plus opulentes des Finances. Les
                    Puissances séparées de plusieurs Particuliers qui estoient Seigneurs
                    Proprietaires de quelques-unes des principales Isles de l’Amérique, et
                    entr’autres de la Martinique, de S. Christophle, et de la Guardeloupe, furent
                    réünies sous une seule autorité. On fit faire un Armement considérable de
                    plusieurs Vaisseaux, et M<hi rend="sup">r</hi> de Tracy Lieutenant General des Armées du Roy fut
                    choisy pour cette Expédition. Chacun sçait l’expérience qu’il a pour les
                    Négotiations, et combien il est consommé dans l’Art de la Guerre. Il eut ordre
                    d’aller reprendre le Poste de Cayenne que nos Voisins usurpoient injustement, de
                    repasser par les Isles Françoises, et d’y faire les Reglemens necessaires pour
                    le trafic et pour le bien de ces Peuples qui ne respiroient qu’apres une
                    mesme domination, et vouloient estre assurez de la protection de leur Souverain.
                    M<hi rend="sup">e</hi> de la Barre-le-Febvre Maistre des Requestes, et Intendant du Bourbonnois, fut
                    envoyé avec luy, et on leur donna quelques Troupes reglées de vieux Corps. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Tracy s’acquita de ce qui luy avoit esté
                    ordonné avec toute la prudence et l’activité qu’on pouvoit attendre d’un si
                    grand Homme. Il obligea les Hollandois retranchez et fortifiez dans
                    Cayenne, de l’abandonner sans combat. M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre fut laissé pour estre le
                    Chef de cette nouvelle Colonie. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Lezy son cadet, qui le devoit
                    seconder dans les soins et dans les fatigues d’un Etablissement de cette
                    importance, y resta seul apres le depart de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre, que le service du
                    Roy appella dans les Isles pour y commander ses Armes sur mer et sur
                    terre. Les grandes Actions qui luy ont acquis tant de gloire, sont connuës de
                    tout le monde. Elles peuvent estre mises parmy les plus éclatantes de nostre
                    Siecle, soit qu’on regarde ce qu’il a fait dans l’attaque des Forts de nos
                    Ennemis, soit qu’on examine la vigueur avec laquelle il a défendu nos Isles
                    contre toutes leurs forces de mer.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Lezy à qui la jalousie que les
                        Hollandois avoient conçeuë de son application à maintenir sa Colonie,
                    attira la disgrace d’estre attaqué par des Troupes dont le nombre passoit de
                    beaucoup celles qu’il leur pouvoit opposer, fut enfin contraint de quiter ce
                    qu’il ne pouvoit défendre ; mais son bonheur voulut qu’estant secondé quelque
                    temps apres d’une Flote Royale commandée par Monsieur le Comte d’Estrées
                    Vice-Admiral, il paya si bien de sa personne dans l’attaque du Fort de Cayenne
                    qu’on entreprit l’année derniere sur les Hollandois, qu’il y entra le
                    premier l’épée à la main, et fit le Gouverneur prisonnier. Il fut rétably avec
                    beaucoup d’avantage dans le Commandement de cette Isle. Il y donne tous les
                    jours des marques de son courage et de sa conduite, et l’on a eu nouvelles
                    depuis peu qu’ayant sçeu que des Hollandois commandez par un Gentilhomme
                    Anglois, avoient entrepris des Habitations assez importantes, soûtenuës de
                    Forts et d’Artillerie, dans les Rivieres d’Aproüaque, et Viapocque, vers le Cap
                    de Nort, à deux degrez de Cayenne, du costé des Amazones, il y avoit promptement
                    couru, et estoit venu à boutde les en chasser, et avoit
                    pris le Fort d’Orange, dans lequel il y avoit seize pieces de Canon, des
                    Munitions, des Marchandises et des Armes. Cette Conqueste a esté considérable,
                    tant par les Canons, les Habitans, les Nègres, les Bestiaux, et les
                    Ustencilles propres aux Sucreries, que par la prise d’un Vaisseau dont le
                    transport dans Cayenne a plus fortifié la Colonie, qu’on n’eust osé l’esperer de
                    plusieurs années. Je ne vous en fais point le détail, ayant trop de choses
                    particulieres à vous apprendre de la derniere affaire de Tabago. Je vous diray
                    seulement que ceux qui s’y sont signalez avec M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Lezy, sont M<hi rend="sup">rs</hi>
                    de Ferolles, de Guermont, Décloches, de la Sauvagere, et des Granges.
                    Cette suite continuelle de Victoires dans tous les lieux où nous combatons, doit
                    estre un grand sujet de surprise pour nos Ennemis, et c’est fort injustement
                    qu’ils les veulent rejetter sur le bonheur de la France. Tout ce que le Roy
                    entreprend, est trop bien imaginé, conduit avec de trop sages précautions, et
                    trop vaillamment executé, pour tenir quelque chose du bonheur. Nos favorables
                    succès en sont l’effet necessaire ; et si nous n’avons rien veu de pareil dans les
                        autres Regnes, c’est parce qu’il n’y a jamais eu de Monarques qui ayent
                        approché de Loüis <hi rend="smallcaps">Le Grand</hi>. La maniere dont il
                        concerte les choses pour les Affaires de mer, n’est pas moins digne
                        d’admiration que ce qu’il ordonne si judicieusement pour celles de terre. Il
                        a toûjours lieu d’en attendre tout par la vigilance du grand Ministre qui en
                        a soin, et qui les connoit si parfaitement, que les évenemens n’ont
                        jamais manqué de répondre à ses conseils. Voyez ce qui est arrivé de Tabago.
                        On ne pouvoit prendre de plus justes mesures que celles qui ont esté prises,
                        ny exécuter des ordres avec plus de diligence et de secret. L’un et l’autre
                        estoit necessaire, et il falloit faire faire dans nos Ports divers mouvemens
                        à nos Vaisseaux pour embarasser les Hollandois. Ils armoient pour Messine,
                        et on n’eust pû leur faire croire qu’on avoit dessein d’aller de ce
                        costé-là, si on n’eust fait travailler à un grand
                        Armement. Ils le crûrent, quoy qu’on armast à Brest et à Rochefort, estant
                        persuadez que la Provence ne pourroit fournir assez de Matelots pour un
                        Secours si considérable, sans les faire venir des Mers du Ponant. Dans cette
                        pensée les Hollandois ne presserent point l’Armement qu’ils sembloient avoir
                        résolu pour Tabago, et que Tobias devoit commander. Le temps s’écoula.
                        Les Espagnols ne leur donnerent point d’argent. Ceux-cy ne voulurent
                        point entretenir l’Armement à
                        leurs dépens, et desarmerent. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Seignelay fit aussi desarmer
                        nos plus gros Vaisseaux à Brest et à Rochefort, et ce fut ce qui acheva de
                        les tromper. Ils ne douterent plus que tous nos préparatifs n’eussent esté
                        faits pour Messine. Mais ils ne sçavoient pas que ce Marquis avoit fait
                        préparer d’autres Vaisseaux plus légers avec une diligence incroyable.
                        Rien ne leur manquoit. Ils avoient des Munitions, des Hommes, et de
                        l’argent. Leur depart fut un coup de foudre pour les Hollandois. Quoy
                    qu’il n’y ait point de Nation si diligente
                        qu’ils le sont dans leurs Armemens, tout ce qu’ils pûrent faire quand ils se
                        virent devancez, ce fut d’envoyer un grand Convoy pour jetter du secours de
                        Vivres et de Munitions de guerre dans les Ports qu’ils crûrent
                    pouvoir estre attaquez. Cependant M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées Vice-Admiral de France,
                    partit de la Rade de Brest le 3 d’Octobre dernier. Voicy les noms des Vaisseaux
                    qu’il commandoit, et ceux des Officiers qui les
                    montoient.</p>
                <label>Le Terrible</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le vice-Amiral, M<hi rend="sup">r</hi> Mericourt Capitaine, M<hi rend="sup">r</hi> de la Chabossiere Capitaine en
                    second, M<hi rend="sup">r</hi> de Bléort Capitaine Volontaire, M<hi rend="sup">rs</hi> le Chevalier Darbouville et
                    de la Bossiere Lieutenans, M<hi rend="sup">r</hi> de la Roque, et le Chevalier Desaugers Enseignes,
                    M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet Commissaire General, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Hervaux Major, M<hi rend="sup">r</hi> de Combes
                    Ingénieur. </p>
                <label>Le Tonnant.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Grançey Chef d’Escadre, M<hi rend="sup">r</hi> de Mascarany Capitaine,
                    M<hi rend="sup">rs</hi> le
                    Chevalier d’Heure et de Courcelles Lieutenans, M<hi rend="sup">rs</hi> de Bellecroix et Lescoüet
                    Enseignes, M<hi rend="sup">r</hi> du Guet Commissaire ordinaire, M<hi rend="sup">r</hi> de S. Clair Ayde-Major.</p>
                <label>Le Duc.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Sourdis Capitaine, M<hi rend="sup">rs</hi> Gissé et le Chevalier de la Guette
                    Lieutenans, M<hi rend="sup">rs</hi> de Boulainvilliers et de Rouvré Enseignes.</p>
                <label>Le Prince.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Infreville S. Aubin Capitaine, M<hi rend="sup">rs</hi> de Champigny et Dormanville
                    Lieutenans, M<hi rend="sup">rs</hi> de Tarte et Cintré, Enseignes.</p>
                <label>Le Belliqueux. </label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac Lieutenant General pour les Isles, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                    Nesmond Capitaine, M<hi rend="sup">r</hi> de Lestoille Capitaine en second, M<hi rend="sup">rs</hi> de Beaugé et la
                    Chaussée Lieutenans, M<hi rend="sup">rs</hi> de Malassis et le Chevalier de Courcelles
                    Enseignes.</p>
                <label>L’Etoille.</label>
                <p> M<hi rend="sup">r</hi> Montortier Capitaine, M<hi rend="sup">r</hi> du Lassé Lieutenant, M<hi rend="sup">rs</hi> de Pontac et le Chevalier
                    de Parisot Enseignes.</p>
                <label>L’Alcion.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Damblimont Capitaine, M<hi rend="sup">rs</hi> Desroches et Machault Lieutenans, M<hi rend="sup">rs</hi> Veron et
                    Lempereur Enseignes.</p>
                <label>L’Hercule.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Flacour Capitaine, M<hi rend="sup">rs</hi> Breugnon et de Lar Lieutenans,
                    M<hi rend="sup">rs</hi> Des-Yleraux et Patoulet Enseignes.</p>
    <label>Le Brillant.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Clocheterie Capitaine, M<hi rend="sup">r</hi> du Rivaux Lieutenant, M<hi rend="sup">r</hi> Cerpau Enseigne.</p>
    <label>Le Bourbon. </label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Rosmadec Capitaine, M<hi rend="sup">rs</hi> Julien et Pointy Lieutenans,
                    M<hi rend="sup">rs</hi> Boncour et Lescoüet Enseignes.</p>
    <label>L’Emerillon. </label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Dros Capitaine, M<hi rend="sup">r</hi> Erpin Enseigne.</p>
    <label>NOMS DES FLUTES armées en Guerre.</label>
    <label>Le Dromadaire.</label>
                <p> M<hi rend="sup">r</hi> de Larteloire Capitaine sur le Grand Estat, M<hi rend="sup">r</hi> Cardaillac Lieutenant, M<hi rend="sup">r</hi>
                    Guillierme Enseigne. </p>
    <label>Le Tardif.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Brevedent Capitaine, M<hi rend="sup">r</hi> de Courcelles Lieutenant, de Combes Enseigne.</p>
    <label>NOMS DES BRULOTS.</label>
    <label>Le Perilleux.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Estienne, Capitaine.</p>
    <label>La Maline.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Mesiere, Capitaine.</p>
    <label>Le Brutal.</label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> d’Hericourt, Capitaine. </p>
                <p>Plus une Flute pour servir d’Hospital.</p>
                <p>Une Barque longue.</p>
                <p>Une Cache.</p>
                <p>Je ne vous diray point par quels lieux ces Vaisseaux passerent. II est certain
                    que le 26 d’Octobre ils estoient sous le Tropique. Une ancienne coûtume de
                    Mer veut qu’on y observe une Ceremonie assez particuliere pour ceux qui n’y ont
                    jamais passé. Elle s’appelle baptiser ; et voicy de quelle maniere elle se fait.
                    Le Capitaine donne quelques Bouteilles d’Eau-de-vie aux Matelots, sans quoy ils
                    ont droit de couper l’Eperon. Ceux qui ont déja fait le Voyage prennent les
                    autres, leur liënt les mains derriere le dos, et les ayant attachez par
                    dessous les épaules, les élevent au bout de la Vergue du grand Mast, et les
                    laissent tomber trois fois dans l’eau. Quelques-uns se font encor plonger
                    volontairement pour le Roy, pour les Commis du Vaisseau, ou pour leurs
                    Maîtresses. Cela fait on leur donne à tous un Verre d’Eau-de-vie, ou de Vin
                    d’Espagne. Les Officiers mêmes ne sont pas exempts de cette Ceremonie. Les
                    Matelots leur versent un peu d’eau sur la teste, et ils leur donnent de
                    quoy boire. Ce Baptesme maritime estant finy, on reprend sa route, et chacun
                    passe le reste du jour en réjouïssances. Ce fut ainsi qu’on en usa dans la Flote
                    de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées. On continua d’avancer, et quelques Poissons volans
                    tomberent dans les Vaisseaux. Le 31 d’Octobre ils se trouverent sur les cinq
                    heures du soir à la veuë du Cap-vert qu’ils doublerent le lendemain avec un
                    petit vent qui les porta dans le Cap. La petite Isle nommée Gorée que les
                    Hollandois possedoient, n’estoit qu’à trois lieuës de là. Elle est separée de
                    terre-ferme par un petit bras de mer, large seulement d’une demy lieuë, et n’a
                    tout au plus qu’une lieuë entiere de circuit. Il y a deux Forts, l’un en bas sur
                    la pointe du Nort où est la descente, et l’autre en haut qui commande le
                    premier. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées fit arborer le Pavillon Hollandois à son arrivée
                    pour empescher les Vaisseaux ennemis, s’il y en avoit sous les Forts, de
                    prendre l’épouvante et de se sauver avant qu’il eust pû les joindre. Ils ne nous
                    eurent pas si-tost apperçeus qu’ils mirent leurs Pavillons sur les deux Forts ;
                    mais comme les Nostres ne purent répondre au Signal qui leur fut fait, parce
                    qu’ils ne le sçavoient pas, ils reconnurent bientost qu’ils alloient estre
                    attaquez. Il falloit approcher des Forts pour aller à l’endroit que M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Vice-Admiral avoit choisi pour moüiller l’anchre. Il y passa le premier ;
                    et quoy qu’il eust encor son Pavillon Hollandois, il fut salüé à coups de Canon
                    à balle. Alors tous nos Vaisseaux arborerent la Banniere de France et allerent
                    mouiller à la portée du Canon sans tirer un seul coup. Ils en avoient reçeu la
                    defense de M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral. Cependant les Hollandois connoissant qu’ils ne
                    s’estoient point mépris, continuerent à nous canonner. Le soir M<hi rend="sup">r</hi> de Bléort
                    Capitaine de Vaisseau, et M<hi rend="sup">r</hi> de Combes Ingénieur, eurent ordre d’aller
                    faire le tour de l’Isle, reconnoistre les Forts, et sonder tous les fonds pour
                    choisir les Postes où l’on mettroit nos Vaisseaux en état de canonner à leur
                    tour les Ennemis. On fit armer trois Chaloupes pour les escorter ; mais comme on
                    découvrit qu’il y avoit sous le Fort deux Barques, et quelques Chaloupes qui
                    nous auroient pû attaquer, on en fit encor armer quatre autres pour les
                    suivre de loin, observer les Bastimens, et les empescher de se dérober la nuit,
                    aussi bien que les Canots des Negres. Le jour suivant on envoya sommer le
                    Gouverneur dès le matin. Il répondit qu’il avoit presté Serment aux Estats et à
                    la Compagnie, de ne se rendre point qu’il n’y eust du sang versé. Cette réponse
                    donna méchante opinion d’eux, et fut cause qu’on résolut aussi-tost l’Attaque.
                    On fit un Détachement pour s’avancer vers les Forts et les canonner de
                    plus pres sous les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Sourdis. Les Vaisseaux détachez
                    furent le Duc, commandé en particulier par ce mesme Comte ; le Prince, par M<hi rend="sup">r</hi> de
                    S. Aubin d’Infreville ; l’Etoille, par M<hi rend="sup">r</hi> de Montortier ; l’Alcion, par
                    M<hi rend="sup">r</hi> d’Amblemont ; l’Hercule, par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Flacour ; la Fluste le
                    Dromadaire armée en guerre, par M<hi rend="sup">r</hi> de l’Arteloire ; et le Tardif, par M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Brevedent. M<hi rend="sup">r</hi> Sauvage Commissaire de l’Artillerie, devoit commander une
                    Baterie de Canon, et M<hi rend="sup">r</hi> l’Andoüillet une de Bombes. On nomma M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Clair
                    pour faire la fonction de Major. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Grançey qui servoit de
                    Mareschal de Camp, eut la conduite et le commandement de la Descente et de
                    l’Attaque des Forts ; et M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral devoit s’embarquer avec M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet
                    pour estre present à cette Descente. Il fut arresté qu’il monteroit le
                    Vaisseau de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Sourdis où toutes les Troupes avoient ordre de
                    s’assembler en vingt-quatre Chaloupes, le Vice Admiral devant donner le
                    mouvement à la terre et à la mer selon les occasions qui s’offriroient. M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Marquis de Grançey avoit quatre cens cinquante Hommes divisez en deux Corps,
                    avec deux Compagnies de Grenadiers de trente-cinq Hommes chacune. Le premier
                    Corps estoit commandé par M<hi rend="sup">rs</hi> de Bléort et de Brevedent. Le second par M<hi rend="sup">rs</hi>
                    de Mascarani et Chaboissiere ; et les Grenadiers par M<hi rend="sup">rs</hi> les Chevaliers d’Aire
                    et d’Arbouville. Toutes les Chaloupes à la teste desquelles estoit M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                    d’Estrées, marcherent en si bon ordre, que les Ennemis croyant qu’elles alloient
                    faire la Descente pour donner l’assaut, en furent incontinent épouvantez. Ils
                    quiterent le Fort d’en bas apres y avoir encloüé leur Canon, monterent à celuy
                    d’en haut, et sans batre la chamade, ny demander à se rendre, ils osterent
                    leur Pavillon, arborerent celuy de France, et envoyerent ensuite une Chaloupe à
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées pour le suplier de les recevoir à rançon. Il ne les voulut
                    point écouter, et sur la menace de les faire tailler en pieces s’ils ne
                    mettoient bas les armes, ils se rendirent à discretion. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées
                    accorda la liberté au Gouverneur. On trouva les deux Forts bien revestus et
                    beaucoup meilleurs qu’on ne l’avoit crû. Le grand avoit son Rempart de
                    trente pieds d’épaisseur, pavé par tout ; les Bateries en tres-bon état,
                    quarante deux pieces de Canon, et les Magazins assez bien fournis de toutes
                    choses pour faire une longue resistance. Il y avoit soixante et deux Esclaves,
                    cinq mille Cuirs, de l’Eau-de-vie, des Cordages, de la Viande, des Poudres et
                    des Boulets. On en chargea deux Barques que les Ennemis avoient sous leurs
                    Forts, et on mit le</p>
                <p>[Plan hors-texte en regard p. 153]</p>
                <p>reste dans nos Vaisseaux. Voicy le Plan de cette Isle<hi rend="sup"><note
                    xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> L’« Avis
                                pour placer les figures » à la fin du volume indique qu’un plan de
                                l’Isle de Gorée doit regarder la page 153, et un autre de Tabago est
                                en regard de la p. 163.</note></hi> qui vous donnera une plus
                    parfaite intelligence de tout ce que je viens de vous en dire.</p>
                <p>Tandis qu’on employoit deux ou trois cens Hommes à démolir les Forts, à brûler
                    les Magazins, et à faire le degast de ce qu’on ne pouvoit emporter, les
                    Vaisseaux travaillerent sans relâche à se pourvoir d’eau pour deux mois, afin de
                    pouvoir aller droit à Tabago. Cette précaution leur fit gagner pres de
                    trois semaines qu’il auroit falu perdre dans l’Isle de la Martinique, s’ils
                    n’eussent pas songé à profiter de ce temps. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées y dépescha un
                    Brulot pour avertir M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac Gouverneur et Lieutenant General de
                    toutes les Isles Françoises, de la résolution qui avoit esté prise de n’y point
                    aller. On partit du Cap-vert le neuvième Novembre, et on arriva vingt-un jours
                    apres à la veuë de la Barbade, où l’on avoit donné rendez-vous à quatre
                    Vaisseaux qui estoient à la Martinique. On en apperçeut deux le lendemain, et on
                    apprit que les deux autres qui portoient plus de cinq cens Hommes pour servir à
                    terre, ne pouvoient arriver de deux jours. On ne laissa pas de prendre le party
                    de continuer la route, et d’aller à l’Isle de Tabago. Les Vaisseaux y arriverent
                    le 6 Decembre, et moüillerent le soir assez tard à une Rade qui est à deux
                    lieuës du Fort. M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral voulant cacher sa Descente, détacha
                    aussitost cinq à six cens Hommes sous M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                    Grançey avoit une extrême passion d’estre du Détachement, mais sa présence fut
                    jugée necessaire au Conseil de guerre, et on l’obligea de demeurer. On fit
                    quelques Prisonniers, et on sçeut d’eux que les Ennemis estoient sortis pour
                    empescher la Descente, mais qu’ayant appris quelle estoit faite, ils
                    estoient rentrez dans le Fort. Le 7 et le 8 on mit à terre le reste des Troupes
                    avec tout ce qui est necessaire pour une Attaque. Vous jugez bien, Madame, que
                    c’est un attirail presque infiny, lors qu’il le faut transporter à force de
                    bras, et sur le dos des Hommes. Cet embarras dura une lieuë et demie par un
                    chemin qu’on fut obligé de faire avec des Serpes et des Cognées, et qu’il falut
                    conduire par des Ravines et par des Eminences fort droites. Les Ennemis
                    avoient ruiné celuy qui fut fait l’année derniere, et les pluyes l’avoient
                    presque entierement inondé. Elles ne cesserent point depuis le Débarquement, et
                    causerent des incommoditez dont les Officiers Generaux ne furent point exempts.
                    Le chemin qu’ils avoient souvent à faire deux fois en un mesme jour, leur
                    faisoit rencontrer quatre ou cinq Ravines, ou des Rivieres débordées, et
                    c’estoit une necessité pour eux de se mettre dans l’eau jusqu’à la
                    ceinture. Les Troupes camperent le 9 sur la Hauteur qui n’est éloignée du Fort
                    que de six cens pas, et malgré toutes les difficultez que je viens de dire, on
                    ne laissa pas de mener trois Mortiers une lieuë et demie, et trois Pieces de
                    Canon à moitié chemin de l’endroit où l’on avoit fait la Descente. On fit une
                    Baterie pour les Mortiers à trois cens cinquante pas du Fort, laquelle commença
                    à tirer le 12. Comme elle avoit esté faite avec diligence, et dans des
                    lieux couverts par des Arbrisseaux et par des Cannes de Sucre, les Ennemis ne
                    s’en estoient point apperçeus. Le 11 un de nos Soldats qui alla se rendre, leur
                    ayant appris où elle estoit, ils commencerent à la canonner dès le lendemain au
                    matin, et canonnerent le Camp en mesme temps avec cinq Pieces de Canon qu’ils
                    tournerent de ce costé-là. M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral ayant ce mesme jour commandé
                    sur les dix heures qu’on tirast les Bombes, la troisième tomba dans le Fort au
                    milieu des Poudres, et fit un effet si prodigieux, qu’elle enleva Binkes et tous
                    les Officiers qui disnoient avec luy. M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral fit prendre aussitost
                    les armes, et M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac marcha droit au Fort pour s’en rendre
                    maistre aussi-bien que des Vaisseaux, et empescher le ralliëment des Ennemis. Le
                    Belliqueux et le Brillant arriverent le lendemain avec un Renfort de plus
                    de six cens Hommes. Il ne se sauva qu’un Officier. Tous ceux des Vaisseaux
                    furent pris, à l’exception de Rasmus<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2">
                        « Radmus » dans le texte.</note> fameux Corsaire, qui n’avoit pas voulu
                    aller disner dans le Fort, et qui s’estant échapé par les Rochers, trouva moyen
                    de se jetter dans une Galiote. Quelques-uns disent qu’il se sauva au travers des
                    Bois. Je ne vous parle point des Vaisseaux que nous avons pris. Vous n’avez qu’à </p>
                <p>[Plan hors-texte en regard p. 163]</p>
                <p>jetter les yeux sur le Plan que je vous envoye. Il vous instruira de tout.
                    Voicy ce que porte une Relation tres-fidelle. Elle vient d’un lieu où l’on ne
                    publie jamais que des veritez. « Tous les Officiers ont tres-bien servy dans
                    cette importante occasion. Messieurs de Grançey, de Blenac, et Patoulet
                    Commissaire General, ont eu beaucoup de part aux fatigues, et on ne peut trop
                    loüer leurs soins et leur zele, selon leurs diférentes fonctions. » Monsieur le
                    Marquis de Grançey fit des choses incroyables ; sa vigilance fut
                    extraordinaire. Il pressa non seulement le travail par sa présence et par ses
                    libéralitez, mais il aida mesme à traîner les Mortiers. Il commanda le premier
                    les Troupes sous les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral, et fut relevé par M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                    de Blenac. On avoit reglé qu’il y auroit toûjours deux Capitaines pendant
                    vingt-quatre heures, pour commander sous les Officiers Generaux avec M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Brevedent, qui estant seul de son ordre, n’a point discontinué de servir depuis
                    la Descente, et s’est tres-bien acquité de son employ. Ces Capitaines furent</p>
                <p>Le premier jour, M<hi rend="sup">rs</hi> de Sourdis et de Bléort.</p>
                <p>Le second, M<hi rend="sup">rs</hi> de S. Aubin et de l’Arteloire.</p>
                <p>Le troisième, M<hi rend="sup">rs</hi> de Montortier, et de Chaboissiere.</p>
                <p>Le quatrième, M<hi rend="sup">rs</hi> d’Amblemont et du Drot, qui venoient relever ces deux 
                    derniers lors que la Bombe fit son effet. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Hervaut a fait voir
                    beaucoup d’activité dans tout le temps que les Troupes ont esté à terre, et il
                    ne se peut rien adjoûter aux fatigues qu’il a euës. M<hi rend="sup">r</hi> de Combes Chef des
                    Ingénieurs, a agy avec beaucoup de capacité et d’intelligence. M<hi rend="sup">r</hi> l’Andoüillet
                    commandoit la Baterie des Mortiers, comme je vous l’ay déja marqué ; et la
                    justesse avec laquelle il fit tomber la troisieme Bombe dans le Fort, fait
                    assez connoistre qu’il n’y a personne qui soit plus habile ny plus entendu que
                    luy dans son mestier. M<hi rend="sup">r</hi> Sauvage estoit destiné pour commander l’Artillerie ; et
                    M<hi rend="sup">r</hi> Bellaire, les Mineurs.</p>
                <p>Si vous estes surprise de cet effet extraordinaire des Mortiers dont on s’est
                    servy si avantageusement à Tabago, vous sçaurez que l’invention en a esté
                    trouvée depuis un an par M<hi rend="sup">r</hi> Jaugeon, qui en fit d’abord l’épreuve en présence de
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Louvois. Il est Fils de M<hi rend="sup">r</hi> Jaugeon de Mongy Gentilhomme Auvergnac,
                    et a fait quantité de découvertes dans les Matématiques, qui ont donné lieu à de
                    tres-utiles secrets dont on a déja veu les expériences, et que j’auray une autre
                    fois occasion de vous expliquer. L’ardeur qu’il a de travailler à la gloire de
                    son Prince, ne contribuë pas peu à le faire si aisément venir à bout de toutes
                    les choses qu’il imagine. C’est une passion qui luy est commune avec M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Mongy son Frere, qui à l’âge de vingt-deux ans a fait sept Campagnes en qualité
                    de Volontaire et de Lieutenant, quatre sur terre, et trois sur mer. La derniere
                    est celle de Tabago. Il y servoit sous M<hi rend="sup">r</hi> Sauvage, Commissaire general de
                    l’Artillerie des Vaisseaux. Quant aux Mortiers dont j’ay commencé à vous parler,
                    ils sont si légers, qu’un Homme suffit pour en porter un avec son Affut. Il n’y
                    a personne qui ne les puisse pointer sans avoir besoin d’un quart de
                    Nonante, ny d’aucun autre Instrument de Matématique, et cette facilité vient de
                    ce que les degrez d’élevation sont gravez sur leur Affut, et marquez, quand on
                    les remuë, par un Coin qui y est attaché. L’usage en est admirable,
                    particulierement pour prendre les Dehors des Places. On jette par ce moyen une
                    douzaine de Grenades tout à la fois à quatre cens pas de distance. Elles sont
                    renfermées dans une Boëte combustible, qui brûle tout ce qui est au lieu
                    où elle tombe, apres avoir jetté ses Grenades à plus de trente pas tout autour,
                    où elles font leur effet.</p>

            </div>
