<div type="article" xml:id="1679-06_086" resp="CRSH">
                <head>« Exploits de Monsieur de Granmont dans la Terre ferme de l’Amérique
                    Mériodionale »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1679, p. 86-92.</bibl>
                <p>Vous vous souvenez sans doute d’un Naufrage qui nous causa quelque perte à l’Isle
                    Davés, lors que nous allions continuer nos conquestes apres la prise de Tabago.
                    Voicy ce qui s’est passé depuis ce temps là, selon les nouvelles qu’on a euës de
                    l’Isle de S. Dominique du mois de Janvier. M<hi rend="sup">r</hi> Granmont s’estant embarqué apres
                    ce Naufrage avec sept ou huit cens Flibustiers<note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                        n="1"> « fribustiers » corrigé par « flibustiers » dans ce texte.</note>,
                    alla descendre dans la Lagune de Maracaye ou Maracaybo, au fond du Golphe
                    de Venezuelo, vis-à vis S. Dominique, dans la Terre ferme de l’Amérique
                    Méridionale. Il y demeura près de six Mois, s’avança jusqu’à vingt-sept lieuës
                    loin de la Mer, rançonna plusieurs Villes des Espagnols, en brûla quelques unes
                    qui refusoient de se racheter, entr’autres Gibaltar, et une autre toute bâtie de
                    pierre de taille, où il y a eu pour pres de deux millions et demy de domage. Il
                    a détruit plusieurs Maisons le long de cette lagune<note xml:id="_ftn1"
                        resp="editor" n="2">
                        <hi rend="color(#000000)">« Lacgune » corrigé par « lagune ».</hi></note>,
                    démoly et razé tous les Forts de ces lieux là, et fait crever, encloüer, ou
                    enlever plus de soixante Pieces de Canon, parmy lesquelles il s’en est trouvé
                    une tres-belle de fonte de vingt-quatre livres de bales, qu’il a amenée à
                    S. Dominique avec une Frégate de douze Pieces, deux petits Navires, une Cache,
                    quelques Negres, pour vingt ou vingt-cinq mille livres de Cacao, et cent
                    cinquante mille Piastres ou Pieces de huit. Chacun des simples Flibustiers,
                    Soldats, et Matelots a eu quatre-vingts de ces Piastres dans le partage.
                    Pendant tout le temps que M<hi rend="sup">r</hi> Granmont a esté à terre, il a gardé plus de cinq
                    cens Prisonniers, dont il y en avoit plusieurs des plus considérables du Païs,
                    sans qu’il ait perdu qu’un seul Homme dans toute cette expédition. Il est depuis
                    retourné en Mer.</p>
                <p>Je crains, Madame, que le nom de Flibustier, dont je me suis servy d’abord, ne
                    vous ait fait quelque peine. Il vient d’un mot Allemand et Hollandois, qui
                    signifie Pyrate ou Corsaire. Il a pourtant un sens plus honneste, et pourroit
                    estre confondu avec le mot d’Armateur, si ce n’est que ce dernier s’entend
                    proprement des Marchands et des Capitaines qui montent des Vaisseaux en course ;
                    au lieu que Flibustier désigne tous ceux qui montent les Vaisseaux, et qui font
                    mestier de courir la Mer. Ce nom est particulier aux François et aux Anglois des
                    Isles de l’Amérique. Les Espagnols ne les trouvent jamais à leur avantage,
                    qu’ils ne s’en rendent les Maistres en quelque temps que ce soit. Les autres
                    font la mesme chose de leur costé, et ne manquent point à piller les Espagnols,
                    quand ils les rencontrent en Mer, ou qu’ils peuvent faire des descentes dans
                    leurs Isles, ou dans la Terre-ferme qui leur appartient. Ce qui cause cette
                    espece de guerre entr’eux, c’est que les derniers n’ont jamais voulu faire de
                    Traité de Paix pour l’Amérique, prétendant que tout ce que les autres
                    Nations en occupent, est usurpé sur leurs droits.</p>
            </div>