<div type="article" xml:id="1679-11_190" resp="CRSH">
                <head>Voyage et retour de M. le Comte d’Estrées</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1679, p. 190-205. </bibl>
                <p>Vous sçavez celuy [le retour] de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées, Vice-Amiral de France. Je
                    vous en aurois déja parlé, si je n’eusse voulu en mesme temps vous entretenir de
                    son Voyage. C’est seulement depuis quelques jours que les particularitez m’en
                    sont connuës, et je croy que vous ne murmurerez pas d’un retardement qui me
                    donne lieu de vous en instruire. Il partit de Brest le 8 de May, avec
                    quelques Navires de guerre, et divers petits Bâtimens qui accompagnoient la
                    Flote. Le 19 du mesme Mois, il arriva à Cascais. C’est la Rade de Lisbonne, quoy
                    qu’elle en soit à sept lieuës. Il y trouva quatre Frégates de guerre Françoises
                    qui avoient pris le devant. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Schomberg qui avoit passé sur les
                    Vaisseaux de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées pour quelques affaires qu’il avoit en
                    Portugal, mit pied à terre avec tous ses Domestiques, mais aucun autre ne
                    descendit, M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Amiral n’en ayant donné la permission qu’à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis
                    d’Estrées son Fils, qui alla salüer la Reyne. Il en fut reçeu avec de grandes
                    marques de bienveillance. Aussi a-t-il l’honneur d’estre son Parent. On
                    s’imagina d’abord en Portugal que cette Flote estoit venuë à Lisbonne, dans
                    quelque veuë politique ; mais le peu de temps qu’elle y demeura, fit
                    bientost conoistre qu’on s’estoit trompé. En effet elle fit voile le 22 et prit
                    la route de l’Amérique. Elle arriva à l’Isle de la Martinique le 23 Juin apres
                    une heureuse Navigation. M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Amiral y mit pied à terre, et vit M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Comte de Blénac, Lieutenant Genéral pour le Roy dans tout ce Païs. La Flote
                    passa seulement dix ou douze jours à la Martinique, d’où elle partit le
                    4 Juillet, pour visiter toutes les Costes de l’Amérique Espagnole. On a crû
                    mesme qu’on estoit dans le dessein de faire un établissement dans quelque
                    Isle inhabitée, voisine de cette Coste. On avoit du moins celuy de passer à
                    Cartagene, Ville considérable des Espagnols ; mais la peur qu’on eut d’échoüer à
                    terre, où les vents de Nort fort violens poussoient les Vaisseaux, fit prendre
                    la route de S. Domingue, où il y a une forte Colonie de François. On ne put
                    venir à bout d’y aborder ; les Courans trop forts emporterent la Flote
                    vers la Jamaïque que l’on costoya. C’est une belle et grande Isle possedée par
                    les Anglois, depuis que Cromvel en fit la conqueste sur les Espagnols. Milord
                    Cartil qui en est présentement Gouverneur, fut surpris de la visite que
                    M<hi rend="sup">r</hi> d’Estrées luy rendoit en si bonne Compagnie, et il en parut un peu alarmé,
                    mais il se rassûra sur le compliment qu’on luy fit de la part de M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Vice-Amiral, pour luy demander permission de faire de l’eau et du bois.
                    Aussitost il luy accorda un petit Bâtiment avec des Pilotes et des Officiers
                    pour le conduire dans un lieu commode, où l’on se fournit pendant sept ou huit
                    jours de toutes les choses necessaires. On partit de là pour les Isles Caymans
                    où se pesche la Tortuë. On en vouloit rafraîchir les équipages, mais on passa
                    sans les voir. Le dessein fut pris ensuite d’aller à l’Isle de Pinos, ou des
                    Pins, et la Flote se pensa perdre sur des Récifs. Ce sont de grandes
                    chaînes de Rochers appellez les Fardins, qui aboutissent à l’Isle de Pinos, et
                    qui sont de vingt ou vingt-cinq lieuës de long. Enfin apres avoir doublé le Cap
                    S. Antoine, le plus occidental de l’Isle de Cuba, la Flote arriva devant Havane
                    le 10 d’Aoust. C’est la Capitale de l’Isle que je viens de vous nommer. Elle
                    appartient aux Espagnols, et n’est guere moins grande que l’Angleterre. Elle est
                    belle, fertile, et fort abondante en Bestiaux. M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Amiral fit
                    descendre M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gastines, et l’envoya au Gouverneur de la Place qui
                    le reçeut avec beaucoup de civilité. Il s’apelle Dom Antonio de Ledesma. C’est
                    un Homme tout blanc, de grande taille et de bonne mine. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                    Gastines l’ayant assuré de la bonne intelligence qui estoit entre l’une et
                    l’autre Couronne, luy demanda quelques Prisonniers François qu’il devoit avoir,
                    et permission de faire de l’eau. Elle luy fut accordée, avec quelques
                    rafraîchissemens pour M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Amiral ; mais à l’égard des Prisonniers dont il
                    luy avoit parlé, ce Gouverneur répondit, que par ordre de Sa Majesté Catholique,
                    ils avoient esté renvoyez en Europe sur les Gallions d’Espagne. Cela estoit
                    vray. Il tâcha ensuite de découvrir adroitement quels estoient les desseins de
                    M<hi rend="sup">r</hi> d’Estrées, sans trop témoigner l’inquiétude où l’on connut qu’il estoit.
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gastines se contenta de luy dire qu’il ne penétroit pas
                    si avant, et qu’il ne sçavoit rien autre chose des intentions de M<hi rend="sup">r</hi> d’Estrées,
                    si ce n’est qu’il vouloit exercer ses Gens, et beaucoup de Gentilshommes qu’il
                    avoit sur ses Bords. La Flote demeura pendant dix jours aupres de Havane. C’est
                    une fort belle Ville, qui peut estre comparée à Orleans ou à Tours ; mais elle
                    est bien mieux bastie, et beaucoup plus riche. Aussi est-elle le rendez vous des
                    Flotes chargées d’or et d’argent qui s’y assemblent, afin de partir de
                    compagnie pour l’Espagne. Le Port en est admirable, et quand il auroit esté fait
                    exprès, il ne pourroit estre ny plus seûr, ny plus commode. Ce Port est une fort
                    grande Baye capable de contenir mille grands Vaisseaux sans qu’ils ayent rien à
                    craindre. L’embouchure en est fort étroite, et l’entrée défenduë par deux
                    Forteresses pleines de Canon, qui batent le Canal à fleur d’eau. Les Eglises de
                    Havane sont tres belles, et tres-riches en Argenterie, comme le sont
                    toutes les autres des Indes, au dela de ce que peuvent croire ceux qui n’y ont
                    jamais esté. Aussi l’argent est-il tres-commun dans les Indes Espagnoles, et
                    comme il n’y a point de Nation plus libérale pour la décoration des Eglises, il
                    ne faut pas s’étonner des somptueux ornemens qui les embellissent.</p>
                <p>Le 20 d’Aoust, la Flote partit de Havane apres avoir débouqué par le Canal
                    de Bahama. C’est un Courant de Mer qui se trouve entre les Isles de Saint
                    Domingue et de Cuba. On vouloit aller de là dans les Isles Françoises de
                    l’Amérique, mais les vents furent toûjours si contraires à ce dessein, qu’on ne
                    put l’exécuter. Ainsi on prit le party de retourner en France en droiture. M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Vice Amiral arriva à Brest le 10 d’Octobre dernier, cinq mois apres son départ ;
                    mais comme la route qu’il avoit faite, n’avoit jamais esté tenuë par les
                    Vaisseaux de Sa Majesté, il prit toutes les précautions possibles, sondant les
                    Costes et les Moüillages, et observant les Terres, les Isles, et les Places
                    qu’il découvroit ; de sorte que jamais Voyage n’auroit esté plus heureux, sans
                    une tempeste qui à la hauteur des Açores le sépara de deux de ses Vaisseaux,
                    estant même arrivé à Brest quinze jours avant un Brulot qu’il avoit fait partir
                    avant luy, pour porter les nouvelles de son retour. Il a laissé deux ou
                    trois Vaisseaux de guerre dans les Isles de l’Amérique, outre celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Comte de Sourdis, et un autre petit, qui se séparerent par la force du vent,
                    dans la Mer des Indes.</p>
            </div>
