<div type="article" xml:id="1679-12_179" resp="CRSH">
                <head>« Détail du Voyage des Flotes d’Espagne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1679, p. 179-206.</bibl>
                <p>L’Article qui suit vous fera connoistre le soin que je prens de vous satisfaire
                    sur toutes choses. Rien n’est plus commun que d’entendre parler des Flotes
                    d’Espagne. Toutes les Nouvelles marquent le temps de leur arrivée, mais beaucoup
                    de Gens ignorent en quels lieux on les envoye, et il me souvient que vous me
                    demandastes la derniere fois un détail particulier de leurs Voyages. Ce que je
                    vay vous en dire sera d’autant plus nouveau pour vous, qu’aucune Relation
                    publique n’en a encor esté faite, et que je ne vous apprendray rien qui ne soit
                    tiré de Mémoires d’habiles Gens qui sçavent à fond ce qu’ils ont écrit.</p>
                <p>Les Espagnols font quatre sortes de Voyages en Amérique. Le premier est celuy des
                    Flotes qui vont à Cartagene, Portobelo, et S. Juan d’Ulüa. Le second est celuy
                    qu’ils font de Panama, Quatimala, et Acapulco, à Lima, Capitale du Pérou, et au
                    Chili. Le troisième, celuy d’Acapulco, et quelquefois de Lima, aux
                    Philippines ; et le quatrième est celuy d’Espagne à la Riviere de la Plata, qui
                    signifie <hi rend="italic">argent</hi> en leur Langue. Les deux derniers sont
                    les moins considérables, et on n’y employe ordinairement qu’un, deux, ou trois
                    Vaisseaux chaque année. Le second sert à entretenir quelque commerce entre la
                    nouvelle Espagne et le Pérou, et à rapporter à Panama l’or et l’argent du Pérou
                    et du Chili ; mais le premier est le plus important de tous les quatre,
                    puisque c’est par ce moyen que l’on reçoit tout l’argent que nous voyons en
                    Europe.</p>
                <p>Les Espagnols possedent tout ce qu’il y a de Mines connuës dans l’Amérique. Elles
                    appartiennent à ceux qui ont pû les découvrir, ou à qui le Roy d’Espagne les a
                    données, ce Prince ne s’en estant reservé aucune. Ils luy doivent seulement le
                    dixième, avec quelques autres droits ; et en y satisfaisant, ils ont
                    permission d’en tirer autant de Métaux que bon leur semble. Mais comme les
                    Espagnols sont naturellement paresseux, et qu’on les voit rarement abonder en
                    industrie, ils ont besoin de presque toutes sortes de marchandises, ayant en ces
                    Païs là tres-peu de Manufactures, et c’est ce qui entretient le commerce entre
                    l’Espagne et l’Amérique. Cependant les Espagnols de l’Europe n’estant guère plus
                    laborieux que ceux qui sont nez dans le nouveau Monde, ils se trouvent
                    obligez d’acheter ces marchandises des autres Nations Chrestiennes, et
                    particulierement des François, des Anglois, et des Hollandois, qui les vont
                    vendre en Espagne, parce que les Espagnols ne permettent pas qu’ils les aillent
                    debiter eux-mesmes en Amérique.</p>
                <p>Ce commerce se faisoit à Seville le Siecle dernier. On l’y avoit particulierement
                    étably, parce qu’on n’employoit alors que de fort petits Vaisseaux dans
                    ces Voyages, et qu’avec le secours de la Marée, on trouvoit moyen de les faire
                    remonter jusqu’à cette fameuse Ville, quoyqu’avec beaucoup de peine, à cause des
                    Bancs et du peu d’eau de la Riviere de Guadalquivir. Mais depuis qu’on a
                    commencé de se servir de Bastimens plus grands et plus forts, on a transporté
                    tout ce commerce à Cadis, dont la Baye et le Port sont admirables. C’est là que
                    les Etrangers ont soin de porter toute sorte de Toiles, d’Etofes de laine
                    et de soye, de Quinquailleries, et autres choses, dont ils trafiquent avec les
                    Marchands Espagnols, en les leur prestant jusques au retour de leur voyage.</p>
                <p>La Flote s’assemble à Cadis, et le nombre des Vaisseaux depuis vingt jusqu’à
                    quarante ou cinquante, est plus ou moins grand, selon la quantité des
                    marchandises qu’on transporte au nouveau Monde. Quoyqu’ils soient tous d’une
                    mesme forme, ils ne laissent pas d’estre distinguez suivant les lieux où
                    ils vont. Ceux qui ont accoûtumé d’aller à la nouvelle Espagne, s’appellent la
                    Flote des Vaisseaux ou Navires ; et ceux qui vont aborder à Portobelo, se
                    nomment les Galions. Ils partent et retournent ordinairement de concert<note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « de conserve » a été corrigé par « de
                        concert ».</note>, ou ensemble, pour plus grande seûreté. Toutefois ce n’est
                    pas une chose si bien reglée, qu’ils ne reviennent quelquefois separément, quand
                    quelqu’une de ces Flotes ne se trouve pas assez tost au rendez-vous, ou
                    que des raisons d’Etat ou de Commerce les obligent à hyverner en Amérique.</p>
                <p>Le temps de leur depart et de leur retour n’est pas non plus bien reglé. La
                    lenteur des Espagnols, et les Vents, y causent souvent des retardemens
                    considérables. Ils tâchent pourtant autant qu’ils le peuvent, de partir de Cadis
                    dans le mois d’Avril et celuy de May, qui est la saison la plus favorable, parce
                    que l’on évite les mauvais temps qui sont ordinaires en Hyver, et que l’on
                    passe les Isles Antilles avant les mois d’Aoust et de Septembre, dans lesquels
                    on est sujet à la furie des Ouragans et des Vents de Nord, qui sont
                    particulièrement à craindre pendant ces deux Mois. On peut neantmoins partir en
                    Aoust et Septembre, pour aller à Portobelo, à cause qu’on a pour lors l’avantage
                    d’y arriver en un temps où l’air y est beaucoup moins mal-sain, qu’il ne l’est
                    en ce lieu-là tout le reste de l’année.</p>
                <p>La Flote estant partie de Cadis, va passer aux Canaries entre l’Isle de Fer et
                    celle de Tenarife, pour y prendre les rafraîchissemens dont elle a besoin. De là
                    elle faisoit autrefois sa route à l’Oüest-Sud-Oüest jusqu’au vingtième degré de
                    latitude, d’où tournant un peu davantage au Sud, elle faisoit voile jusqu’au
                    quinzième degré. De là elle tournoit au Couchant jusques à la Dominique, la
                    Desirade, Marigalante, la Martinique, et la Guadaloupe, qui sont à peu
                    pres à la mesme hauteur de quinze ou seize degrez. La Flote s’y rafraîchissoit
                    pendant quelques jours ; mais à present que la plûpart de ces Isles sont au
                    pouvoir des François, les Espagnols font leur route un peu plus au Nord par le
                    dix-sept ou dix-huitième degré, jusqu’à ce qu’ils arrivent à l’Aguada dans
                    l’Isle de Portorico, où ils font de l’eau et du bois, et se fournissent de ce
                    qui leur manque.</p>
                <p>La Flote passe de là entre l’Isle de Portorico et celle de S. Domingue,
                    costoyant la partie Méridionale. C’est là que les Flotes se séparent. Celle des
                    Vaisseaux, ou de la nouvelle Espagne, continuë sa route jusques à l’Oüest, et va
                    passer entre la Jamaïque et l’Isle de Cuba, au bout de laquelle ils entrent dans
                    le Golphe de Méxique, et vont aborder au Port de S. Jean d’Ulüa, qui est leur
                    retraite depuis que l’on a abandonné le Port de la Vera-cruz qui ne valoit
                    rien. Ils chargent en cet endroit l’or et l’argent monnoyé ou en barres, de la
                    nouvelle Grenade, de la nouvelle Galice, de la nouvelle Biscaye, et autres
                    endroits ; de la Cochenille, de l’Indigo, du Bois de Campesche, et autres choses
                    propres pour les Teintures ; du Cacao, pour faire le Chocolat, aussi bien<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « aussibien » corrigé par « aussi
                        bien ».</note> que des Vanilles ; des Cuirs excellens ; quelque peu de Soye,
                    et enfin tout ce qui peut estre de trafic.</p>
                <p>La Flote des Galions ou de Terre-ferme, va gagner la Coste de l’Amérique
                    Méridionale jusqu’à la veuë de Cartagene. Une partie de la Flote y entre, et
                    charge l’or et l’argent des Provinces de cette partie de l’Amérique, qu’on
                    appelle Terre-ferme. Elle y charge aussi des Emeraudes, quelque peu de Perles,
                    dont la Pesche est à present ruinée ; des Cuirs de Carracas, du Tabac de Verine
                    et autre, avec quelques-unes des Marchandises que je vous ay déjà spécifiées.
                    L’autre partie de la Flote, apres avoir envoyé deux Frégates donner avis
                    de son arrivée, va moüiller l’Ancre à Portobelo, où elle charge l’or et l’argent
                    du Pérou et du Chili, des Laines de Vigogne, du Baume naturel, etc. Il y a
                    quelques Marchands particuliers qui se séparent de la Flote de Terre-ferme à
                    Cartagene, pour faire leur commerce le long de la Coste.</p>
                <p>Sur l’avis que reçoivent les Espagnols de la prochaine arrivée des Flotes, 
                    ils se trouvent avec ce qu’ils ont d’effets, dans les Ports où elles vont
                    toûjours aborder ; et en huit jours, et souvent en trois, il se tient les plus
                    riches Foires du Monde, puis que le Commerce qui s’y fait de part et d’autre, va
                    quelquefois à plus de cent cinquante ou cent soixante millions ; mais comme il
                    est impossible que les Marchands ayent fait leurs comptes, et expédié leurs
                    affaires en si peu de jours, et que cependant ils n’y peuvent demeurer 
                    qu’autant que l’Admiral le permet, ils luy donnent ordinairement de grandes
                    sommes, pour obtenir de luy qu’il difère son départ de sept ou huit jours, afin
                    qu’ils ayent le temps de charger leurs Marchandises.</p>
                <p>Quand la Carguaison est achevée, ces Flotes partent en Mars, afin de se trouver
                    au rendez-vous qui est à la Havane, Ville et Port fameux de l’Isle de Cuba, à
                    l’entrée du Détroit de Bahama, où elles ont accoûtumé de s’assembler.
                    Celles de Cartagene et de Portobelo vont reconnoistre la Pointe de Negrillo, qui
                    est le Cap le plus Occidental de la Jamaïque. Elles s’avancent ainsi vers
                    1’Orient plus que la droite route ne semble permettre ; mais on le fait ainsi de
                    peur que les Brizes ou Vents d’Orient, et les Courans qui regnent toute l’année
                    entre le Tropique et la Ligne, ne les jettent dans le Golphe de Honduras, d’où
                    elles auroient beaucoup de peine à sortir, et ce sont ces Brizes et ces
                    Courans qui empeschent les Vaisseaux de retourner en Europe par la mesme route
                    qu’ils ont tenuë en venant, sçachant bien qu’ils les trouveroient alors aussi
                    contraires qu’ils les ont pû avoir favorables en allant d’Espagne en Amérique.
                    Ils vont ensuite doubler le Cap S. Antoine, qui est à l’Oüest de l’Isle de Cuba,
                    d’où ils vont terre à terre moüiller à la Havane. La Flote de la nouvelle
                    Espagne, part de S. Jean d’Ulüa dans le mesme temps, ou environ. Il ne luy
                    est pas possible de partir plûtost à cause de la violence des vents du Nord qui
                    regnent sur ces Mers pendant tout l’Hyver. Quand les Vaisseaux sont sortis du
                    Port, ils font leur route au Nord-Est jusqu’à la hauteur de vingt-cinq degrez,
                    et font voile de là dans la mesme hauteur jusques aux Tortuës, où ils changent
                    leur route, et vont quasi Nord et Sud à la Havane. Ils prennent là toute sorte
                    de rafraîchissemens, chargent quantité de Marchandises de toutes fâçons
                    qu’on leur apporte de divers endroits, et y attendent les Vaisseaux des
                    Particuliers, qui ont ordre de s’y rendre dans un temps préfix.</p>
                <p>Quand toutes choses sont prestes, ce qui arrive ordinairement au mois d’Aoust, ou
                    au commencement de Septembre, la Flote part à la faveur des vents de Terre, et
                    débouque ou sort par le Détroit de Bahama, situé entre la<note xml:id="_ftn2"
                        resp="editor" n="3"> « le » corrigé par « la ».</note> Floride et les Isles
                    Lucayes, où il y a toute l’année un Courant qui porte au Nord ou au
                    Nord-Est. Les Vaisseaux le suivent jusqu’au vingt-huitième degré de latitude. Là
                    ils tournent jusques à la hauteur des Bermudes qui sont au trente-troisième
                    degré. Ils vont de là reconnoistre les Açores<note xml:id="_ftn3" resp="editor"
                        n="4">
                        <hi rend="color(#000000)">« Acores » corrigé par « Açores ».</hi></note>, et
                    ensuite le Cap S. Vincent, d’où ils arrivent bien tost à Cadis. Que si l’Espagne
                    est en Guerre avec quelque autre Nation, on envoye des Vaisseaux d’avis au
                    devant de la Flote, pour luy apprendre la route qu’on veut qu’elle tienne,
                    et mesme quelques Navires de guerre pour l’escorter. Le chemin que font ces
                    Flotes tant en allant qu’en revenant, suivant l’estime des Pilotes, est
                    d’environ deux mille six cens ou deux mille sept cens lieuës. Elles employent à
                    peu pres deux mois ou deux mois et demy à aller, et autant à revenir.</p>
                <p>Lorsque la Flote arrive à Cadis, elle y trouve quantité de Vaisseaux François,
                    Anglois, Hollandois, etc. qui viennent recevoir le payement des
                    Marchandises qu’ils ont prestées. Il absorbe presque toûjours les trois quarts
                    de la charge de la Flote, et l’autre quart en sort aussi par divers moyens avant
                    la fin de l’année. Ainsi on peut dire que les Espagnols sont seulement le Canal
                    par où toutes ces richesses passent en Europe.</p>
                <p>Ces Flotes sont tantost plus, et tantost moins riches, c’est à dire, depuis
                    quarante jusqu’à quatre-vingts et quatre-vingts dix millions. L’or et
                    l’argent font les trois quarts de leur charge, et quelquefois davantage. Les
                    Marchandises font l’autre quart. Ce qui en revient au Roy d’Espagne, va depuis
                    six jusqu’à neuf ou dix millions de livres, selon que la Flote est riche, et que
                    les revenus de Sa Majesté ont esté bien ménagez.</p>
                <p>Voila, Madame, un éclaircissement assez entier de ce
                        qui pouvoit ne vous estre pas tout-à-fait connu sur cet Article.
                        Vostre curiosité en doit estre satisfaite.</p>
            </div>