<div type="article" xml:id="1679-11_136" resp="CRSH">
                <head>« Découverte des Mines de Puno dans le Pérou »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1679, p. 136-159.</bibl>
                <p>Je ne doute point que vous n’ayez entendu parler des fameuses Mines de Puno,
                    découvertes depuis quelque temps dans le Pérou, mais vous ne sçavez peut estre
                    pas de quelle maniere elles ont esté trouvées. Je vay vous l’apprendre en peu de
                    mots.</p>
                <p>Dom Joseph et Dom Gaspard de Salcede, Freres, se voyant tres-peu de bien,
                    passerent aux Indes, comme font beaucoup d’autres, dans l’espérance de s’y
                    enrichir ; mais la Fortune leur fut d’abord si peu favorable, qu’ils se
                    trouvèrent réduits à servir à la Campagne, et à travailler pour quelques
                    Particuliers dans leurs Terres. Ces emplois leur estoient d’autant plus
                    desagreables, qu’il est fort extraordinaire en ce Païs-là de voir des Espagnols
                    naturels se soûmettre à ceux qui sont nez en Amérique. Ils donnent le nom
                    de <hi rend="italic">Criollos</hi> à ces derniers, et les tiennent beaucoup au
                    dessous d’eux. Cependant ces deux Freres s’estant résolus à cette espece
                    d’abaissement, firent tant par leur travail et par leur ménage, qu’ils vinrent à
                    bout d’amasser un peu d’argent, et en acheterent quelques Troupeaux de Moutons.
                    Ces Moutons sont beaucoup plus gros que ceux que nous avons en Europe, et
                    servent non seulement pour la nourriture des Habitans du Pérou, mais à voiturer
                    quantité de choses. C’estoit un peu de soulagement pour eux, mais le profit
                    qu’ils faisoient par cet achapt, n’estant pas considérable, ils desespéroient de
                    réüssir dans le dessein qu’ils avoient d’acquérir dequoy s’en retourner en
                    Espagne, et y passer commodement ce qui leur restoit de vie. Le chagrin que
                    Dom Joseph en conçeut l’abatit si fort, qu’il voulut inutilement en faire
                    secret à une Indienne dont il avoit trouvé moyen de se faire aimer. Elle
                    s’appelloit Ycacota, c’est à dire, Marie de Yca, et estoit une des principales
                    de sa Nation. Comme l’Indienne voyoit fort souvent Salcede, il luy fut aisé de
                    connoistre à son visage que quelque chose le tourmentoit. L’inquiétude la prit.
                    Elle voulut sçavoir la cause de son déplaisir, et ne luy laissa point de repos
                    qu’il ne luy en eust fait confidence. Alors Dom Joseph luy déclara que le
                    malheureux état où il se trouvoit réduit, le forçoit à s’éloigner d’elle pour
                    toûjours, et qu’il ne pouvoit envisager ce malheur sans le plus sensible
                    accablement. L’Indienne qui n’aimoit pas moins qu’elle estoit aimée, et qui
                    auroit plutost consenty à cesser de vivre, qu’à ne plus voir son Amant, répondit
                    à D. Joseph, que si son peu de fortune estoit la seule cause de son chagrin, il
                    pouvoit se consoler, parce qu’elle estoit en pouvoir de luy faire avoir
                    des richesses au dela de ses souhaits, mais qu’il falloit qu’il prist soin de
                    mettre sa vie en seûreté contre ses Parens et ceux de sa Nation, qui ne
                    manqueroient pas de la tuer, s’ils apprenoient qu’elle luy eust découvert un
                    Secret dont elle estoit la seule dépositaire. Vous pouvez juger, Madame, avec
                    quel plaisir Salcede, qui avoit beaucoup de tendresse pour l’Indienne, s’engagea
                    à la défendre de ses Ennemis, et à passer ses jours avec elle. Apres qu’il
                    luy eust donné toutes les assurances qu’elle souhaita, elle luy apprit, que
                    depuis que les Espagnols s’estoient emparez de ce Royaume, le Secret qu’elle se
                    résolvoit à luy découvrir, avoit toûjours esté inviolablement gardé par
                    quelqu’un de sa Famille, qui en mourant le confioit à la Personne qu’il croyoit
                    la plus capable de le conserver ; que son Pere estoit le dernier qui l’avoit
                    sçeu ; que se voyant tout prest de mourir, quoyqu’il eust trois Fils, et
                    elle seule de Fille, il l’avoit préferée à ses Freres, pour luy donner la
                    connoissance de la plus riche Mine d’argent qu’on eust trouvée du temps des
                    Yncas ; que ceux de sa Famille avoient toûjours espérance de recouvrer la
                    domination de ces Provinces, et que c’estoit par cette raison qu’ils avoient
                    caché jusques alors la Mine d’argent dont elle pouvoit le rendre maistre ; que
                    s’il vouloit venir avec elle, ils iroient tous deux la visiter, par le
                    moyen des marques que son Pere luy avoit laissées en forme d’Itinéraire, pour la
                    pouvoir reconnoître. Ils exécuterent ce dessein ensemble, et le succès en fut si
                    heureux, qu’avec peu de soin et de travail, Dom Joseph se vit en possession
                    d’une tres-grande richesse ; mais pour en joüir sans crainte et avec un juste
                    titre, il la découvrit à l’intendant préposé aux Mines. C’est à quoy tous ceux
                    qui en trouvent sont obligez, et pour lors, il est à leur choix de marquer
                    un espace de vingt aunes en quarré à l’endroit où il leur plaist. Aussitost
                    après, l’Intendant en marque vingt pour le Roy ; et en suite les mesmes qui ont
                    fait la découverte, en marquent encor vingt pour eux ; mais on ne fait jamais
                    valoir au profit du Roy celles que l’on a marquées pour le compte de Sa Majesté,
                    parce que l’Intendant les vend sur le champ à celuy qui a découvert la Mine. Ce
                    mesme Intendant en accorde apres aux environs, et fait enregistrer des
                    places et du terrain en faveur de ceux qui luy en demandent. Cela fait, il leur
                    distribuë à chacun un nombre d’Indiens pour travailler. On les enrôle dans tous
                    les Gouvernemens où il n’y a point de Mines, et l’on en prend ordinairement un
                    de cinq.</p>
                <p>Les Salcedes commençant à faire valoir la leur, qu’ils nommerent Ycacota, en
                    mémoire de l’amoureuse Indienne, trouverent d’abord une veine d’onze aunes
                    de large, d’un argent si pur, qu’ils en tailloient des quartiers comme des
                    Pierres dans une Carriere. Celuy qui a écrit le Mémoire d’où je tire la Relation
                    que je vous en fais, assure qu’il en a veu un morceau que l’on avoit apporté en
                    Espagne, pesant soixante et dix marcs, et que ce morceau ayant esté fondu, il ne
                    s’y estoit trouvé que quatre onces de déchet. Le bruit de ces grandes richesses
                    se répandit par tout le Pérou, et aussitost on vit accourir à Puno
                    plusieurs Troupes de Traîneurs d’Epée qui ont accoûtumé de subsister du travail
                    de ceux qui minent. Ces Gens prétendent devoir estre nommez Soldats honorables.
                    C’est le nom qu’ils se donnent à eux-mesmes, mais le Peuple les appelle <hi
                        rend="italic">Vicoños</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                            n="1"> « Vicoñas »</note></hi>, du nom
                    des Bestes qui fournissent la Laine fine que nous appellons Vigogne. Ces Braves
                    vont fort souvent à la chasse de ces Animaux, et tuënt ce qu’ils en 
                    prennent pour en avoir la dépoüille. Comme la Mine donnoit de quoy fournir à ce
                    surcroist de dépense, Dom Joseph qui estoit naturellement genéreux et libéral,
                    s’acquit tellement ces Soldats ou <hi rend="italic">Vicoños</hi> par la maniere
                    dont il en usa pour eux, que les Gouverneurs et Officiers des Païs
                    circonvoisins, devinrent jaloux de l’estime qu’ils marquoient pour luy, mais
                    principalement l’Audience de Chuquisaca, qui députa l’un de ses Membres 
                    appellé Dom Angélo de Parédo, avec les Commissions et les Pouvoirs nécessaires
                    pour éprouver l’obeïssance de Salcede. Il la trouva telle qu’il la pouvoit
                    souhaiter, quoy qu’il se tinst un peu offencé à son arrivée de ce que Dom Joseph
                    l’estoit venu recevoir avec quatre cens Hommes bien armez. Mais Dom Angélo cessa
                    de se plaindre, lors que Salcede luy dit, qu’eux et luy venoient pour prendre
                    ses ordres, et pour faire exécuter ceux qu’il apportoit de la part de
                    Sa Majesté. Ainsi Dom Angélo s’en retourna satisfait, et tout chargé de
                    présens.</p>
                <p>Les choses ne demeurerent pas longtemps en cet état. Il y avoit une grande
                    division entre les Espagnols venus de l’Estremadure, et ceux de Biscaye. Ces
                    partialitez duroient depuis la découverte des Mines qui avoit esté faite par les
                    Espagnols d’Estremadure, et qui donna une telle jalousie aux Biscayns, qu’ils
                    vinrent plusieurs fois aux mains avec la Faction opposée. Mais quand ils
                    virent qu’ils n’estoient pas assez puissans pour luy resister par la force, à
                    cause que les deux Salcedes l’apuyoient, ils eurent recours à l’artifice, et
                    gagnerent le Comte de Lémos alors Viceroy. Ils luy firent plusieurs faux raports
                    contre Dom Joseph et Dom Gaspar, les accusèrent de desobeïssance et
                    d’infidélité, et leur imputèrent de perdre à tous momens le respect qu’ils
                    devoient à la Justice. Le Viceroy aigry contre l’un et l’autre par ces
                    calomnies, et sollicité d’ailleurs par les présens qu’on luy fit, et par l’envie
                    qu’il avoit de joüir de leurs dépoüilles, se transporta à Puno, et donna ordre
                    qu’on les arrestast. Apres quelques légeres formalitez, quoy qu’il n’y eust
                    aucune conviction de crime, il prononça une Sentence de mort contre Dom Joseph,
                    et la fit exécuter. C’estoit celuy des deux Freres qui avoit le plus de mérite.
                    Une si injuste condamnation causa de cruels remords au Viceroy. La Cour
                    luy en fit de grands reproches, et il n’y put que répondre, sinon que c’estoit
                    la faute de son Auditeur genéral qui n’avoit point voulu recevoir l’appellation
                    de Dom Joseph. Jugez du Bien que laissa ce Malheureux, puisqu’il offrit cinq
                    cens mille Ecus pour les seuls frais du Voyage, et mille Ecus par jour de
                    présent, tant en allant qu’en revenant, à celuy qui iroit à Madrid relever son
                    Appel au Conseil Royal des Indes. Le refus qu’on fit de ces offres parut
                    d’autant plus blâmable, que si elles eussent esté acceptées, il en seroit revenu
                    de grandes sommes au Roy, et l’infortuné Salcede eust esté absous comme le fut
                    Dom Gaspard son Frere, quoy que ce ne fust qu’une mesme Cause.</p>
                <p>Cet affoiblissement de Party ayant donné le dessus aux Biscayns, ils entrerent
                    dans la Mine pour y travailler, mais ils furent punis de leur injustice,
                    puisqu’elle se remplit d’eau apres leur premier travail. Les nouvelles qu’on en
                    a euës depuis peu, portoient qu’ayant reconnu la richesse des costez de cette
                    Mine, on n’épargnoit rien pour faire des ouvertures et des conduits sous terre
                    dans le pied de la Montagne, afin que les eaux trouvant à s’écouler, on y pust
                    travailler à sec. Dom Gaspard est demeuré fort puissant ; et ce qui fait
                    connoistre la malheureuse destinée de Dom Joseph, c’est que dans le temps
                    qu’on le fit mourir, Dom Antoine de Montes de Oca, qui avoit épousé sa Sœur,
                    estoit arrivé à Cadis, où il avoit apporté quatre-vingts Barres d’argent, de
                    mille Ecus chaque Barre, pour solliciter la concession du Titre<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2">
                        « Tirre » corrigé par « Titre ».</note> de
                    Castille en sa faveur. Il estoit tout prest de l’obtenir par le crédit des Amis
                    qu’il avoit en Cour, quand on y reçeut la nouvelle de la mort de Dom Joseph. Si
                    on eust crû ceux qu’il employa, on n’eust pas laissé d’en faire expédier
                    le Brévet, afin qu’au moins on eust mis ce Titre sur sa Sépulture.</p>
            </div>
