<div type="article" xml:id="1680-09_262" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de la Flote commandée par M. le Comte d’Estrées »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1680, partie I, p. 262-265.</bibl>
                <p>Je vous parlay des Vaisseaux commandez par M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                        d’Estrées, Vice-Admiral, quand ils partirent de France, et je vous nommay en
                        mesme temps tous les Officiers qui sont dessus. Ils allerent dans la
                        Riviere de Lisbonne, et aussi-tost M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées se rendit au Palais
                        pour y salüer la Reyne de Portugal, dont il a l’honneur d’estre Parent.
                        Cette Princesse ayant demandé à voir les Officiers François qui estoient sur
                        ses Vaisseaux, on les fit entrer ; mais comme le nombre en estoit fort
                        grand, et que sa Chambre s’en trouva d’abord remplie, sans qu’elle pust bien
                        considerer une partie de ceux qui estoient entrez, elle les pria de
                        passer tous dans une fort grande Salle, où elle se rendit incontinent. Elle
                        les trouva aussi lestes que bien faits, leur parla de la maniere du monde la
                        plus obligeante, et leur fit donner plusieurs rafraîchissemens. Ainsi, il
                        n’y eut aucun de ces Officiers qui ne trouvast lieu de se loüer des bontez
                        de cette Reyne. Le vent contraire empêchant M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Admiral d’aller à
                        Salé, au sortir de la Riviere de Lisbonne, il fit route droite pour la 
                        Martinique, où il moüilla le jour de S. Jean avec son Escadre, qui avoit
                        presque toûjours eu vent arriere. Il en devoit partir au commencement de
                        Juillet, et y revenir sur la fin d’Octobre, apres avoir visité les Costes de
                        l’Amérique.</p>
            </div>