<div type="article" xml:id="1681-04_106" resp="CRSH">
                <head>« M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées est reçeu Maréchal de France »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1681, p. 106-110.</bibl>
                <p>Vous sçavez avec quel zele M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées sert
                        depuis longtemps, en qualité de Vice-Admiral de France. Vous vous souvenez
                        de ce grand Combat Naval où il estoit joint avec les Anglois, contre la
                        Flote Hollandoise ; des longs Voyages qu’il a faits en Mer ; de la prise de
                        l’Isle de Cayenne où il a rétably les François, qui avoient esté
                        contraints de l’abandonner ; du Combat Naval, et de la Défaite des
                        Hollandois dans l’Isle de Tabago ; de la prise de cette Isle, et du Fort,
                        dont l’année suivante il se rendit maistre ; et enfin de plusieurs autres
                        actions d’éclat, qui sont connuës de tout le Royaume. Des services si utiles
                        à la France, et si glorieuses pour ce Comte, ont dès l’abord esté regardées
                        du Roy dans tout leur mérite. Ce grand Prince voulant commencer à les
                        reconnoistre, avoit déja augmenté ses Pensions, donné le Commandement
                        d’un Vaisseau à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Estrées son Fils, et gratifié un autre Fils
                        de l’Abbaye de Nostre-Dame lez-Nantes ; mais ce n’estoit point assez pour un
                        Monarque qui n’aime rien tant qu’à répandre ses bienfaits. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                        d’Estrées, qui dans son dernier Voyage avoit moüillé jusqu’à Cartagene,
                        l’estant venu salüer à son retour, Sa Majesté fut si satisfaite de sa
                        conduite et de sa fidelité, qu’Elle l’honora du Baston de Maréchal le
                        Mardy 25 de l’autre Mois. Il avoit eu l’avantage dès ses premieres années de
                        commander les Armées du Roy, en qualité de Lieutenant General, ainsi que
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Cœuvres, Fils aîné de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées, a fait en celle
                        de Mestre de Camp d’un Regiment de Cavalerie. Ce Duc, aujourd’huy
                        Ambassadeur Extraordinaire à Rome, est aîné du nouveau Maréchal dont je vous
                        parle, aussi bien<note xml:id="_ftn0"
                            resp="editor" n="1"> « aussibien » corrigé par « aussi
                        bien ».</note> que M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées,
                        et tous trois sont Fils de feu Messire François-Annibal d’Estrées,
                        Duc, Maréchal, et Gouverneur de l’Isle de France, qui, jusqu’à l’âge de plus
                        de quatre-vingts dix-huit ans, a donné des marques de la force de son
                        esprit, dans les Emplois de la plus grande importance.</p>
            </div>