<div type="article" xml:id="1681-06_247" resp="CRSH">
                <head>« Eveschez donnez par le Roy »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1681, p. 247-254.</bibl>
                <p>Il y a eu plusieurs Eveschez donnez. Le Pere Germain
                    Allart<hi rend="sup "><note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                            n="1"> Se référer à la notice de G.-M. Dumas
                                dans le <hi rend="italic">DBC</hi>.</note></hi>,
                        Récolet de la Province de Paris, a esté nommé à celuy de Vence. Il a eu un
                        Grand-Oncle autrefois Evesque de Verdun, et fort d’une des premieres Maisons
                        de Sezanne en Brie, où il naquit en 1618. Il prit l’Habit de Recolet en 1636
                        et après ses Etudes de Philosophie et Theologie, il fut luy-mesme
                        choisy pour enseigner l’une et l’autre, au Convent de S. Denys. Depuis il a
                        esté Gardien en différentes Maisons, et Commissaire general en plusieurs
                        Provinces. Il fut fait Définiteur estant encor jeune, et a esté trois fois
                        éleu Provincial de la Province de Paris, et une fois de celle de S. Antoine
                        en Artois. Ensuite, à la demande du Roy, le General le nomma pour estre
                        Commissaire general de tout l’Ordre de S. François en France, c’est à
                        dire, Supérieur de tous les Récolets et Cordeliers, et des Maisons de Filles
                        qui en dépendent dans toute l’étenduë du Royaume. En 1662 estant Provincial
                        de Paris, il aggrégea pour la premiere fois, par l’ordre du Roy et
                        l’autorité des Supérieurs genéraux, à la Province des Récolets de Paris,
                        tous les Convents de cet Ordre, situez dans les Villes et Païs cédez à la
                        France par le Traité des Pyrenées du côté des Païs-Bas ; et en 1668 il
                        poursuivit par le mesme ordre aupres de Sa Sainteté à Rome, et aupres
                        du General en Espagne, à ce que ces Convents des Païs-Bas fussent séparez de
                        la Province de Paris, et érigez en une Province nouvelle toute renfermée
                        dans les Terres du Roy, sous le titre de S. Antoine en Artois. Durant le
                        temps de sa Commission generale, il sépara, par le même ordre du Roy, tous
                        les Convents des Récolets situez dans les Provinces sujetes à l’Espagne du
                        côté des Païs-Bas, et cédez à la France par le Traité de Nimègue, et
                        les aggrégea aux deux Provinces de S. André et de S. Antoine, qui sont
                        toutes deux entierement soûmises à la Domination Françoise. Le mesme Pere
                        Germain Allart estant pour la seconde fois Provincial de Paris, alla par
                        ordre du Roy en Canada, pour y rétablir les Récolets de la Province de
                        Paris, qui autrefois en avoient esté les premiers Missionnaires, et que les
                        Anglois en avoient chassez en 1628. Il eut l’avantage d’aller avec le
                        Roy dans la Campagne de Hollande avec quarante de ses Religieux, pour estre les Missionnaires de cette Royale Armée ;
                        et par sa pieté et prudence il y établit un si bon ordre, tant pour les
                        Hospitaux, que pour la suite de l’Armée, que depuis ce temps-là Sa Majesté a
                        fait l’honneur aux Récolets de se servir toûjours d’eux pour les Aumôniers
                        et Missionnaires de ses Armées, tant en Flandres qu’en Allemagne, ayant
                        mesme eu la bonté de dire, qu’ils vivoient dans ses Armées avec autant
                        de recueillement que s’ils avoient esté dans leurs Convents, qu’on ne les
                        voyoit qu’aux Lieux où ils devoient estre ; et tout cela en vertu du premier
                        règlement d’une vertueuse et charitable conduite que le Pere Allart établit
                        en cette premiere Campagne de Hollande où il alla. On peut bien juger qu’un
                        Homme qui a eu tant d’ordres de la Cour pour des choses tres-considérables
                        et si diférentes, n’a pû les exécuter sans estre obligé d’en rendre
                        compte dans son temps, et par ce moyen de faire paroître l’étenduë de son
                        esprit au plus éclairé de tous les Monarques. La recommandation ne pouvoit
                        estre plus forte. Aussi a-t-elle eu l’effet qu’on en espéroit pour luy, puis
                        que c’est sur ces principes que Sa Majesté l’a fait Evesque de
                    Vence.</p>
            </div>