<div type="article" xml:id="1682-11_173" resp="CRSH">
                <head>« Départ de Messieurs de Pain, et du Cornet, pour aller chercher des Chevaux
                    dans l’Amérique »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1682, p. 173-178.</bibl>
                <p>La jeune Noblesse qui aime tant à se signaler, doit
                        avoir beaucoup de joye d’une Entreprise faite dans l’Amérique, à laquelle
                        jusqu’icy personne n’avoit pensée, et qui pourra dans la suite causer à la
                        France de grands avantages. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Coulon, et paroist digne de cet
                        illustre Ecuyer. Il a toûjours eu une passion si forte pour ce qui
                        regarde la Cavalerie, et en mesme temps un soin si particulier de
                        l’éducation des Gentilshommes qu’on luy donne à élever dans son Académie,
                        qu’ayant appris qu’il y avoit des Chevaux extraordinairement bons et bien
                        faits dans les Antilles, il a fait partir exprès depuis quelques jours M<hi rend="sup">rs</hi>
                        de Pain et du Cornet ses Parens, et Ecuyers de Sa Majesté, pour aller dans
                        les Isles de Bonnaires, Corrossole, et Roubbe<hi
                            rend="sup "><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Îles hollandaises de Conaires, Curaçao et
                                Aruba. [NDE]</note></hi>, d’où ils en
                        doivent amener en France un nombre considérable. On dit que les
                        Chevaux de ces Isles sont d’une admirable beauté, que la vîtesse en est
                        surprenante, et qu’ils ont des agrémens qui passent tout ce qu’on peut s’en
                        imaginer. Comme M<hi rend="sup">rs</hi> de Pain et du Cornet ont travaillé fort longtemps sous
                        M<hi rend="sup">r</hi> Coulon, on a sujet d’espérer un heureux succès de cette Entreprise, puis
                        qu’on demeure d’accord qu’il est l’un des Hommes du monde qui a le plus
                        d’expérience, et qui se connoît le mieux à tout ce qui est du fait de
                        la Cavalerie. Il y a pres de soixante ans qu’il s’en mesle, ce qui le rend
                        le plus ancien Ecuyer du Royaume, et peut-estre de toute l’Europe. Son
                        Académie a toûjours passé pour tres-bien montée et tres-bien reglée. On n’y
                        prend pas moins de soin de former l’Esprit, que le Corps des Gentilshommes
                        que l’on y met. Outre qu’on y apprend à monter à Cheval, à faire des Armes,
                        à Voltiger, à Dancer, on y enseigne les Mathématiques, et sur tout les
                        Fortifications, qui en sont une des parties les plus utiles pour ceux qui
                        sont nez pour le Mestier de la Guerre, les Evolutions Militaires, l’Exercice
                        du Mousquet, de la Pique, et du Drapeau, l’Histoire, la Géographie, et la
                        Politique. Il n’y a pas bien longtemps qu’on voyoit dans l’Académie de
                        M<hi rend="sup">r</hi> Coulon cinq Princes Souverains, deux Fils naturels de Roy, six ou sept
                        Fils de Ducs et Pairs ; et maintenant elle
                        est remplie d’une Noblesse fort nombreuse et fort illustre, tant de ce
                        Royaume que des Païs Etrangers.</p>
            </div>