<div type="article" xml:id="1682-09_282" resp="CRSH">
                <head>« Article des Morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1682 (partie 2), p. 282-285.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Poitevin, Curé de Saint Josse, est mort aussi dans
                        ce mois. Sa naissance estoit illustre. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Poitevin son Pere, ayant esté
                        Premier président à la Cour des Monnoyes, a eu de tres-beaux Emplois dans
                        les Païs Etrangers. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de Richelieu, qui avoit pour luy beaucoup
                        d’estime, voulut estre le Parrain d’un de ses Fils, qu’il tint sur les Fonts
                        en 1630 et auquel il donna son nom d’Armand. C’est celuy dont je vous
                        apprens la mort. Il avoit l’esprit tres-vif, actif, penétrant, l’humeur
                        civile, engageante, un fort panchant à faire du bien, et surtout, une
                        passion extraordinaire d’aller prescher l’Evangile dans les Païs où le Culte
                        du vray Dieu n’est point connu ; mais la foiblesse de sa compléxion ne
                        soufrant point qu’il passast les Mers, il n’oublia rien pour faire par le
                        ministere des autres, ce qu’il ne pouvoit exécuter, par luy-mesme. Il
                        n’est ny peines, ny soins, qu’il n’ait pris, pour venir à bout d’instituer
                        le Seminaire des Missions Etrangeres, qui enfin fut étably sous son nom, et
                        dont il a esté Directeur le reste du temps qu’il a vescu. Il luy a donné
                        pendant sa vie, et laissé à sa mort des marques de sa charité, et n’a pas
                        moins fait pour le Seminaire du Canada, auquel il a non seulement laissé de
                        l’argent et sa Bibliotheque, mais mesme pendant sa maladie il avoit fait
                        venir de Rome les Provisions d’un bon Prieuré qu’il possedoit, en
                        faveur d’un prestre Missionnaire à Quebec, dans la veuë que le revenu de ce
                        Benefice seroit employé à l’entretien de ce pauvre Seminaire. Comme sa
                        charité estoit grande, l’amitié qu’il a euë pour les Missions Etrangeres n’a
                        pas empesché qu’il n’ait eu pour sa paroisse de S. Josse, toute la tendresse
                        qu’un bon Pere peut avoir pour sa chere Fille.</p>
            </div>