<div type="article" xml:id="1684-08_340" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de Canada »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, août 1684, p. 340-349.</bibl>
                <p>En quelque extrémité du Monde que se trouvent les
                        François, et quelque éloignez qu’ils soient de toute sorte de secours, ils
                        sont toûjours en possession, de se signaler, mesme parmy les Nations
                        les plus barbares. Apres avoir pendant plusieurs années soûtenu la Guerre
                        que les Iroquois leur faisoient, et à leurs Alliez, dans le Canada, ils
                        réduisirent enfin cette fiere Nation à leur demander la Paix, qui leur fut
                        accordée en 1665. M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre, Gouverneur, et Lieutenant General pour le
                        Roy en la Nouvelle France, comprenant combien la Paix, sur tout avec cette
                        Nation, est importante au bien de cette Colonie, et à l’avantage du
                        Commerce qui s’y fait, s’y appliqua d’abord avec soin, et n’a rien obmis
                        dans la suite de tout ce qu’il a crû capable d’entretenir ce Peuple féroce
                        dans des sentimens pacifiques. Ce fut pour cela qu’il convoqua l’année
                        derniere une Assemblée à Montreal, où se trouverent cinquante Ambassadeurs
                        Iroquois. Cette Députation, plus celèbre et plus nombreuse qu’aucune de
                        cette nature qu’on eust encore veuë, et où le Genéral se trouva,
                        produisit ce qu’il en avoit esperé. Les présens y furent réciproques, et la
                        conférence s’y passa avec une satisfaction mutuelle. Mais comme ces Gens-là
                        ne tiennent ordinairement leur parole qu’autant qu’il leur plaît, ils
                        formerent le dessein d’y manquer, dans l’espérance que nous ne songerions
                        plus qu’à l’observation de la nôtre, et que nous dormirions en repos sur la
                        foy du dernier Traité. Ils s’imaginoient que 1’exactitude que nous y
                        apporterions de nostre part, leur faciliteroit le moyen de nous
                        surprendre en quelque endroit où nous serions moins sur nos gardes, et où il
                        seroit plus aisé de nous insulter, sur tout aux parties les plus éloignées
                        de Québek où est le centre de nostre Colonie. Deux cens d’entre eux, armez
                        de Fuzils, et qui devoient estre suivis immédiatement de 500 de leur Nation,
                        prirent leur route vers le Lac<hi rend="color(#000000)"><note
                            xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Car » corrigé par
                        « Lac ».</note></hi> des Ilinois, où ils pillèrent
                        sept ou huit Canots, conduits par nos François, et chargez de Marchandises,
                        d’où ils vinrent en suite attaquer brusquement un Réduit situé sur la
                        Riviere Divine, à 600 lieuës de Québek. Ils n’y croyoient trouver que dix ou
                        douze François commandez par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Tonty ; mais M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre
                        y avoit pourveu quelque temps auparavant, en
                        y envoyant un secours de douze braves Hommes sous la conduite de M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Chevalier de Beaugy, aussitost qu’il eut avis de quelques mouvemens des
                        Iroquois, qui luy donnoient sujet de se défier de leur sincérité.
                        Cette précaution de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre fut le salut de ce Réduit, éloigné et
                        presque hors de portée d’estre secouru. Les Iroquois en furent repoussez
                        trois fois en trois Assauts diférens, avec perte de plus de 80 Hommes de
                        leur Nation, n’y en ayant eu qu’un de la nostre légèrement blessé en ces
                        trois Attaques consécutives. Les Iroquois prirent ensuite le party de se
                        retirer hors la portée du Fuzil de ce Réduit, et d’en construire un à leur
                        maniere, pour leur servir comme de Blocus, en attendant 500 des leurs
                        qui les devoient joindre incessamment. Cependant M<hi rend="sup">rs</hi> de Tonty et de Beaugy
                        écrivirent par un Sauvage à M<hi rend="sup">r</hi> de la Durantaye ancien Capitaine du Regiment
                        de Carignan-Salieres, qui estoit en traite vers ces quartiers-là, pour les
                        prier de leur amener le secours qu’il pourroit d’Hommes et de Munitions ; ce
                        qu’il fit aussitost qu’il en eut avis, et en mesme temps il envoya leur
                        Lettre à M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre, afin qu’il en profitast, en faisant avertir le
                        reste de la Colonie de se tenir sur ses gardes. Ce General sçachant
                        par l’expérience que ses divers commandemens dans l’une et l’autre Amérique
                        luy ont acquise, qu’on a de grands avantages sur ces sortes de Peuples lors
                        qu’on les prévient, et qu’on ne leur donne pas le temps de se reconnoistre,
                        résolut aussitost de les aller attaquer brusquement dans leur propre Païs
                        avec l’élite des Troupes et des Milices dont il peut disposer. Il n’a pas
                        laissé de dépescher un Bastiment en France pour demander du secours,
                        et le Roy luy a accordé pour cela 300 Hommes, qui n’attendent que le vent
                        pour partir de Rochefort sur la Frégate l’Emerillon ; mais la disposition
                        avec laquelle M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre mande que son monde le suit en cette Expédition
                        qu’il commande en personne, donne lieu de croire que le secours qu’on luy
                        envoye trouvera la chose faite, et ne servira qu’à tenir dans le respect les
                        Nations voisines.</p>
            </div>