<div type="article" xml:id="1684-03_096" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de la Nouvelle France »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1684, p. 96-103.</bibl>
                <p>Monsieur de la Barre, Gouverneur et Lieutenant Géneral pour Sa Majesté en la
                    Nouvelle France, ayant esté informé de la méchante disposition des Iroquois, à
                    l’égard des Sauvages nos Alliez, et que contre leur parole ils avoient formé
                    divers Partis pour aller enlever les Etionnontats, et les Kiskakons, crût que
                    pour les empécher d’en venir à une rupture ouverte, et prendre du temps afin de
                    se pouvoir mettre en état de repousser l’insolence de ces Barbares, il falloit
                    les engager à un pourparler<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1">
                        « pour-parler » corrigé par « pourparler ».</note>. Dans cette pensée, il
                    leur envoya Monsieur le Moine, Capitaine de l’Isle de Montreal, qui a de grandes
                    habitudes avec eux, pour se plaindre de ce qu’ils manquoient à ce qu’ils avoient
                    promis, et pour les porter à venir eux-mêmes lever les soupçons que le
                    nouvel <hi rend="italic">Onnontio</hi> avoit eu sujet de prendre de leur peu de
                    foy. <hi rend="italic">Onnontio</hi> est le nom qu’ils donnent à leur Gouverneur
                    géneral, et qui en leur Langue signifie <hi rend="italic">La grande
                        Montagne</hi>. Cet Envoyé fut d’abord fort mal reçû. Il sçût neanmoins si
                    bien gagner les esprits, par les conseils et par les assistances des Peres
                    Jésuites qui vivent parmy ces Peuples pour travailler à les convertir, qu’il en
                    obtint ce qu’il pretendoit, et mesme amena avec luy les Députez
                    d’Isonnontoüan<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> Il faudrait lire « de
                        Tsonnontoüan ». Les Tsonontouans sont l’une des Cinq-Nations, mais on
                        utilise aussi souvent le nom de la nation comme pour indiquer un lieu (d’où
                        le « de » plutôt que « des »).</note>. Ceux des autres Nations arrivèrent
                    ensuite au nombre de plus de quatre-vingts. Jamais on n’en avoit tant vû à la
                    fois. On n’oublia rien pour les recevoir comme ils avoient pû le souhaiter.
                    Monsieur de la Barre les traita pourtant toûjours avec un air remply de
                    hauteur, qui leur fit comprendre qu’on ne les craignoit pas. Cette maniere
                    d’agir les a rendus fort traitables, et a esté cause qu’ils n’ont rien fait
                    paroistre de leur fierté ordinaire dans les Conférences qu’on a eües avec eux en
                    présence de plusieurs Nations Sauvages nos Alliées, que l’on a pris soin d’y
                    appeller. Quoyqu’ils se soient montrez fort soûmis, et qu’ils ayent semblé
                    acquiescer à ce qu’on desiroit d’eux, on n’a pû neanmoins en tirer rien de
                    certain, et la conclusion de toutes les Assemblées a esté, que s’agissant de la
                    Guerre, il falloit entendre leurs Capitaines, qui viendroient eux-mesmes
                    s’expliquer au commencement du printemps. Comme ces Peuples sont extrémement
                    fourbes, et qu’on ne peut se fier à leurs paroles, Monsieur de la Barre prend
                    toutes les précautions nécessaires pour ne pas estre surpris ; et sur les
                    avis qu’il a reçûs, qu’ils ont divers Partis en campagne contre les Sauvages nos
                    Alliez, il a donné ordre à quarante François sous un Commandant, de se joindre à
                    ceux pour qui il y a le plus à craindre, de fortifier leurs Bourgades, et de
                    leur prêter secours, en cas qu’ils soient attaquez. On a esté confirmé dans la
                    défiance que l’on a prise de la conduite des Iroquois, par les dernieres Lettres
                    qui sont venuës de leur Païs, et de celuy des Outemats. Ces Lettres portent
                    qu’ils ont tué plusieurs Sauvages de la Nation des Maskoutens, et des Oumiames,
                    et qu’ils ont brûlé cruellement les Prisonniers qu’ils ont faits sur eux. Elles
                    ajoûtent que la terreur est si grande parmy ces Peuples, qu’il y en a un grand
                    nombre qui ont déja quité leur Païs. La prétention des Iroquois est de les
                    obliger à se retirer si loin, qu’ils ne puissent plus avoir aucun commerce avec
                    les François. Par là ils se rendroient maîtres de tous les endroits où la Chasse
                    du Castor est abondante, et en porteroient les peaux aux Hollandois de la
                    nouvelle York ; ce qui causeroit un grand préjudice au Commerce du Canada. Mais
                    de la maniere qu’on se prépare à les prévenir, il sera fort malaisé qu’ils
                    viennent à bout de leurs desseins.</p>
                <p>Monsieur de la Salle ayant esté dans l’Amérique par
                        ordre du Roy, avec un Vaisseau et une Barque, où il y avoit environ quatre
                        cens Hommes d’équipage, arriva heureusement à la Nouvelle France ; d’où
                        voulant poursuivre son voyage, on trouva moyen de l’en empêcher, en faisant
                        périr le Vaisseau et la Barque. On débaucha mesme tous ceux qui
                        l’avoient suivy, et ils désertèrent tous, à la réserve de vingt-deux, avec
                        lesquels il fut obligé de joindre dix-huit Sauvages, qui luy ont aidé à
                        continuer son entreprise par terre jusqu’à plus de huit cens lieuës. Ils
                        n’étoient armez que de fusils, et portoient des Chaudrons, des Lignes, et
                        des Filets, pour se nourrir de la Chasse et de la Pesche. Il a vû diverses
                        Nations barbares, et en quelques Lieux il s’est ouvert le chemin par la
                        force et par les armes, et en d’autres, on l’a reçû agreablement. Comme il
                        possède jusqu’à dix sortes de Langues de ce Païs-là, il a eu moyen de
                        reconnoistre leur Religion et leur Police. La plûpart adorent le Soleil, et
                        l’Esprit qui le gouverne. Ils craignent fort les mauvais Esprits et les
                        Diables. Leurs sentimens sont dociles, ils ne contrarient personne, et
                        applaudissent à tout ce qu’on veut leur faire croire. Les Hommes vont nuds,
                        et les Filles même jusques à un certain âge. Elles peuvent faire tout ce
                        qu’il leur plaist, sans estre accusées d’impudicité ; et quelques faveurs
                        qu’elles accordent, ces libertez ne tournent point à leur honte. Pour les
                        Femmes mariées, on les oblige à une conduite exacte, et on leur coupe les
                        oreilles et le nez, quand on les surprend
                        dans quelque faute. Ces Peuples vivent fort en paix, et font communauté de
                        Chasse et de Pêche, et de quelques Grains que les Femmes cultivent, et qui
                        leur servent de Pain. Leur Païs est remply de toutes sortes de Fruits, qui
                        viennent d’eux-mesmes. Monsieur de la Salle a trouvé quantité de Mines,
                        et a poussé son Voyage jusques aux Confins du Mescicho, que les
                        Espagnols occupent, et d’où ils tirent tout leur argent. Dans le milieu du
                        chemin il a basty un Fort, où il a laissé cinquante Hommes, et en est venu
                        rendre compte à Sa Majesté, dont il a esté tres-bien reçû.</p>
            </div>