<div type="article" xml:id="1686-09a_171" resp="CRSH">
                <head>« Histoire des Boucaniers ou Flibustiers »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1686, p. 171-185<hi rend="sup"><note
                    xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Cet article
                                est reproduit dans le cadre du projet « Mercure galant », disponible
                                en ligne sur <hi rend="italic">Obvil</hi>.</note></hi>.</bibl>
                <p>Je me souviens, Madame, que vous m’avez demandé 
                    ce que c’est que les Boucaniers, ou Flibustiers. Apparemment l’envie de les
                        connoistre ne vous est venue que depuis qu’un Livre nouveau, qui a paru
                        depuis peu a donné occasion de parler d’eux. Je puis vous en dire des
                        particularitez sans le secours de ce Livre, puis que j’ay veu et entretenu
                        un Boucanier François, de qui j’ay appris toutes leurs Coûtumes. Il n’y a
                        pas fort longtemps que leur nom est generalement connu en ce monde-cy. Il
                        n’estoit auparavant celebre que dans l’Amerique, dont ils sont
                        l’effroy et la terreur. Vous sçavez que la pluspart des Americains avoient
                        cette barbare coûtume de brûler et rôtir leurs Ennemis, lors qu’ils les
                        avoient pris en guerre. Le lieu où ils exerçoient cette cruauté s’appelloit
                        <hi rend="italic">Boucan</hi>
                        en leur Langue, et de là l’action a esté nommée <hi
                        rend="italic">Boucaner</hi>. Les
                        Européens habitans de l’Amerique, estant souvent obligez d’aller à la
                        Chasse, soit pour leur subsistance, soit pour le commerce des cuirs,
                        rôtissoient, et fumoient la viande des Bestes qu’ils avoient prises comme
                        les Naturels du Pays celle de leurs Prisonniers, et c’est par cette raison
                        que le nom de <hi rend="italic">Boucaniers</hi> leur a esté donné. Leur premier employ fut donc
                        seulement d’aller à la Chasse des Sangliers, dont ils vendoient la viande,
                        ou des Bœufs sauvages, dont ils envoyoient les cuirs en Europe ; et c’est
                        encore plus particulierement cette derniere espece des Chasseurs qu’on
                        appelle Boucaniers. Ces gens-là qui n’avoient point d’autre moyen de
                        subsister, qu’un Métier si dur et si penible, se firent une habitude des
                        fatigues les plus grandes, et formerent differens petits Corps, plus
                        redoutables par leur courage et par leur intrepidité, que par leur nombre.
                        Il y a les Boucaniers de toutes les Nations Européennes qui habitent
                        l’Amerique ; mais comme les Espagnols sont la Nation la plus puissamment
                        établie dans le nouveau Monde, et qu’il n’y en a presque point de si
                        miserables entre eux qui ne trouvent moyen d’y faire fortune, les Boucaniers
                        Espagnols moins pressez par la necessité que les autres, se sont aussi moins
                        aguerris, et on ne compte pour vrais Boucaniers que ceux d’entre les
                        François, Anglois, ou Hollandois, qui se sont mis à exercer ce métier.
                        Ceux-cy dégoûtez du peu de profit que leur
                        apportoit la Chasse, à proportion des peines qu’elle leur coûtoit, et
                        prenant l’occasion des Guerres qui survenoient entre l’Espagne et les
                        Couronnes dont ils dépendoient, commencerent à pirater sur les Espagnols, et
                        à piller les lieux qui les reconnoissoient pour Maistres. L’Espagne est
                        presentement foible en Amerique, et les Boucaniers sont si bons Soldats, que
                        presque toutes leurs entreprises leur ont reüssi. Les Avanturiers ne
                        craignent point de se mettre sur un petit Canot, tout au plus sur une
                        méchante Barque, et d’aller aborder un grand Vaisseau qui portera 
                        beaucoup d’hommes et de Canons<note
                            xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « Canon » corrigé par
                            « Canons ».</note> ; et ce qui vous
                        paroistra peut-estre inconcevable, ils sont si déterminez qu’ils le forcent
                        à se rendre. Lors qu’ils sont maistres d’un bon Vaisseau, ils songent à de
                        plus hautes entreprises. Ils entrent dans les Ports d’Espagne, et pillent
                        des Villes tres-riches. Le Boucanier que je vous ay dit d’abord que j’avois
                        entretenu, s’estoit trouvé au pillage de <hi
                        rend="italic">Vera Cruz</hi>, dont
                        on a tant parlé. Il m’a conté quantité de choses qui regardent, ou 
                        leur discipline, et la forme de leur Gouvernement, ou leur Histoire, et
                        leurs Avantures. Ils n’ont point de General en Amerique ; ils n’ont que des
                        Commandans particuliers, qui ne le sont que pour l’Expedition que l’on va
                        faire. Ils sont élûs à la pluralité des voix, ou reconnus pour Commandans
                        parce que le Vaisseau est à eux, ou qu’ils sont d’une réputation établie.
                        Quelquefois ils composent une petite Flote de cinq ou six Vaisseaux, qui
                        sont ordinairement en mauvais estat, et seulement redoutables par le
                        courage de ceux qui les montent. Avant que de partir pour leur entreprise,
                        ils font entre-eux un accord par lequel ils conviennent de la maniere de
                        partager la proye, de la part qu’y aura le Commandant, son Lieutenant, et
                        les autres, selon leurs divers emplois, ou selon ce qu’ils fournissent pour
                        l’expedition. On arreste aussi de donner tant par dessus sa part legitime à
                        celuy qui montera le premier sur un Vaisseau Ennemy, et tant à celuy
                        qui aura esté estropié de tels membres. Enfin ils n’ont en veuë dans un tel
                        accord que d’éviter la division qui pourroit se mettre entre-eux, d’animer
                        leurs gens à bien faire, et de leur proposer des recompenses capables de les
                        porter à ne s’épargner pas, car le desir de la gloire n’a aucune part à
                        leurs belles actions ; ce n’est que le gain. Je ne doute point que vous ne
                        soyez surprise de la Religion de ces gens là. Dès qu’ils découvrent un
                        Vaisseau Espagnol, ils font la Priere, et demandent à Dieu fort
                        devotement qu’il y fasse trouver un Butin considerable, et qu’ils puissent
                        s’en rendre maistres, après quoy ils se preparent à l’attaquer. Mon
                        Boucanier m’a dit que les François Catholiques et les Anglois Protestans
                        allant ensemble en course, faisoient tous les jours la Priere chacun à
                        leur mode, et que mesme dans les Villes
                        qu’ils pillent, et où ils ont toute sorte de licence, si un Protestant
                        faisoit une irreverence remarquable à l’Image d’un Saint, le Conseil
                        de Guerre ne manqueroit pas de luy faire casser la teste. Ils ont
                        quelquefois surpris des Villes qui se seroient défenduës contre des Sieges
                        reguliers, et qui n’ont pu se défendre de la fureur de ces determinez
                        Boucaniers, à qui l’esperance du pillage fait entreprendre des choses qui ne
                        paroissent presque pas humaines. Quand les Habitans d’une Ville sont avertis
                        de la marche des Avanturiers, ils commencent par fuir dans les Bois,
                        et y emportent le plus qu’ils peuvent de leurs richesses, et de ce qu’ils
                        ont de plus precieux tant on se trouve remply de terreur à leur seule
                        approche, et tant on est persuadé qu’on resisteroit inutilement. Les
                        Boucaniers Maistres d’une Ville, y trouvent toûjours assez dequoy piller,
                        quelque abandonnée qu’elle puisse estre, mais ils envoyent encore dans le
                        Bois differens Partis, qui y découvrent les Habitans, et qui les font
                        Prisonniers afin de les mettre ensuite à rançon. Après une prise
                        considérable ils sont tous riches, mais au bout de quelques mois aucun d’eux
                        n’a rien. Ils se jettent dans les débauches les plus outrées si-tost qu’ils
                        ont de l’argent, et ils le répandent avec autant de déreglement et de folie
                        qu’ils ont eu de courage et de hardiesse pour le gagner. De là vient que
                        leurs Courses sont fort frequentes, et qu’à peine revenus d’une expedition,
                        il faut qu’ils songent à en commencer un autre.</p>

            </div>
