<div type="article" xml:id="1687-11_089" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de Canada »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1687, p. 89-102.</bibl>
                <p><hi rend="color(#000000)">Les François sont en possession de vaincre partout, et
                        les avantages que les dernieres Nouvelles receuës de Canada, nous apprennent
                        qu’ils ont remportez sur la Nation la plus ennemie des Algonquins, et des
                        autres Sauvages qui vivent sous la protection de la France, en sont une
                        preuve glorieuse. Le Canada est un grand Pays de l’Amérique 
                        Septentrionale, et comme les François, qui commencerent à le découvrir en
                        1504 en occupent la plus grande partie, et qu’ils y ont differentes
                        Colonies, on luy a donné le nom de Nouvelle-France. Jean Verrazan,
                        Florentin, prit possession de ce Pays au nom de François I</hi><hi
                        rend="sup color(#000000)">er</hi><hi rend="color(#000000)"> en 1525 et ayant
                        esté surpris quelque temps après par les Sauvages, ils le mangerent,
                        la</hi><hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1">
                            « ca » corrigé par « la ».</note></hi><hi rend="color(#000000)"> coûtume
                        de la pluspart de </hi><hi rend="color(#000000)">c</hi><hi
                        rend="color(#000000)">es</hi><hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn1"
                            resp="editor" n="2"> « de les » corrigé par « de ces ».</note></hi><hi
                        rend="color(#000000)"> Nations estant de manger la</hi><hi
                            rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « a » corrigé
                            par « la ».</note></hi><hi rend="color(#000000)"> chair de leurs Ennemis
                        qui ont esté pris en Guerre. Jacques Quartier, de S. Malo, soûmit ces
                        mesmes Terres en 1534 mais les François ayant negligé ces Navigations, n’y
                        retournerent qu’à l’occasion de la Floride, qui est un autre Pays de la
                        mesme Amerique Septentrionale, situé sur le Golphe de Mexique. Il receut ce
                        nom de Ferdinand Soto, ou parce qu’il y arriva le jour de Pasques Fleuries,
                        ou parce qu’en arrivant il y trouva les campagnes couvertes de Fleurs. Les
                        François y allerent en 1562 sous le Regne de Charles IX et ayant repris
                        leurs premiers desseins pour la Canada, on y envoya en 1604 une Colonie qui
                        s’est toûjours augmentée. Outre plusieurs Missions, quelques Ecclesiastiques
                        de France </hi><hi rend="color(#000000)">en </hi><hi rend="color(#000000)"
                        >entreprirent une en 1640 pour ce Pays-là, et elle a produit avec le temps
                        des fruits tres-considerables. Un grand nombre de Sauvages ont receu les
                        lumieres de la Foy, et on continuë toûjours à les éclairer avec beaucoup de
                        succès. On a basty plusieurs Villes. L’Evesque de Canada fait sa residence
                        dans la principale que l’on appelle Quebec. Elle est sur la grande
                        Riviere de Canada, ou de S. Laurent, avec une forteresse. Cette Riviere, qui
                        passe pour une des plus belles du monde, a deux cens brasses de profondeur,
                        et vingt-cinq ou trente lieuës de largeur à son emboucheure, où est le
                        Golphe de S. Laurent, et ensuite les Isles de Terre-neuve. On dit que son
                        cours est déjà connu de près de cinq cens </hi><hi rend="color(#000000)"
                        >lieuës. Les Iroquois, qui passent pour la Nation la plus feroce de tout le
                        pays, continuant, malgré les Traitez de paix reiterez plusieurs fois, à
                        exercer toutes les hostilitez possibles contre les Algonquins, Amis des
                        François, ce qui apportoit un grand préjudice au Commerce de la Colonie, il
                        fut résolu que l’on iroit leur faire la guerre. Ainsi les Troupes furent
                        assemblées à Montréal, dont M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Caillieres est Gouverneur.
                        Elles consistoient en huit cens hommes de Troupes reglées, outre huit cens
                        Habitans, commandez par les Gentilshommes du Pays et six cens Sauvages.
                        Il y a trois ou quatre ans que le Roy envoya en Canada quatorze Compagnies
                        d’Infanterie, qui font huit cens hommes, et il y en a encore envoyé cette
                        année un pareil nombre. On compte aussi environ deux mille Sauvages Amis,
                        qui sont devenus tres-bons Soldats, et c’est de quoy se mettre à couvert des
                        insultes de leurs Ennemis, quelque barbares qu’ils soient. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Denonville, Gouverneur de la Nouvelle France, se mit à la teste des
                        Troupes que je viens de vous marquer, et ayant commencé sa marche le 13 de
                        Juin dernier, il surprit sur sa route deux cens Iroquois, tant hommes que
                        femmes et enfans. Il les fit tous prisonniers ; et après avoir surmonté avec
                        beaucoup de peine les cheutes de la grande Riviere de S. Laurent, il arriva
                        le 2 de Juillet au Fort Frontenac, à l’entrée du Lac Ontario. Ce fort a
                        receu ce nom de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Frontenac, qui a esté Gouverneur de la
                        Nouvelle-France pendant plusieurs années. Lors que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Denonville fut en ce lieu-là, il apprit qu’il trouveroit M<hi rend="sup">rs</hi> de Tonti, de la
                        Forest, du Lud, et de la Durantaye à Niagara, où ils estoient arrivez avec
                        six cens hommes, partie François, et partie Sauvages. Niagara est au bout de
                        ce mesme Lac Ontario. Il s’embarqua deux jours après avec toutes les
                        Troupes, et pour faire le trajet du Lac, il se servit de deux Barques
                        armées, de deux cens Bateaux plats, et de plusieurs Canots. Il y
                        employa huit jours, et mit pied à terre à l’emboucheure de la Riviere de
                        Sonontoüan, sans trouver personne qui l’en empeschast. On tint conseil, et
                        on trouva à propos d’agir d’abord contre les Sonontoüans. Les Iroquois, que
                        l’on dit estre au nombre de quatre mille, sont divisez en cinq Cantons, et
                        celuy des Sonontoüans est non seulement le plus puissant, mais encore le
                        plus sujet à se mutiner. Leurs Bourgades fortifiées de doubles palissades,
                        estoient à sept lieuës de l’endroit où l’on avoit débarqué. Ce fut là
                        que l’on marcha en fort bon ordre. L’avant-garde estoit commandée par M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Chevalier</hi><hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn3" resp="editor"
                            n="4"> « Chevelier » a été corrigé par « Chevalier ».</note></hi><hi
                        rend="color(#000000)"> de Caillieres, l’arriere-garde, par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier
                        de Vaudreüil ; et M<hi rend="sup">r</hi> de Tonti estoit à la teste de toutes les troupes, avec
                        soixante et dix hommes. Quelques François et Sauvages </hi><hi
                        rend="color(#000000)">estoient détachez à droite et à gauche et M<hi rend="sup">r</hi> Peret,
                        qui avoit ordre de découvrir, commandoit trente hommes qu’il faisoit marcher
                        devant luy. Quant à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Denonville, il avoit pris un
                        détachement de Gens choisis, afin de pouvoir se trouver partout. Lors qu’on
                        fut en veuë de la premiere Bourgade, trois cens Iroquois, que cinq cens
                        autres qui s’estoient mis en embuscade derriere deux collines dont le chemin
                        estoit bordé, soûtenoient à quelque distance, firent une fort grande
                        décharge sur M<hi rend="sup">r</hi> de Tonti, mais la vigueur avec laquelle il les chargea les
                        mit dans un tel desordre, qu’ils furent contraints de prendre la fuite.
                        On les poursuivit pendant quelque temps, et on alla aussi loin que la
                        connoissance que l’on avoit du Pays le pouvoit permettre. Quarante-cinq
                        Iroquois furent tuez, et on en blessa plus de soixante. On perdit le
                        Sous-Lieutenant de la Compagnie de M<hi rend="sup">r</hi> de Tonti, avec quatre François, et
                        quatre Sauvages. Il y eut quatorze blessez, parmy lesquels se trouva le Pere
                        Angelran Jesuite. Depuis ce combat on a mis le feu aux quatre Bourgades des
                        Iroquois, et comme</hi><hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn4"
                            resp="editor" n="5"> « camme » a été corrigé par
                        « comme ».</note></hi><hi rend="color(#000000)"> on a brûlé tous les
                        bleds et toutes leurs provisions, ils auront pein</hi><hi
                        rend="color(#000000)">e</hi><hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn5"
                            resp="editor" n="6"> « pein » a été corrigé par « peine ».</note></hi><hi
                        rend="color(#000000)"> à se ré</hi><hi rend="color(#000000)">t</hi><hi
                        rend="color(#000000)">ablir</hi><hi rend="color(#000000)"><note
                            xml:id="_ftn6" resp="editor" n="7"> « rerablir » a été corrigé par
                            « retablir ».</note></hi><hi rend="color(#000000)">. On en amene
                        cinquante ou soixante en France, que l’on destine aux Galeres, pour voir
                        s’ils y seront propres. Le reste des Prisonniers a esté conduit à Quebec,
                        avec les Femmes et les Enfans. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Denonville a laissé les
                        Troupes à Niagara qu’il a fait fortifier, et ensuite il est retourné au Fort
                        Frontenac. »</hi></p>
            </div>