<div type="article" xml:id="1688-06_277" resp="CRSH">
                <head>« [Tremblement de terre au Perou] »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1688, p. 277-283.</bibl>
                <p>Nous avons appris que Lima, Capitale du Perou, a esté
                        détruite par un tremblement de terre, arrivé le 30 d’Octobre dernier.
                        Quoyque cette nouvelle ne soit pas encore venuë par l’Espagne, et qu’on ne
                        la sçache que par les Lettres qu’on a receuës d’Angleterre, elles sont
                        remplies de tant de circonstances, qu’il semble qu’il ne soit pas permis
                        d’en douter. Elles portent que ce tremblement commença à quatre heures du
                        matin le jour que je viens de vous marquer, et que la premiere secousse qui
                        ne dura qu’un quart d’heure, causa beaucoup de dommage. Elle fut
                        suivie une heure après d’une autre plus violente, et à six heures du soir,
                        il y en eut une troisième plus furieuse que les deux premieres, qui renversa
                        entierement cette grande Ville, en sorte que presque tous les Habitans
                        demeurerent ensevelis sous les ruines. La Mer qui s’enfla extraordinairement
                        en même temps, inonda la Province de Collao, où sont de grandes campagnes
                        pleines de Rivieres et de lacs, et les vagues pousserent quelques Vaisseaux
                        jusqu’à plus de trois lieuës de distance en terre ferme. Cette
                        inondation a fait perir un nombre infiny de peuples et de bestail, et plus
                        de cinq mille corps ont esté trouvez sur le rivage depuis que les eaux se
                        sont retirées. Lima estoit une Ville extrêmement riche, mais fort sujette à
                        ces tremblemens de terre. Les Cordeliers en ayant eu leur Eglise à demy
                        abattuë il y a quelques années, firent une queste, et receurent en deux
                        jours cent mille écus en argent comptant ou en billets<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « billers » a
                            été corrigé par « billets ».</note>
                        seurs, ce qui fait voir combien elle enfermoit de richesses. Elle
                        estoit devenuë la Capitale du Perou, au lieu de Cusco qui l’estoit sous les
                        Incas, depuis que les Espagnols se sont rendus Maistres du Pays. Les Incas
                        l’avoient possedé souverainement pendant plusieurs siecles. Ils se disoient
                        Enfans du Soleil, et commencerent à policer cet Etat, où auparavant il n’y
                        avoit point de discipline. Le premier s’appella Manco Capac, et tous ses
                        Successeurs prirent le surnom d’Inca, qui veut dire Roy. Leurs
                        Prestres ou Philosophes croyoient l’immortalité de l’ame, et après la mort
                        le repos pour les gens de bien, et une peine pour les méchans. Leur dernier
                        Roy nommé Atabalipa, qui avoit fait mourir plus de deux cens de ses Freres,
                        et s’estoit abandonné à toutes sortes de violences, fut pris par François Pizarre, et Diego d’Almagro, Espagnols,
                        qui en 1531 entreprirent la conquette du Perou. Il leur donna pour se
                        racheter autant d’or qu’ils en voulurent, mais cette rançon ne le
                        garantit pas d’une mort honteuse. Ce grand et vaste Pays avoit esté
                        découvert par Vasco Nunez de Balboa dès l’an 1513 et le premier Port qu’il
                        reconnut fut Porto Vieio sous l’Equinoctial.</p>
            </div>