<div type="article" xml:id="1689-00a_327" resp="CRSH">
                <head>« [Déclaration de Guerre de Guillaume d’Orange contre la France] »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Affaires du Temps. Dixieme partie</hi>, 1689, p. 327-337 et 367-377.</bibl>
                <p>On voit par toutes ces choses combien cette guerre contre
                    la France, est préjudiciable aux Anglois. Elle sert à faire sacrifier leurs
                    Troupes, en les envoyant hors du Royaume, à les épuiser d’argent par des levées
                    dont on n’a jamais entendu parler en ce Royaume ; à ruiner leur commerce
                    la France ayant fait plus de prises qu’elle ; et enfin elle se livre elle-mesme
                    par cette guerre au Gouvernement arbitraire, puis que c’est le but du Prince
                    d’Orange, et qu’il ne sçauroit manquer de l’établir ayant une Armée d’Etrangers
                    dans le cœur du Royaume. Voicy sa Declaration de guerre contre la France.</p>
                <speaker>GUILLAUME R.</speaker>
    <quote>
                <p>Comme il a plû à Dieu de se servir de Nous, pour estre les heureux instrumens de
                    la délivrance de ces Nations, des grands et eminens étrangers ausquels
                    elles estoient exposées, et de nous placer sur le Trône de ces Royaumes, Nous
                    nous croyons obligez de faire tout nostre possible pour procurer le bien de nos
                    Peuples, qui ne sçauroit jamais estre asseuré, qu’en prevenant les malheurs dont
                    ils sont menacez par les Ennemis de dehors. Lors que nous considerons tous les
                    injustes moyens dont le Roy des François s’est servy depuis quelques années pour
                    satisfaire à son ambition ; qu’il n’a pas seulement envahy les Etats de
                    l’Empereur et l’Empire à present en amitié avec nous, désolant des Provinces
                    entieres et ruinant leurs Habitans par ses Armées ; mais qu’il a déclaré la
                    Guerre à nos Alliez sans y estre provoqué, violant, manifestement par là,
                    les Traitez confirmez par la garantie de la Couronne d’Angleterre ; Nous ne
                    sçaurions moins faire que de nous joindre à nos Alliez, pour nous opposer aux
                    desseins du Roy des François, que nous regardons comme le Perturbateur de la
                    Paix et l’Ennemy commun de la Chrestienté. Mais outre les engagemens dans
                    lesquels nous sommes entrez, par les Traitez faits avec nos Alliez, qui
                    justifient suffisamment nostre prise des armes en ce temps-cy, puis qu’ils nous
                    ont requis de le faire, les injustices qui nous ont esté faites et à nos Sujets
                    par le Roy des François sans aucune reparation, sont telles et en si grand
                    nombre, que bien que depuis quelques années, on n’en ait pris aucune
                    connoissance, pour des raisons connuës de tout le Monde, nous ne voulons
                    pas pour autant les laisser passer, sans faire publiquement connoistre le juste
                    ressentiment que nous avons de ces outrages. Il n’y a pas fort long-temps que
                    les François prenoient des permissions du Gouverneur Anglois de Terre-Neuve,
                    pour pescher dans les Mers de cette Coste, et qu’ils payoient un tribut pour ces
                    permissions, comme une reconnoissance du droit que la seule Couronne
                    d’Angleterre a sur cette Isle ; et neanmoins les François ont depuis si fort
                    empiété sur nostre dite Isle, et sur le commerce et la pesche de nos Sujets, que
                    leurs actions ont eu plus l’apparence d’une invasion faite par des Ennemis, que
                    le procedé d’Amis, qui ne joüissoient de l’avantage de ce Negoce que par
                    permission. Mais que le Roy des François ait envahy nos Isles Charibes, et
                    se soit emparé par force de nos Terres dans la Province de la nouvelle Yorc et
                    de la Baye de Hudson<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Hulson » a été
                        corrigé par « Hudson ».</note>, se soit rendu Maistre de nos Forts, qu’il
                    ait bruslé les Maisons de nos Sujets, et enrichy son Peuple du pillage de leurs
                    biens et de leurs marchandises, qu’il ait retenu quelques-uns de nos Sujets dans
                    un dur et rigoureux emprisonnement, en ait fait inhumainement tuer d’autres, et
                    exposer le reste en Mer dans un petit Vaisseau, sans nourriture et sans les
                    autres choses necessaires à la vie, ce sont des actions que des Ennemis mesmes
                    ne voudroient pas faire ; et neanmoins il étoit si éloigné de se declarer tel
                    que dans ce mesme temps-là, il faisoit negocier icy en Angleterre par ses 
                    Ministres, un Traité de Neutralité et de bonne correspondance en Amerique. Le
                    procedé de ce Roy contre nos sujets en Europe, est si notoire, qu’il n’est point
                    necessaire de nous étendre là-dessus. L’appuy qu’il donnoit aux Armateurs
                    François pour se saisir des Navires des Anglois, la défense qu’il a faite
                    d’apporter dans son Royaume une grande partie des Manufactures et des Denrées
                    d’Angleterre, et les droits exorbitans qu’il a imposez sur les autres,
                    nonobstant le grand avantage que luy, et la Nation Françoise tirent de leur
                    negoce avec l’Angleterre, sont des marques evidentes du dessein qu’il avoit de
                    ruiner le Commerce, et par consequent la navigation des Anglois, d’où dépendent
                    extremement le bien et la seureté de cette Nation. Le droit du Pavillon
                    attaché à la Couronne d’Angleterre a esté disputé par ses ordres, ce qui viole
                    la Souveraineté que Nous avons sur les Mer Britanniques, que nos Prédecesseurs
                    ont de tout temps maintenuë, et que Nous avons aussi resolu de maintenir pour
                    l’honneur de nostre Couronne et de la Nation Angloise. Mais ce qui Nous touche
                    plus sensiblement, est la maniere si indigne d’un Chrétien dont il a persecuté
                    plusieurs de nos Sujets Protestans en France pour le fait de la Religion contre
                    le droit des gens et les Traitez exprès, les contraignant par des cruautez aussi
                    étranges qu’extraordinaires, à abjurer leur Religion, en emprisonnant des
                    Maistres et des Matelots de nos Vaisseaux Marchands, en faisant condamner
                    d’autres aux Galeres sous pretexte qu’il y avoit dans leurs Navires
                    quelques-uns de ces miserables Sujets Protestans, ou de leurs effets ; et enfin
                    comme il a depuis quelques années par des insinuations et des promesses de
                    secours, tâché de renverser le Gouvernement d’Angleterre, ainsi aussi
                    presentement il fait tout son possible pour ruiner entierement nos bons et
                    fidelles Sujets de nostre Royaume d’Irlande, par des voyes ouvertes et
                    violentes, et par l’invasion actuelle de ce Royaume. Estant donc obligez de
                    prendre les armes, et esperant que Dieu favorisera nos justes entreprises, nous
                    avons trouvé à propos de declarer et declarons par la presente la Guerre au Roy
                    des François, et que nous la luy ferons vigoureusement par Mer et par Terre
                    conjointement avec nos Alliez, puis qu’il l’a si injustement commencée,
                    estant asseurez que nos Sujets concoureront de bon cœur avec nous, et nous
                    aideront de mesme à soûtenir une si bonne cause, mandant et ordonnant par la
                    presente Déclaration au General de nos Armées, à nos Commissaires pour executer
                    la Charge de Grand Amiral, aux Gouverneurs de nos Provinces, de nos Forts et
                    Garnisons, et à tous autres nos officiers et Soldats tant par Mer que par Terre,
                    de commettre et d’exercer tous actes d’hostilité en faisant la guerre contre le
                    Roy des François, ses Vassaux et ses Sujets, et de s’opposer leurs entreprises,
                    requerant tous nos Sujets d’en prendre connoissance, leur défendant expressément
                    d’avoir ou d’entretenir cy-après aucune correspondance ou communication avec le
                    Roy des François ou ses Sujets. Et comme il y a dans nos Royaumes
                    plusieurs Sujets du Roy des François, nous declarons et donnons nostre parole
                    Royale, que tous ceux de la Nation Françoise qui se comporteront comme ils
                    doivent envers nous, et qui n’auront aucune correspondance avec nos Ennemis,
                    seront en seureté pour leurs personnes et pour leurs biens, et exempts de toute
                    molestation et de tout trouble, de quelque sorte que ce soit. Donné en nostre
                    Cour à Hamptoncourt, le septieme jour du mois de May 1689 et de nostre Regne le
                    premier.</p>
        </quote>
                <p>Il y a tant de choses à dire contre cette Declaration, que je manquerois sans
                    doute à ce que vous attendez de moy, si je n’y répondois pas.</p>
                <p>[...] </p>
                <p>[L]e Prince d’Orange a mal conclu à l’égard de ce qu’il a exposé dans la
                    premiere partie de cet article. La seconde fait seulement voir qu’il a quelques
                    plaintes à faire, et je vais examiner l’article suivant, puis qu’il les
                    renferme. <hi rend="italic">Il n’y a pas long-temps que les François prenoient
                        des permissions des Gouverneurs Anglois de Terre-neuve pour pescher </hi><hi
                        rend="italic">dans les Mers de cette Coste, et qu’ils payoient un tribut
                        pour cette permission, comme une reconnoissance du droit que la seule
                        Couronne d’Angleterre a sur cette Isle, et neanmoins ils ont depuis-peu si
                        fort empieté sur nostre-dite Isle, et sur le commerce de la pesche de nos
                        Sujets, que leurs actions ont eu plus l’apparence d’une invasion faite par
                        des Ennemis, qu’elles n’ont esté un procedé d’amis, qui ne joüissent de
                        l’avantage de ce negoce que par permission.</hi></p>
                <p>On voit bien que le Prince d’Orange n’a pas de grandes plaintes à faire,
                    puisqu’il s’amuse à des bagatelles qui sont ignorées du Public, et qui ne
                    peuvent tout au plus estre connuës que de quelques gens d’un tres-bas employ. Le
                    commencement de cette Declaration en faisoit attendre pour les suites, ce qu’on
                    attendoit de cette grosse Montagne qui devoit enfanter. On croyoit devoir lire
                    de grands faits, et qui répondissent à la reputation de deux grandes Nations, et
                    on ne voit resulter pour sujets de plainte que des differens de miserables
                    pêcheurs, qui n’aboutiroient peut-estre à rien, si on se donnoit la peine
                    d’en examiner le fond ; mais la chose est de si peu de consequence qu’on n’en a
                    point entendu parler du tout. Cependant cette pesche <hi rend="italic">a de
                        l’air d’une invasion</hi>, à ce que dit le Prince d’Orange, et selon luy un
                    attentat sur des moruës de Terre-neuve en est une, et l’usurpation d’un Royaume
                    est une action qui merite des louanges.</p>
                <p>Il y a un autre Article conceu en ces termes. <hi rend="italic">Mais que le Roy
                        des François ait envahi nos Isles Charibes et se soit emparé par force
                        de nos terres dans la Province de la Nouvelle Yorck</hi>
                    <hi rend="italic">et de la Baye de Hudson, se soit rendu maistre de nos Forts,
                        qu’il ait brûlé les maisons de nos Sujets, et enrichy son Peuple du pillage
                        de leurs biens, et marchandises, qu’il ait retenu quelques-uns de nos Sujets
                        dans un dur et rigoureux emprisonnement, en ait fait inhumainement tuer
                        d’autres, et exposer le reste en Mer dans un petit Vaisseau sans nourriture
                        et sans les autres choses necessaires à la vie, ce sont des actions que des
                        Ennemis mesmes ne voudroient pas faire, et neanmoins il estoit si
                        éloigné de se declarer tel, que dans le mesme temps, il faisoit negocier icy
                        en Angleterre par ses Ministres un Traité de Neutralité, et de bonne
                        correspondance en Amerique</hi>. Quoyque cet Article semble un peu plus fort
                    à cause de la peinture qu’on y fait de quelques malheureux, il est neanmoins
                    presque de la nature du précedent. Les deux Rois n’ont point voulu prendre part
                    à ce qui s’est passé en ces quartiers-là entre leurs Sujets, et ces démeslez
                    n’estant que de particuliers, ils ont nommé des gens pour les regler sur
                    les lieux, et sont convenus de faire examiner icy l’affaire, en cas qu’elle ne
                    se pust accommoder. Si ce démeslé avoit esté une affaire d’Etat il auroit fait
                    plus de bruit. Le Prince d’Orange le cite, parce qu’on a peu de nouvelles de si
                    loin, et qu’on s’en met peu en peine, et croit ébloüir en peignant avec de
                    noires couleurs des choses qui dans le fond ne sont que des bagatelles ; mais il
                    faut exposer des sujets de plaintes dans une Declaration de guerre, et il
                    cherche tout ce qui peut surprendre et aigrir le Peuple, et dont il est
                    difficile de prouver la fausseté, du moins sur le champ ; à cause de
                    l’éloignement des lieux. Il avouë luy-mesme que le Roy de France estoit bien
                    éloigné de se declarer Ennemy ; donc il ne croyoit pas avoir rien fait qui dût
                    engager aucun Prince à estre le sien. L’Article que vous allez lire doit encore
                    moins servir de sujet pour une Declaration de guerre. <hi rend="italic">Le
                        procedé de ce Roy contre nos Sujets en Europe est si notoire, qu’il
                        n’en point necessaire de nous défendre là-dessus. L’appuy qu’il donnoit aux
                        Armateurs François pour se saisir des Navires des Anglois ; la défense qu’il
                        a faite d’apporter dans son Royaume une grande partie de nos Manufactures et
                        des Denrées d’Angleterre, et les droits exorbitans qu’il a imposez sur les
                        autres, nonobstant le grand avantage que luy et la Nation Françoise tirent
                        de leur negoce avec l’Angleterre, sont des marques évidentes du dessein
                        qu’il avoit de ruiner le commerce, et par consequent la navigation des
                        Anglois d’où dépendent extremement le bien et la seureté de cette
                        Nation</hi>.</p>
                <p>Il seroit difficile de sçavoir ce que le Prince d’Orange entend par l’<hi
                        rend="italic">appuy</hi> qu’il dit que le <hi rend="italic">Roy donne aux
                        Armateurs François pour se saisir des Navires d’Angleterre</hi>. Ce terme
                        d’<hi rend="italic">appuy</hi> n’explique rien nettement, et ne paroist
                    employé que pour faire entendre une chose fausse qu’on n’oseroit dire en termes
                    formels, de peur d’en avoir le démenty. Enfin quand il seroit arrivé que
                    des Armateurs François auroient pris quelques Vaisseaux Anglois, qui peut-estre
                    avoient changé de Pavillon, ou qu’on ne croyoit pas d’abord Anglois, cela ne
                    suffit pas pour en faire le sujet d’une grosse guerre, et les Rois mesme
                    n’entrent pas toujours dans des démeslez de Barques et de petits Vaisseaux, et
                    laissent à leurs Conseils de Marine à juger ce qui est de bonne prise ou non, et
                    l’on en prend quelquefois que l’on restitue ensuite.</p>
            </div>