<div type="article" xml:id="1689-06a_279" resp="CRSH">
                <head>« Plusieurs gouvernemens donnez par le Roy »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1689 (partie 1), p. 279-283.</bibl>
                <p>Le Gouvernement de la Martinique a esté donné dans le mesme temps au Frere de
                    M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret qui s’est distingué dans le dernier Combat naval, et qui a eu
                    l’honneur de conduire le Roy d’Angleterre en Irlande. La Martinique, Isle de
                    l’Amerique, est une belle et grande terre où les François se sont établis depuis
                    l’année 1635. Elle a environ seize lieuës en longueur sur une largeur inégale,
                    et quarante-cinq de tour. C’est presentement une des plus peuplées et des plus
                    celebres des Isles Antilles.</p>
                <p>Vous sçavez que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac a déjà eu le Gouvernement de Canada ou
                    de la Nouvelle France. On a paru si content de sa conduite pendant neuf
                    ans qu’il a esté en possession de cet Employ, que Sa Majesté voulant luy donner 
                    des marques de la satisfaction qu’Elle en a
                    receuë, l’a nommé tout de nouveau Gouverneur de ce grand Pays de l’Amerique
                    Septentrionale. On l’a nommé la Nouvelle France à cause que les François en
                    occupent la meilleure partie, et qu’ils y ont differentes Colonies. Celle de
                    Quebec établie depuis 1608 est la plus considerable. Jean Verrazan
                    Florentin prit possession de cette terre en 1525. Les François l’avoient
                    découverte dès l’an 1504 et elle fut soumise par Jacques Quartier [sic] de
                        saint Malo, après la mort de Verrazan que les Sauvages
                    mangerent. Ces navigations avoient esté negligées jusqu’au regne de Charles IX
                    et enfin en 1604 on y envoya une Colonie qui s’est toûjours augmentée. On
                    comprend sous ce nom de Canada tout ce qui est aux deux costez de la grande
                    Riviere de Saint Laurent, depuis les Isles qui sont
                    au devant de son emboucheure, en remontant le long de cette mesme Riviere, et
                    depuis les Golfes et Détroits de Davis et de Hudson<note xml:id="_ftn0"
                        resp="editor" n="1"> « Husdon » a été corrigé par « Hudson ».</note>, jusqu’à
                    la Nouvelle Espagne.</p>
            </div>