<div type="article" xml:id="1690-04_199" resp="CRSH">
                <head>« Reception de M. le Comte de Frontenac à Quebec »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1690, p. 199-205.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac, qui avoit esté déja plusieurs
                        années Gouverneur du Canada avec une entiere satisfaction de tout le Pays, y
                        est retourné en la mesme qualité. On a eu nouvelles qu’il estoit
                        arrivé à Quebec le 12 Octobre dernier. Il mit pied à terre sur les huit
                        heures du soir, et fut receu aux Flambeaux tant de la Ville que de la Rade,
                        par le Conseil Souverain et par tous les Habitans qui s’estoient mis sous
                        les armes. On fit trois décharges et les Feux de joye furent accompagnez
                        d’Illuminations aux fenestres. Ce soir mesme, tous les Corps de Canada le
                        complimenterent, et le lendemain il fut visité de toutes les Dames. M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Villeneuve, Ingenieur pour le Roy, ayant eu avis de son arrivée quelques
                        jours auparavant, forma le dessein de faire un feu d’artifice devant sa
                        porte, où plusieurs sapins furent plantez. Il fit jouër ce feu le 14.
                        On voyoit à l’une de ses fenestres les mots de VIVE LE ROY ET FRONTENAC en
                        Lettres d’or et illuminez, avec une infinité de Fleurs de Lys qui
                        composoient une ovale. Le quarré de cette Fenestre estoit bordé de lances de
                        feu, de serpenteaux, de fusées volantes, et autres artifices. Plusieurs
                        Boëtes qui estoient devant la porte, et un grand nombre de gens armez de
                        fusils et de pistolets, firent leur décharge à l’arrivée de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de
                        Frontenac. Le feu s’alluma en mesme temps, et donna pendant une bonne
                        demy-heure un fort grand plaisir aux Spectateurs. Au sortir de là, M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Gouverneur qui alloit souper à l’Evesché, passa par la Place du Fort,
                        où il trouva un second Feu remply d’artifices devant la porte de M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Bellefond, et ces mots en gros caracteres, <hi
                        rend="italic">Vive Frontenac</hi>.
                        Des fusées volantes furent tirées pendant que plusieurs Girandoles jettoient
                        le feu de tous les costez. Il y eut un magnifique repas à l’Evesché, et un
                        regale des plus agreables chez M<hi rend="sup">r</hi> de Villeneuve. Il finit par une
                        rejoüissance assez singuliere. Tous les conviez estoient autour de la Table
                        le pistolet en une main et le verre en l’autre... Ils defiloient vers la
                        porte, où chacun en son rang beuvoit la santé du Roy ; et de M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Gouverneur, en la saluant d’un coup de pistolet, et allant toujours
                        recharger jusqu’à ce que le rang recommençast, ce qui faisoit
                        paroistre le feu continuel et reglé. Deux jours après, M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac alla
                        visiter les recolets, et ils luy donnerent des marques de la part qu’ils
                        prenoient à la joye publique par un feu qui fut allumé devant la porte de leur Eglise. Plusieurs
                        personnes des environs s’y rendirent<note
                            xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « rendirens » a été corrigé par
                            « rendirent ».</note>, et y firent
                        diverses decharges de fusils. Ces rejoüissances durerent jusqu’à ce qu’il
                        partist pour le Montreal, ce qui est une marque du plaisir qu’on se fait de
                        son retour, et de l’asseurance que l’on a que par sa sage conduite, il
                        conservera dans le Canada la tranquillité et le repos qu’il a toujours sceu
                        y maintenir pendant les dix années de son premier Gouvernement. Je ne vous
                        repete point ce que je me souviens de vous avoir dit dans quelqu’une
                        de mes Lettres, de ce grand Pays de l’Amerique Septentrionale, qu’on a nommé
                        la nouvelle France, parce que les François en occupent la meilleure partie.
                        On comprend sous le nom de Canada tout ce qui est aux deux costez de la
                        grande Riviere de S. Laurent, depuis les Isles qui sont au devant de son
                        emboucheure, en remontant le long de cette mesme Riviere, qui a deux cens
                        brasses de profondeur, et vingt ou trente lieuës de largeur vers le Golfe de
                        Saint Laurens, où elle se décharge dans la Mer, et depuis les Golfes et
                        Détroits de Davis et de Hudson, jusqu’à la nouvelle Espagne, c’est à dire,
                        les Isles des Terres-Neuves, la Terre de Labrado, le Canada qui donne
                        son nom au Pays, l’Acadie, le Saguenay, et les Terres habitées par les
                        Hurons, les Iroquois, les Algonquins, etc.</p>
            </div>