<div type="article" xml:id="1691-01_282" resp="CRSH">
    <head>Relation de Canada<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDÉ] Les pages 320-322 de cette relation sont
                                publiées en ligne dans le cadre du projet « Mercure galant » et
                                disponible sur le site <hi rend="italic"
                                >Obvil</hi>. </note></hi></head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1691, p. 282-323.</bibl>
                <p>Les nouvelles certaines que l’on a receuës depuis quelques jours de Canada
                    nous font connoistre que l’on ne doit guere ajoûter foy à celles que l’on
                    imprime dans les Pays Etrangers. Selon leurs Gazettes, Quebec avoit esté pris
                    par les Anglois<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> [NDÉ] trouver la référence</note></hi>,
                    et il n’y a rien de vray en cela que les efforts inutiles que les Anglois ont
                    faits pour le prendre. Ils vinrent moüiller devant cette Place le 16 Octobre
                    dernier, et le 22 ils furent contraints de regagner leurs Vaisseaux. Avant que
                    d’entrer dans le détail de cette entreprise, il faut vous dire que la
                    Riviere de Saint Laurent forme un fort grand Bassin, et qu’elle descend à Quebec
                    par un seul Canal. Elle se divise en deux bras à l’Isle d’Orleans, deux lieuës
                    au dessous. L’un passe au Nord, entre cette Isle et la Coste de Beaupré, et
                    l’autre au Sud entre cette mesme Isle et le Pont de Levy. C’est ce qui forme ce
                    grand Bassin où la Flotte Ennemie moüilla du costé de Beauport qui n’est separé
                    de la Coste de Beaupré que par le Saut de Monmorency, dont la chute fait
                    la plus belle Nape d’eau du monde. Beauport est à une lieuë de Quebec, avec une
                    petite Riviere entre deux, que les Ennemis passerent à gué en basse marée.
                    Quebec est placé vis-à-vis la pointe de Levy, un peu au dessus. Il est divisé en
                    haute et en basse Ville, qui n’ont communication ensemble que par un seul chemin
                    assez escarpé. Les Eglises et toutes les Communautez sont dans la haute-Ville,
                    le Fort est sur la Crouppe de la Montagne, et commande la basse, où sont
                    les plus belles Maisons et où demeurent tous les Marchands. Le Palais qu’occupe
                    M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant, est presque detaché de tout le reste de la Ville. Il est situé
                    sur la gauche sur le bord de la petite Riviere, et au bas de la Coste. Les
                    Fortifications que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac, Gouverneur du Canada, avoit fait
                    faire, y commençoient, et remontoient du costé de la haute-Ville qu’elles
                    entouroient, et elles venoient finir à la chute de la Montagne du costé du
                    Fort, à l’endroit nommé le Cap au Diamant. Il avoit continué auprès du Palais
                    une palissade tout le long de la Grève, qui venoit gagner au dessous de
                    l’Hospital jusqu’à la closture du Seminaire, et se perdoit à des Rochers
                    inaccessibles. Il y avoit au dessus une autre palissade qui joignoit au mesme
                    endroit que l’on nomme le Saut au Matelot, où l’on avoit mis une Batterie de
                    trois Pieces de Canon. L’autre Batterie estoit à la droite. Il y en avoit
                    deux à la basse Ville de trois Pieces de dix-huit livres de Balles chacune, et
                    toutes deux postées au milieu de celles d’en-haut. Les endroits ouverts, et où
                    il n’y avoit point de portes, estoient baricadez de bonnes poutres et de
                    barriques pleines de terre. Le chemin de la basse à la haute-Ville estoit coupé
                    par trois differens retranchemens de bariques et de sacs à terre.</p>
                <p>On fit depuis l’attaque une autre Batterie au mesme Saut au Matelot, un peu plus
                    sur la droite que la première. On en fit aussi une à la porte, qui va à la
                    petite riviere. Il y avoit quelques petites Pieces disposées autour de la
                    haute-Ville, particulierement sur la butte d’un Moulin qui servoit de Cavalier.
                    Voila de quelle maniere la Ville estoit disposée lors que les Anglois y vinrent.
                    Leur Flote estoit composée de trente quatre voiles, dont il n’y avoit que quatre
                    gros Vaisseaux, et quatre autres un peu moindres. Le reste estoit Caïques,
                    Barques, Brigantins, ou Flibots, parmy lesquels on dit qu’il y avoit aussi
                    quelques Brulots. Les petits Bastimens se rangerent du costé de la coste de
                    Beauport, et les gros tinrent un peu plus le large. Le Lundy 16 Octobre, sur les
                    dix heures, une Chaloupe qui portoit pavillon blanc à son avant, partit de
                    l’Admiral et vint à terre. Quatre Canots allerent au devant portant mesme
                    pavillon. Ils la joignirent presqu’à la moitié du chemin, et ils y trouverent un
                    Trompette qui accompagnoit l’Envoyé du General. Il fut mis seul dans les
                    Canots. On luy banda les yeux, et on le conduisit à M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur, auquel il
                    presenta une Lettre du Commandant des Ennemis, par laquelle il luy marquoit, au
                    nom de leurs tres-excellentes Majestez Guillaume et Marie, Roy et Reine
                    d’Angleterre, d’Ecosse et d’Irlande, Défenseurs de la Foy, que pour éviter
                    l’effusion du sang, il eust à luy rendre sans aucune démolition, les Forts et
                    Chasteaux qui reconnoissoient ses ordres, avec menaces, s’il ne se
                    soumettoit à la Couronne d’Angleterre, de le faire repentir du refus qu’il en
                    feroit. La Lettre qui estoit en Anglois ayant esté expliquée, l’Envoyé tira une
                    Montre de sa poche, et faisant voir à M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac qu’il estoit dix heures,
                    il luy demanda qu’il le voulust renvoyer à onze précises avec sa réponse. Ce
                    zelé Gouverneur luy repliqua qu’il ne le feroit pas tant attendre, et qu’il
                    pouvoit aller dire à son General, qu’il ne connoissoit point d’autre Roy
                    d’Angleterre que le Roy Jacques II qui estoit en France ; et luy montrant là
                    dessus quantité d’Officiers qui estoient autour de luy, il ajoûta que quand il
                    seroit d’humeur à vouloir se rendre, tant de braves gens qui estoient prests de
                    donner leurs vies pour le service de Sa Majesté, n’y consentiroient jamais ; que
                    pour le Prince Guillaume qu’il nommoit Roi d’Angleterre, il ne pouvoit concevoir
                    comment il osoit luy donner le titre de Défenseur de la Foy, puisqu’il
                    détruisoit les Loix et les Privileges du Royaume, et renversoit la
                    Religion Anglicane. Ce discours ayant surpris et mesme alarmé l’Envoyé, il
                    demanda si l’on ne vouloit pas luy donner de réponse par écrit ; à quoy M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Gouverneur repartit qu’il n’en avoit aucune à faire à son Genéral que par la
                    bouche de ses Canons. L’Envoyé fut congedié après cela. On luy rebanda les yeux,
                    et il fut remené dans les mesmes Canots à sa Chaloupe. Sur les quatre heures
                    après midy, M<hi rend="sup">r</hi> de Longueil revenant avec ses Sauvages, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Maricour son Frere, qui arrivoit de la Baye d’Hudson, dans le Navire commandé
                    par le Sieur de Bonaventure, fut averty assez à temps pour ne point tomber entre
                    les mains des Anglois. Il s’échapa le long de la Flote ; et quelques Chaloupes
                    se détacherent pour le charger, mais il gagna terre, et les receut à coups de
                    fusil ; ce qui obligea ces Chaloupes de retourner à leurs Navires, après avoir
                    esté saluées en passant par des Habitans de Beauport, qui estoient sur la
                    grève. Le Mardy 17, une Barque chargée de monde alla du costé de terre, entre
                    Beauport et la petite Riviere. On y escarmoucha assez longtemps après qu’elle
                    eut échoüé, et on l’auroit attaquée s’il n’avoit pas fallu se mettre dans l’eau
                    jusqu’à la ceinture. Le Mécredy 18 sur les deux heures, on vit presque toutes
                    les Chaloupes chargées de monde gagner le mesme endroit où cette Barque avoit
                    échoüé le jour précedent. Comme on étoit incertain du lieu où les Ennemis
                    feroient leur descente, il y avoit peu de monde de ce costé-là. On détacha la
                    pluspart des Habitans de Montreal et des trois Rivieres, et ceux qui se
                    trouverent les plus propres pour escarmoucher. Les Ennemis estoient déja à terre
                    au nombre de deux mille, et s’estoient rangez en bataille avant l’arrivée du
                    détachement, qui n’estoit au plus que de trois cens hommes, en comptant la
                    jonction de quelques Habitans de Beauport, qui ne demeurerent pas tous. Comme
                    le terrain est fort difficile, plein de brossailles et de rochers, et que
                    dans la basse marée on a de la vase jusqu’à my-jambe, ils estoient divisez en
                    plusieurs petits pelotons, et attaquoient sans tenir presque aucun ordre et à la
                    maniere des Sauvages, ce gros Corps qui estoit fort serré. Ils firent plier un
                    Bataillon, et le contraignirent d’aller regagner la queuë. Le Feu dura plus
                    d’une heure. Les François voltigeoient incessamment autour des Ennemis
                    d’arbre en arbre, et ainsi les furieuses décharges qu’on faisoit sur eux ne les
                    incommodoient pas beaucoup, au lieu qu’ils tiroient à coup seur sur des gens qui
                    estoient tous en un Corps. M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur fit passer un Bataillon de Troupes
                    pour assurer leur retraite. On perdit dans cette occasion, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                    Clermont, Capitaine Reformé qui avoit suivy avec d’autres Officiers comme
                    Volontaire ; il s’engagea un peu trop avant et ne pût se retirer. Le Fils de
                    M<hi rend="sup">r</hi> de la Touche, seigneur de Champlain fut aussi tué, et M<hi rend="sup">r</hi> Juchereau de
                    Saint Denis, âgé de plus de soixante ans qui commandoit la Milice de Beauport
                    eut le bras cassé. Les Blessez furent seulement au nombre de dix ou douze, et
                    les Ennemis perdirent 150 hommes, au rapport d’un Habitant qui visita la nuit le
                    champ de Bataille. Sur le soir, leurs quatre plus gros Navires vinrent moüiller
                    devant Quebec. Le Contre-Admiral qui portoit Pavillon bleu, se posta un peu sur
                    la gauche, presque vis-à-vis du Saut au Matelot. L’Admiral estoit sur la
                    droite, le Vice-Admiral un peu au dessous, tous deux vis-à-vis la Basse-Ville,
                    et le quatrième qui portoit la flame de Chef-d’Escadre, se tira un peu plus du
                    costé du Cap au Diamant. Les François les saluerent les premiers, et ensuite ils
                    commencerent leurs Canonnades assez vigoureusement, on leur répondit de même.
                    Les Ennemis ne tirerent presque point sur la haute-Ville ce soir-là. Le Fils
                    d’un Bourgeois fut tué. Il y en eut un autre blessé, et M<hi rend="sup">r</hi> de Vieux-pont
                    eut son Fuzil emporté du mesme coup, et ensuite le bras demis. Les coups de
                    Canon cesserent de part et d’autre sur les huit heures.</p>
                <p>Le Jeudy 19 à la pointe du jour, les François recommencerent encore les premiers.
                    Il sembloit que les Ennemis eussent un peu rallenty leur feu. Le Contre-Admiral
                    qui avoit tiré le plus vigoureusement, se trouva fort incommodé par les
                    Batteries du Saut au Matelot, et celle d’en bas, du costé de la gauche ;
                    aussi fut-il obligé à relascher le premier. L’Admiral le suivit d’assez près,
                    mais avec beaucoup de precipitation. Il avoit receu plus de vingt Boulets dans
                    le Corps de son Vaisseau, et il y en avoit plusieurs qui l’avoient percé à
                    l’eau. Toutes ses manœuvres estoient coupées, son grand Mast presque cassé, en
                    sorte qu’il avoit esté obligé de mettre des Jumelles. Quantité de gens y avoient
                    esté blessez, et plusieurs tuez. La crainte qu’il eut de recevoir encore
                    quelques coups de Canon qui l’achevassent, fut cause qu’il fila tout le cable de
                    son ancre, l’abandonna, et se retira fort en desordre. Les deux autres tinrent
                    encore quelque temps, mais sans tirer, et sur les cinq heures du soir, ils
                    allerent se mettre à l’abry dans l’Anse des Meres, près le Cap au Diamant, où
                    ils se radouberent du mieux qu’ils purent. On avoit envoyé dans cette Anse un
                    détachement pour les observer, et comme on leur tua quelques hommes en
                    tirant de terre, ils furent contraints de moüiller hors 1a portée du Fusil.</p>
                <p>Le Vendredy M<hi rend="sup">rs</hi> de Longueil et de Sainte Helene avec quelques François
                    commencerent à escarmoucher sur les deux heures après midy contre la teste de
                    l’Armée des Ennemis, qui marchoit en bon ordre le long de la petite Riviere. Ils
                    firent plier leurs gens detachez qui se rejoignirent à leur gros. Le combat fut
                    assez long-temps opiniastré, les François le soustenant avec beaucoup de
                    courage. Cependant M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur avoit fait mettre en bataille trois
                    bataillons de troupes du costé d’en deçà de la Riviere, et il estoit à leur
                    teste prest à recevoir les Ennemis, s’ils en avoient voulu tenter le passage. La
                    retraite fut faite en bon ordre, mais par malheur M<hi rend="sup">r</hi> de S Helene eut la jambe
                    cassée d’un coup de Fusil. M<hi rend="sup">r</hi> de Longueil son Frere, qui l’année derniere eut
                    bras cassé au combat de la Chine, receut une contusion au costé, et auroit esté
                    tué sans sa corne à poudre qui se trouva à l’endroit où donna la balle. Il
                    y eut deux autres hommes blessez, autant de tuez, et les Ennemis tirerent
                    quelques volées de Canon sans aucun effet. Ils en envoyerent aussi en l’endroit
                    où les Troupes estoient en bataille ce qui fit connoistre qu’ils en avoient mis
                    à terre. On leur répondit de la batterie qui estoit à la porte de la petite
                    Riviere. Ils mirent ensuite le feu à quelques Granges, ce que l’on ne pouvoit
                    empêcher et tuerent quelques Bestiaux qui estoient dans la campagne et
                    qu’ils transporterent à leurs Navires. Ils perdirent encore beaucoup de monde
                    dans cette seconde occasion. </p>
                <p>Le Samedy 21 M<hi rend="sup">r</hi> de Villieu, Lieutenant reformé qui avoit demandé à M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Gouverneur un petit détachement de Soldats de bonne volonté, alla du costé où
                    estoient campez les ennemis. M<hi rend="sup">rs</hi> de Cabanac et du Clos de Beaumanoir sortirent
                    aussi avec d’autres petits détachemens. M<hi rend="sup">r</hi> de Villieu commença l’escarmouche sur
                    les deux heures après midy. Il attira les ennemis dans son embuscade, et
                    se maintint fort long-temps. Ils firent un détachement pour l’entourer, et ce
                    détachement ennemy fut chargé par une autre embuscade des Habitans de Beauport,
                    de Beaupré et de l’Isle d’Orleans. M<hi rend="sup">rs</hi> de Cabanac et de Beaumanoir donnerent
                    aussi de leur costé. Les François qui escarmouchoient toûjours en perdant le
                    terrain, firent ferme lors qu’ils se furent tous rejoints à une maison, où il y
                    avoit sur une hauteur quantité de palissades, derriere lesquelles ils
                    tiroient. Le combat dura jusqu’à la nuit, et les gens frais que les ennemis y
                    envoyoient toûjours, ne servirent qu’à augmenter leur perte qui fut fort
                    considerable. La nuit dont la pluye redoubla l’obscurité, leur donna moyen
                    d’enlever leurs morts, et empêcha de connoître le desordre où ils estoient. Il
                    fut tel qu’ils se servirent de cet avantage pour se rembarquer. M<hi rend="sup">r</hi>. de Villieu
                    et les Habitans, ne le sceurent que le lendemain Dimanche au point du jour. Les
                    Sauvages qui faisoient la decouverte trouverent cinq pieces de Canon, cent
                    livres de poudre, et quarante à cinquante boulets abandonnez. Ceux de Beauport
                    et de Beaupré s’en saisirent. Plusieurs Chaloupes tenterent de mettre des gens à
                    terre pour les reprendre, mais ils furent repoussez. M<hi rend="sup">r</hi> de Monie Capitaine
                    estoit sorty le jour precedent avec cent hommes ; il avoit fait un fort grand
                    circuit pour s’aller jetter dans Beauport, et ne s’estoit pû trouver au combat.
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac le fit demeurer à quelque distance du Camp des Habitans,
                    pour les soustenir en cas d’une nouvelle descente. Ils se faisoient fort de
                    garder leur poste avec deux pieces qu’on leur avoit laissées ; les trois autres
                    furent amenées à Quebec le mesme jour. L’aprèsdisnée les deux Navires qui
                    estoient dans l’Anse des Meres, mirent à la voile pour aller rejoindre la Flote.
                    On les salua à boulets en passant, et ils repondirent sans faire grand mal.</p>
    <p>Le Lundy 23 M<hi rend="sup">rs</hi> de Subereuse<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2" resp="editor"
                            n="3"> Subercase?</note></hi> et
                    Dorvilliers, Capitaines partirent à la teste de cent hommes pour s’aller
                    jetter dans l’Isle d’Orleans. M<hi rend="sup">r</hi> de Villieu avoit aussi receu ordre de descendre
                    au Cap Tourmente au dessus de la coste de Beaupré. On jugeoit bien que les
                    Ennemis nous quitteroient bien-tost, et on craignoit leur descente en ces
                    endroits-là.</p>
                <p>Ils mirent à la voile le soir, et se laisserent porter au courant ; mais
                    quelques-uns n’ayant pû trouver de bon moüillage furent obligez de relâcher. Ils
                    disparurent enfin tous le lendemain Mardy sur les dix heures du matin, et
                    allerent moüiller à l’Arbresec. Mademoiselle de la Lande, qui estoit prisonniere
                    sur l’Amiral, voyant qu’ils se disposoient à retourner en leur pays, fit
                    demander au General Phips par un Interprete, s’il vouloit l’y mener, et laisser
                    à Quebec quantité de ses Compatriotes qui y étoient prisonniers ; qu’elle
                    esperoit que si on proposoit de faire une échange, cette negociation pourroit
                    réussir. Elle fut elle-mesme envoyée sur sa parole pour faire cette
                    proposition. M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur l’accepta, estant bien aise de la recouvrer avec
                    sa Fille, aussi bien que M<hi rend="sup">r</hi> de Grandville, et M<hi rend="sup">r</hi> Trouvé, Prestre, qui avoit esté
                    pris au Port Royal, et qu’ils avoient emmené avec quelques autres Prisonniers de
                    l’Acadie, esperant qu’ils leur seroient d’une grande utilité après la prise du
                    Pays. Elle s’en retourna fort joyeuse à bord de l’Amiral. Les Prisonniers
                    Anglois qu’on vouloit rendre furent assemblez le soir mesme. Ce n’estoit que des
                    Femmes et des Enfans, et il n’y en avoit pas un de considerable que le
                    Capitaine Denis qui commandoit dans le Fort que le Sr de Portneuf avoit pris. Il
                    y avoit aussi les deux Filles de son Lieutenant qui fut tué, et que M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Gouverneur avoit rachetées des Sauvages. Madame l’Intendante avoit racheté aussi
                    une petite Fille de neuf ou dix ans assez jolie, qu’elle rendit. M<hi rend="sup">r</hi> de la
                    Valiere, Capitaine des Gardes de M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac, fut chargé de cette échange.
                    Il se rendit à terre le Mercredy matin, vis à vis l’endroit où les Anglois
                    estoient mouïllez. La négociation dura tout le jour. Un Ministre avoit passé à
                    terre, et on trouva le secret de le garder sur les difficultez qu’on faisoit de
                    rendre M<hi rend="sup">r</hi> Trouvé. Enfin tout fut échangé de bonne foy. Les François y gagnerent,
                    puis que le nombre de leurs Prisonniers estoit plus grand que celuy des Anglois,
                    et qu’en rendant des Enfans, ils eurent des hommes faits et en estat de servir.
                    Les Ennemis garderent deux de nos Pilotes, qu’ils promirent de mettre à
                    terre lors qu’ils auroient passé les dangers de la Riviere.</p>
                <p>Dans le mesme temps quelques Sauvages Abenaguis arriverent de l’Acadie, et dirent
                    qu’ils avoient esté dans un Village de Loups, où ils avoient apris que les
                    Anglois avoient eu du dessous par mer en France ; que la petite verole avoit
                    fait mourir quatre cens Iroquois et cent Loups, et qu’il n’estoit resté que
                    seize hommes dans le grand Village des Loups ; que dans une occasion où les
                    Anglois avoient témoigné desirer faire la paix avec les Abenaguis, les
                    derniers leur avoient répondu, que ny eux, ny leurs enfans, ny les enfans de
                    leurs enfans, ne feroient jamais de paix avec des gens qui les avoient si
                    souvent trompez ; et qu’enfin depuis deux mois les Canidas avoient défait cent
                    soixante et dix Anglois, et trente Loups.</p>
                <p>Le Vendredy 27, trois hommes arriverent de la Baye S. Paul, et rapporterent
                    qu’ils avoient esté à deux Navires François qui estoient prests à passer
                    le Détroit de l’Isle aux Coudres, qu’ils les avoient avertis que la Flotte
                    Angloise estoit devant Quebec, et qu’ils avoient apris d’eux, qu’ils devoient
                    estre suivis par huit autres Vaisseaux avec lesquels ils estoient partis de la
                    Rochelle. Peu de temps après, des Canots que M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur tenoit exprès sur
                    les Costes, leur confirmerent ce que ces trois hommes leur avoient dit. Un
                    troisième Navire, nommé le glorieux, fut averty de la mesme chose, et on a eu
                    avis qu’il se preparoit à entrer dans la Riviere de Saguenay pour s’y
                    cacher jusqu’à ce que la Flotte Ennemie eust passé.</p>
                <p>Le Dimanche 29 les rejoüissances furent faites à Quebec avec beaucoup
                    d’appareil. Le grand Pavillon de l’Amiral, et un autre que M<hi rend="sup">r</hi> de Porneuf avoit
                    pris à l’Acadie furent portez à l’Eglise au son des Tambours. M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque y
                    chanta le <hi rend="italic">Te Deum</hi>, et l’on fit ensuite une Procession
                    solemnelle en l’honneur de la Vierge, Patronne du Pays. Toutes les troupes
                    estoient sous les armes. On a institué à perpétuité une Feste sous le nom
                    de Nostre-Dame des Victoires, et l’Eglise que l’on a commencée à la Basse-Ville
                    est dediée sous ce même nom, pour estre une marque éternelle de la protection
                    que les François ont receuë du Ciel dans cette attaque. Le Feu de joye fut
                    allumé à l’entrée de la nuit par M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur, au bruit de plusieurs
                    decharges du Canon et de la Mousqueterie, et l’on n’oublia pas à faire tirer
                    plusieurs fois les Pieces qui avoient esté prises sur les Ennemis. Le
                    12 Novembre on aprit que les trois Navires François qui avoient paru à l’Isle
                    aux Coudres, estoient entrez dans le Saguenay ; qu’après avoir veu passer devant
                    eux la Flotte ennemie, ils estoient sortis de ce Fleuve, et qu’ils n’estoient
                    pas loin de Quebec. Le Saint François de Xavier y vint moüiller le 15 la
                    Fregate nommée la Fleur de May, le 16 et le 17 le Glorieux. Toutes ces nouvelles
                    ont esté apportées par M<hi rend="sup">r</hi> de Villebon, que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac a
                    depesché à la Cour. Il est venu dans un petit Bastiment qui a fait la traverse
                    en cinquante-cinq jours, et qui arriva au Port Loüis le 19 de ce mois.</p>
            </div>