<div type="article" xml:id="1692-04a_027" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de l’Amerique »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1692, p. 27-30.</bibl>
                <p>Les nouvelles que l’on a receuës des Isles de
                        l’Amérique, par la voye de Brest, portent que M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudricour, qui commande
                        les douze ou quinze Vaisseaux qu’on y a envoyez, y est arrivé après avoir
                        essuyé beaucoup de tempestes, qui l’ont empesché de prendre à temps les
                        vents Alisez, qui sont des vents generaux ou reglez, qui dans certaines
                        saisons ont accoutumé de regner en des parages particuliers. Ces tempestes
                        ont esté cause qu’il a employé soixante et onze jours en son voyage.
                        Trois de ses Vaisseaux s’estant separez de son Escadre, il en trouva deux en
                        arrivant, et le troisième, qui estoit le Cheval Marin, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> du
                        Parc, Enseigne, le Capitaine appellé M<hi rend="sup">r</hi> Iton, estant mort de maladie dans le
                        Bâtiment aussi-bien que le Lieutenant, revint quelques jours après, amenant
                        un Vaisseau Anglois nommé le Jarsey contre lequel il s’estoit battu près des
                        Isles des Saintes. Ce Vaisseau estoit monté de quarante-huit Canons, et 
                        percé pour cinquante-quatre. Le Neptune que commandoit M<hi rend="sup">r</hi> de la Casiniere,
                        s’estant un peu écarté rencontra proche de la Martinique un autre vaisseau
                        Anglois de soixante Canons. Il crut d’abord que c’estoit son Amiral, ce qui
                        luy fit prendre le dessous du vent en l’approchant, mais estant plus près,
                        il fut fort surpris de le reconnoistre pour Ennemy, et de recevoir deux
                        bordées de son Canon avant qu’il eust pû se mettre en état de se défendre.
                        Il ne perdit point de temps à s’y préparer, et repoussa les attaques de
                        l’Anglois d’une manière si vigoureuse, qu’il l’obligea de prendre le large
                        et de se retirer quoyque son Vaisseau ne fut que de trente-six Canons. M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Vaudricour a écrit qu’il alloit chercher les Ennemis et qu’il esperoit ne
                        point revenir qu’avec avantage. Il apprit en arrivant que M<hi rend="sup">r</hi> Inselin
                        Gouverneur de la Guadeloupe, estoit mort. C’estoit un brave homme, et fort
                        estimé.</p>

            </div>
