<div type="article" xml:id="1692-12_208" resp="CRSH">
            <head>Lettre écrite de Quebec</head>
            <bibl>[Iberville], <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1692, p. 208-212.</bibl>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, commandant une Fregate du Roy, a écrit de Quebec la Lettre suivante,
                par laquelle vous apprendrez que les Bastimens de Sa Majesté donnent par tout chasse
                à ceux des Ennemis, et que dans les lieux les plus éloignez, ils s’en rendent
                Maistres avec autant de superiorité que dans nos Mers.</p>
    <quote>
            <label>À Quebec le 23 Sept. 1692.</label>
            <p>En venant, j’ay fait deux Prises à cent cinquante lieuës de France, sçavoir d’une
                Flute Espagnole de deux cens tonneaux, chargée de quatre-vingt tonneaux de sel et
                quelques sucres brutes, et d’une Fregate de Hollande aussi de cent cinquante
                tonneaux, chargée de vin d’Espagne, de seize Canons et huit pierriers, et de trente
                hommes. La Flute ne valant rien, je l’ay renvoyée, et amené la Fregate à Quebec. À
                cent lieuës de là j’en trouvay une Irlandoise de quarante tonneaux, chargée de
                boeufs et harans que je dechargeay dans les Vaisseaux de la Flotte et la brûlay, et
                à cent autres lieuës du Banc, une Angloise de cinquante tonneaux, chargée de sel
                allant à Terre-Neuve, que je garday deux jours, ne pouvant la decharger à cause du
                mauvais temps ; elle m’échappa la nuit de gros temps, après luy avoir envoyé ma
                Chaloupe deux fois. Les vents nous ont esté si contraires que nous n’avons pu gagner
                le Banc que le 8 Juillet par le travers de Plaisance. Le Neptune demasta de
                son Mast d’avant ; je le remorquay jusques à Gaspé après l’avoir remasté d’un Mast
                de Hune. Le 28 Aoust à force de Louvoyer, nous avons gagné le Caüoy où nous
                moüillâmes tous pour y faire de l’eau et du bois. J’en fis repartir le lendemain
                tous les Navires avec Bonnavanture, à l’exception de la Sainte Anne que je fis
                partir de là le 30 Aoust, pour aller droit au Nord, où M<hi rend="sup">r</hi> de la Ferté me joignit
                dans le Saint François, de cinquante tonneaux, allant au Nord, n’attendant plus de
                secours de France. Je le mis sur la Sainte Anne, et son équipage, et ramenay
                le saint François à Quebec. La sainte Anne doit aller droit à la Rochelle. Je pars
                pour m’en aller à l’Acadie. On nous donne trente hommes à chacun, à Bonnaventure et
                à moy, et nous devons prendre à Pintagouet cent à cent cinquante hommes, chaque
                Sauvage, pour aller faire descente vers Baston et les Costes de Mannat. Si nous
                avons beau temps, j’espere leur rendre au centuple ce qu’ils nous ont voulu faire
                icy.</p>
        </quote>
        </div>