<div type="article" xml:id="1692-09_286" resp="CRSH">
                <head>« Prises faites par nos Armateurs »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1692, p. 286-294.</bibl>
                <p>Je viens à l’Article des Prises qui ont esté faites par nos Armateurs. Le
                    nombre en est si grand que j’auray peine à leur trouver place. </p>
                <p>[...]</p>
                <p>Vous pouvez avoir appris tous ces avantages par les Nouvelles publiques,
                    mais elles n’ont encore rien dit de ce que vous allez lire dans les extraits de
                    Lettres que je vous envoye.</p>
    <quote>
                <label>[...] De S. Malo le 22 Sept. 1692.</label>
                <p>Il arriva hier un de nos petits Corsaires, nommé l’Egipte, qui a fait trois
                    Prises. Il y en a déjà une d’arrivée. Ce Corsaire n’a qu’une double Chaloupe. On
                    a avis de Brest que le Navire nommé la Victoire, et le Beauregard, y ont amené
                    cinq Prises venuës de la Jamaïque, chargées de Sucre et de Tabac, et qu’ils y
                    ont pris aussi un Corsaire de dix-huit Canons. L’Invincible, la Cache fidelle,
                    et un autre Vaisseau, ont fait trois Prises considerables, qui sont presentement
                    à Nantes. Elles sont chargées de Sucre, Indigo, Cochenille, et autres 
                    marchandises venuës de la Jamaique. Il s’y est trouvé environ pour vingt mille
                    écus d’argent. Les trois sont estimées cent mille écus. L’une de ces prises
                    estoit de vingt-six Canons ; l’autre de vingt, et la troisième de dix-huit. Le
                    Certain et le Soleil ont amené à Morlaix, cinq ou six Prises chargées de Tabac
                    et de Sucre. Plusieurs petits Corsaires en ont aussi amené plusieurs au Havre,
                    entre lesquelles il y en a de considerables.</p>
        <p>[...]</p>
    </quote>
                <p>Pour surcroist de malheur, les Anglois viennent
                        d’apprendre que le reste de la Jamaique est entierement submergé, ce qui
                        ajoute une perte de dix-huit millions à toutes celles qui ont enrichy nos
                        Armateurs. J’espère vous entretenir le mois prochain de tout ce qui regarde
                        la Jamaique, et le tremblement de terre nouvellement arrivé.</p>
            </div>