<div type="article" xml:id="1692-04a_018" resp="CRSH">
                <head>Lettre du Brésil</head>
                <bibl>[Bernard de Nantes], <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1692, p. 18-26.</bibl>
                <p>Comme vous aimez toutes les nouvelles qui nous viennent des Pays fort eloignez,
                    je vous envoye une Lettre du Pere Bernard de Nantes, à present Superieur des
                    Capucins de Pernambourg au Bresil, où il est depuis quinze ans. Elle est
                    adressée au Père François Archange de Laval, Capucin à Rennes. Vous remarquerez
                    que le mot d’<hi rend="italic">Aldée </hi>dont il se sert souvent
                    dans cette Lettre, est Espagnol, et veut dire, <hi rend="italic"
                    >Village</hi>.</p>
    <quote>
                <label>Du Bresil, ce 29 Juin 1691.</label>
                <p>Les nouvelles de ce Pays sont bonnes et méchantes. Ces dernieres sont les
                    maladies de peste, qui y regnent depuis cinq ou six ans, et enlevent quantité de
                    monde. Elles ont esté pronostiquées par trois ou quatre Cometes horribles que
                    j’y ay veuës au haut du Fleuve de S. François, et qui ont esté remarquées de
                    tout le Pays, avec quantité de Signes extraordinaires. Les Saisons mesme
                    paroissent tellement changées, que l’Esté est un vray Hiver, et l’Hiver un Esté.
                    De plus, la guerre continuë toujours entre les Blancs, et les Tapuyas, Sauvages
                    des Pinhanejos, Voisins de nos Aldées du Rio de Santo Francisco, et la disgrace
                    a voulu cette année que nos Indiens Gariris de l’Aldée d’Uracapa, où j’estois
                    pour lors, et que j’avois envoyez avec les Paulistes pour combattre ces
                    Sauvages, selon l’ordre du Gouverneur du Bresil, ont esté massacrez, en sorte
                    qu’il n’en est échapé que quatre ou cinq, qui sont revenus blessez et
                    percez de flèches. Cette perte apporte assez de dommage à la Mission, par la
                    mort de certains Indiens qui estoient les plus habiles, et avoient beaucoup
                    d’ardeur à contenir l’Aldée dans les devoirs du Christianisme, et entre autres
                    le Fils du Gouverneur des Gariris. Il avoit esté à Lisbonne, et avoit baisé la
                    main du Roy en la compagnie du Pere Martin de Nantes, qui avoit pris soin de le
                    faire bien instruire. Le pis que j’y vois, c’est que les autres Gariris, Parens
                    des défunts, veulent tous aller attaquer les Ennemis, pour mourir ou
                    vaincre, et vanger la mort des leurs. Dieu veüille y mettre la main.</p>
                <p>On est sur le point de rabaisser la Monnoye en ces quartiers, ce qui cause un
                    murmure general parmy le Peuple, qui se voit à la veille d’estre reduit par là à
                    une grande pauvreté, comme on l’experimente déja au Rio Janeïro, selon ce que
                    m’en a écrit le Pere Mathieu des Sables, Capucin. Les bonnes nouvelles sont, une
                    grande abondance de Sucre cette année dans les Angins et dans les Ferres, où
                    sont nos Aldées de Gariris, et une fertilité et richesse de Legumes, et
                    autres grains, plus grande qu’on ne l’avoit encore veuë. C’est ce que m’écrit de
                    là le Pere Joseph de Chasteau-Gontier. Cette abondance generale a esté causée
                    par une cheute presque continuelle de pluyes, et hors du temps qu’on l’esperoit,
                    et par une inondation extraordinaire du fleuve de Saint François, qui comme le
                    Nil en Egypte, fait par sa cruë, selon qu’elle est grande ou petite, la
                    fertilité ou la sterilité du Pays. Comme elle a esté demesurée cette année, elle
                    a causé la perte de plus de deux cens mille animaux tant Bœufs, que Vaches
                    et jumens, qui se sont noyez, l’eau ayant couvert les Isles où ils estoient. Je
                    vous diray aussi pour vostre consolation que nos nouveaux Chrestiens croissent
                    toujours en la connoissance et en l’amour de Nostre Seigneur. Ceux de l’Aldée de
                    la Mere de Dieu ayant vû que le deluge avoit ruiné leur Isle avec toutes les
                    maisons, ont fait depuis peu une nouvelle Eglise, et une maison pour le Pere
                    Joseph de Chasteaugontier, qui y assiste presentement en ma place. Ceux de
                    l’Aldée de Saint Antoine, qui sont dans une autre Isle un peu plus haut,
                    ont dessein d’en faire autant ; mais nous avons besoin de Missionnaires, pour
                    aller chercher plus loin de pauvres aveugles ; car au dessus de nos Aldées, et
                    plus avant dans ces Terres, il y a encore plusieurs autres Nations, qui comme
                    brebis égarées vont errans parmy les bois sans Pasteur ; nuds comme des bestes,
                    leurs mœurs d’Animaux dementant la forme humaine qu’ils ont. Ils cherchent
                    seulement à boire, à manger, et à dormir, et se contentent pour leur nourriture
                    des fruits agrestes que la terre produit d’elle-mesme. Tels sont sur les
                    Isles du Fleuve bas Vagarous, les Guleppes, les Vaias<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi rend="color(#000000)"> Vérifier
                                ailleurs si « Uaias » ou « Vaias » ou « Vajas »</hi></note></hi>,
                    les Tamaorions, les Persennions, les Porcases, les Brancatourous ; et dans les
                    terres éloignées des deux costez du Fleuve, les Goegoes, les Umans, les Esracuis
                    (ceux-cy me firent il y a près de quatre ans une Chapelle quand j’allay les
                    visiter dans leur Pays, et ils ont un commencement de Christianisme) les Ansuns,
                    les Saigos, les Olis, les Payaias, et les autres que je serois trop long à
                    nommer.</p>
                <p>Je suis, etc.</p>
        </quote>
            </div>