<div type="article" xml:id="1692-10_121" resp="CRSH">
                <head>Nouvelles, et Lettre de la Jamaïque</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, octobre 1692, p. 121-143 [Nouvelle suivie d’une
                    lettre].</bibl>
                <p>Il y eut icy le mois passé un tremblement de terre qui a esté assez general dans
                    toute la France, mais Dieu a permis qu’il n’y ait causé aucun desordre. Il n’en
                    a pas esté de même dans la Jamaïque, Isle de l’Amerique Septentrionale, éloignée
                    d’environ vingt lieuës de Cuba, qui luy est au Septentrion, et de vingt-cinq de
                    l’Isle Espagnole au Couchant. Elle fut découverte en 1495 par Christophle Colomb
                    qui l’appella l’Isle de S. Jacques. Son circuit est de plus de cent 
                    cinquante lieuës, sa longueur de l’Est à l’Ouest de cinquante, et sa largeur à
                    peu près de vingt. Il y a trois Villes dont la principale s’appelle Seville.
                    Elle est bastie au costé du Nord de l’Isle vers le bout Occidental assez proche
                    de la Mer. La Ville de Melilla en est à peu près à douze lieuës ; elle est
                    remarquable par le naufrage de Colombe qui aborda là en revenant de Veragua. La
                    troisième Ville est Oristan, située du costé du Sud de l’Isle à quatorze lieuës
                    de Seville. Les Anglois s’estant rendus Maistres de la plus grande partie
                    de cette Isle en 1596 sous la conduite du Chevalier Antoine Sherlei, la
                    nommerent Jamaïque, du nom de <hi rend="italic">James</hi>, qui veut dire
                    Jacques, et l’abandonnerent volontairement quelque-temps après. Les Espagnols
                    l’ont possedée jusqu’en 1655 que Cromwel ayant formé une entreprise sur
                    S. Domingue, et n’y ayant pas réussi, se contenta de surprendre un des cantons
                    de la Jamaïque. Ensuitte il y envoya de fortes Colonies d’Anglois, qui 
                    contraignirent les Espagnols d’en sortir entierement. Ainsi toute l’Isle leur
                    est demeurée depuis ce temps-là, et faisoit un Gouvernement fort considerable,
                    dont l’on prétend que la Couronne d’Angleterre tiroit toutes les années pour les
                    droits et sorties de ce qui s’y pouvoit negocier, trois millions de livres,
                    outre les profits particuliers qui venoient de l’Isle, où il y a une fort grande
                    abondance de toutes sortes de bestiaux, comme chevaux, bœufs, vaches et
                    pourceaux. Le sucre y est aussi bon et aussi blanc que dans le Bresil. Le
                    coton y croist par tout, et on y trouve de toutes sortes de fruits pareils à
                    ceux de S. Domingue. Il y a aussi quantité de rivieres poissonneuses, force Iuca
                    dont on fait la Cassave au lieu de pain, pour la nourriture des Habitans, du
                    Cacao et de la Vainille qui sert à faire le Chocolat. L’air y est tres-bon, et
                    il n’y a plus du tout de Sauvages dans cette Isle. La principale Ville qui est
                    dans l’endroit qui a pery par le tremblement de terre, estoit estimée plus que
                    Cadis pour le grand negoce qui s’y faisoit. C’estoit l’entrepost du
                    commerce des Anglois le long de la terre ferme, d’où il se tiroit de l’argent en
                    barres et en piastres, de la Cochenille, et de l’Indigo pour des sommes
                    immenses. C’est pour cela qu’il y avoit plusieurs Banquiers Anglois qui avoient
                    toujours plus de cent mille écus en especes dans leur caisse. Londres et Bristol
                    qui y tenoient des Magasins bien fournis de toutes sortes d’étoffes, ont part à
                    la perte que l’on y vient de souffrir plus qu’aucun autre endroit
                    d’Angleterre, ce qui paroist d’autant plus irréparable que ce qui a été épargné
                    par l’Ouragan, a été détruit depuis par les Negres, infidelles Esclaves qui ont
                    égorgé ce qui étoit resté d’Anglois. Les Lettres que l’on a receuës en
                    Angleterre touchant ce terrible évenement, portent qu’il y a eu quarante trois
                    Montagnes considerables qui ont esté bouleversées. J’ajoute à cela la Lettre
                    d’un Marchand écrite à ceux dont il faisoit le negoce, dans laquelle vous 
                    trouverez la relation du tremblement. Elle n’a point passé en Angleterre, le
                    Vaisseau où elle étoit, ayant été pris et amené à Brest par nos Armateurs. Je ne
                    change rien à la traduction litterale qui en a été faite de l’Anglois en nôtre
                    Langue, afin que par la maniere touchante dont elle est écrite, vous conceviez
                    mieux dans quelle désolation cette Isle se trouve.</p>
    <quote>
                <label>À BORD DU VAISSEAU l’Industrie, devant la Baye des Rivieres du Port
                    Royal à la Jamaïque, le <hi rend="sup">30 juin </hi><hi rend="sup">/ 10
                        juillet</hi> 1692<hi rend="sup"> </hi></label>
                <p>MESSIEURS, </p>
                <p>Je mets la main à la plume pour vous apprendre nos malheurs, qui ne sçauroient
                    estre plus grands, puis que Dieu l’a voulu. Il est difficile de vous exprimer la
                    douleur que je ressens, causée par tout ce que j’ay souffert, et souffre encore.
                    Cela va si loin, que je ne sçaurois trouver de termes pour vous faire la
                    Peinture du miserable état de cette Isle, par un chastiment du Ciel, que nous
                    ont attiré les crimes énormes qui s’y commettent journellement. Enfin Dieu lassé
                    de les souffrir, fit éclater sa colere contre nous dans le Port Royal, le Mardy
                    7 de Juin, ancien stile. Le Ciel estoit beau, clair, serein, et sans vent, et le
                    Soleil paroissoit plein de rayons. Cependant entre onze heures et midy il
                    survint un grand tremblement de terre, qui en moins d’un quart d’heure mit
                    presque toutes les maisons de la pointe à bas et sous l’eau. Quoy que la
                    mienne, qui estoit haute, fust une des premieres abismées, je ne laissay pas
                    d’échaper avec une peine incroyable et une fatigue extraordinaire. Il me fut
                    impossible de rien sauver, non pas mesme mes Livres. Il est mort dans ce
                    desastre plus de trois mille personnes, le nombre des maisons qui ont esté
                    renversées dans l’eau approchant de mille. Jugez de la quantité de
                    Marchandises et d’argent qu’on a perdu. Ç’a esté un grand bonheur qu’il y ait eu
                    des Navires dans le Port prests à faire voile, et sur tout, <hi rend="italic"
                        >l’Industrie</hi>. Ce que nous y avons souffert par la faim et par la
                    soif, est incroyable, à cause que nous estions trop de monde. En dix jours nous
                    n’avons pas mangé chacun dix onces de pain. Ce qui nous tenoit toujours dans la
                    frayeur, c’estoit de voir que les tremblemens continuoient, et que nous
                    n’estions pas asseurez dans les Vaisseaux, où les mats estoient prests de rompre
                    à chaque moment. Ne sçachant que devenir, après avoir malheureusement perdu tout
                    ce que j’avois gagné en cinq ans, et toutes les Marchandises considerables que
                    vous m’aviez bien voulu remettre ; d’ailleurs considerant la grande
                    misere, et le manque de provisions qu’il y a dans l’Isle, où le peu qu’on en
                    peut trouver est d’un prix exorbitant, j’ay résolu de passer à Londres dans ce
                    Vaisseau, en compagnie de douze Vaisseaux qui partent demain. Le tremblement de
                    terre a esté general dans toute l’Isle, où il n’est pas resté une seule maison
                    debout. Près de mille arpens de terre dans le Nord de l’Isle sont abismez avec
                    une infinité de Peuple. On n’a pas encore une exacte Liste du dommage et des
                    Morts. Ce desastre a mis tout icy dans une confusion dont rien n’approche.
                    On ne voit que meurtres, voleries, assassinats, et violemens. Chacun prend par
                    force ce qui n’est pas à luy, le Gouvernement, et la Justice n’ayant plus de
                    lieu. Il n’y a point de Pere pour le Fils, ny de Fils pour le Pere. Tous sont
                    barbares et tirans les uns des autres, et c’est à qui volera le plus. Le pis est
                    que les Negres sont à demy révoltez contre leurs Maistres, de sorte qu’on n’ose
                    leur rien dire jusqu’à ce qu’on voye le train que prendront les choses. La
                    désolation est generale, et les cœurs les plus insensibles seroient
                    touchez de voir les Meres sans leurs Filles, les Filles sans leurs Peres, les
                    Esclaves Maistres, et les Maitres Esclaves. La Mer est toute couverte de corps
                    morts qui flottent sur l’eau, ce qui perce le cœur ; on voit les Femmes mortes
                    avec leurs Enfans à la mammelle, et cela rend une puanteur horrible. Voila les
                    malheurs du Port Royal, où tous les Forts sont abbatus. Les deux Mers se
                    communiquent, et il s’est brisé trois Navires et trente Barques après le dernier
                    tremblement. Il y a eu des Scelerats et des Impies qui ont eu l’audace
                    d’aller saccager les maisons qui estoient restées debout, et qui l’épée
                    à la main n’en ont laissé approcher personne. Dans les premiers jours c’estoit
                    un desordre épouvantable. L’Ennemy ne peut faire pis dans une Ville lors qu’il
                    l’a prise d’assaut. La richesse de cette Forteresse estoit si considerable,
                    qu’il y avoit des Marchands qui avoient en quaisse plus de cent mille écus.
                    Aussi cette Isle donnoit-elle tous les ans plus de cent quarante mille livres
                    Sterlins. Le trafic y estoit si considerable, qu’on peut dire qu’il n’y avoit
                    point de Place plus negociante. C’est une verité incontestable, et je ne
                    croy pas qu’il soit aisé de trouver dans tout le monde un lieu où l’on vende
                    plus de Marchandises, qu’on en vendoit dans la Jamaïque, et où l’argent roule
                    davantage qu’il faisoit à cause du grand negoce avec toutes les Indes. C’estoit
                    le centre et la Ville de toutes les Prises que faisoient les Corsaires, et Cadis
                    si renommé pour les Galions et les Flotes, n’est pas à comparer au Port Royal de
                    la Jamaïque. Ceux qui y ont esté aussi bien que moy, peuvent en rendre
                    témoignage. Touchant le dedans de l’Isle, il est tombé plus de quarante
                    montagnes, ce qui est une chose effroyable. La pluspart des arbres ont esté
                    déracinez, tous les moulins à Sucre sont tombez, et avant qu’on puisse les
                    relever il se passera bien des années, à cause qu’on est abismé. Voilà ce que je
                    puis vous dire de nostre desastre, qui ne peut estre plus grand. Quant aux
                    affaires, je ne puis en donner aucun compte, tout estant perdu. Je n’ay point
                    receu d’argent des Marchandises qui estoient venduës, et ceux qui me doivent
                    sont morts, ou ruinez. De plus, mes Livres estant perdus, je ne sçay en
                    vertu de quoy leur rien demander. Ils dénient la dette, et je ne puis les
                    poursuivre. Avec le temps nous verrons ce qu’on pourra faire ; et comme Dieu est
                    misericordieux et pitoyable, nous esperons qu’il retirera sa main de dessus
                    nous, et qu’il fera fleurir ce Pays autant que par le passé. C’est pourquoy on
                    parle de bastir un Bourg ou une Ville sur la terre ferme, du costé de ce Havre,
                    où les Vaisseaux peuvent aller. Pour ce sujet plusieurs Capitaines ont esté
                    sonder le Canal et ont fait leur rapport, qu’ils peuvent y mener les plus
                    grands Vaisseaux. Cecy est un accident dont les siecles precedens ne nous
                    donnent point d’exemples. S’il y a eu autrefois des tremblemens, soit à Malaga,
                    soit à Naples, Raguse ou Smirne, nous y voyons à present le plus grand negoce
                    qu’il y ait jamais eu. J’aurois d’estranges choses à vous dire, et qui vous
                    sembleroient des Fables. Je les passe sous silence quoy que ce soient des
                    veritez, esperant de vous voir avant deux mois, si Dieu par sa haute puissance
                    nous favorise d’un bon vent. Je vous entretiendray plus amplement de ce
                    que je puis faire. Maintenant que mes esprits sont égarez, et mon cœur toujours
                    remply de frayeur, je ne sçay ce que je voy ny où j’en suis, desirant avec
                    ardeur de voir arriver l’heureux moment de me retirer de l’Isle. Je n’entens que
                    des cris et des lamentations. Tout est en desordre, la soif et la faim pressent,
                    et l’argent manque ; chacun est dans le desespoir d’avoir perdu son bien et ses
                    Parens. Ce ne sont que larmes et afflictions publiques, qui m’arrachent l’ame.
                    Je plains l’infortune des malheureux Habitans en soupirant pour la mienne.
                    À la verité je ne perds point de Parens mais j’ay perdu tout mon bien,
                    c’est-à-dire, le fruit de cinq années, pendant lesquelles le travail m’a cousté
                    des peines incroyables. Comme nous disons ordinairement qu’il n’y a point de
                    malheur qui ne soit suivy d’un autre, on vient de me dire que deux de nos
                    Chaloupes où j’avois assez d’interest, ont esté prises par les François. Je louë
                    le Createur du monde, et le benis de m’avoir sauvé la vie. Je sçais que les
                    biens du monde ne meritent point nôtre attachement. Dieu me les a donnez,
                    Dieu me les oste, il me les rendra quand il luy plaira, je me conforme à sa
                    sainte volonté. Cette Lettre va par une Chaloupe qui sortira ce soir, et qui
                    demain à la pointe du jour mettra à la voile. Pour dernier adieu, je vous diray
                    que les tremblemens de terre continuent toujours. Dieu veuille les finir. Je
                    suis, Messieurs, Vôtre, etc.</p>
        </quote>
            </div>