<div type="article" xml:id="1692-11_286" resp="CRSH">
                <head>Journal du mouvement des anglois depuis l’approche du Fort Louis de
                    Plaisance</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1692, p. 286-306.</bibl>
                <p>Je vous envoye un Journal du mouvement des Anglois, depuis leur approche du Fort
                    Loüis de Plaisance. Il est du Gouverneur mesme qui a esté assiegé. </p>
    <quote>
    <p>Le 24<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDÉ] Il faudrait plutôt lire le
                            « 14 ».</note></hi> du mois de Septembre 1692, la Flote des
                    Marchands de France estoit preste de mettre à la voile pour s’en 
                    retourner, lors que j’eus nouvelle que l’on avoit découvert une Escadre de cinq
                    Vaisseaux vers le Cap de Sainte Marie, moüillez dans l’Anse du Pourchet, à cinq
                    lieuës d’icy. J’envoyay aussi-tost une Chaloupe le long de la coste, pour
                    m’assurer de la verité, et connoistre leur Pavillon. Les Découvreurs me
                    rapporterent qu’il estoit vray, et qu’ils estoient à la voile, faisant route
                    pour entrer dans le Port de Plaisance, où ils moüillerent à la veuë le 15. Ils
                    appareillerent le 16 et se mirent en rade hors la portée du Canon. Je fis le
                    mesme jour un détachement de soixante hommes sous le commandement de M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Baron de la Hontan, Capitaine Réformé en Canada, qui se posta dans un endroit où
                    je ne doutay point qu’ils ne missent pied à terre, si leur dessein estoit de
                    gagner la Montagne qui commande le Fort-Louis, et d’où la Mousqueterie auroit
                    fort incommodé nostre Batterie. Ils ne firent aucun mouvement ce jour-là que de
                    mettre leurs Chaloupes à la mer, et de sonder à la rade. Le 17 ils tenterent la
                    descente à la Fontaine, avec un gros Détachement conduit par leurs 
                    Chaloupes, dans l’Anse où nos Soldats estoient embusquez. Je ne sçay par quelle
                    avanture ils sceurent qu’on les y attendoit, puis que hors de la portée de
                    nostre Mousqueterie, ils changerent tout à coup de route, et tournerent la prouë
                    derriere un petit cap, où ils jetterent avec précipitation des hommes à terre,
                    qui avant que nos gens fussent en estat de s’y opposer, mirent le feu dans le
                    bois, et se rembarquerent à la haste, croyant sans doute qu’un embrasement
                    general découvriroit les postes qui leur paroissoient dangereux à l’abordage.
                    Dans cet intervalle, après avoir pourveu aux seuretez du dedans de la
                    Place, j’allay faire travailler à celle des dehors, en faisant construire une
                    Redoute de pieux sur le haut de la Montagne qui commandoit nos Batteries. Le 18
                    j’en fis dresser une de quatre Canons sur la pointe du Goulet, de l’autre costé
                    de l’entrée du Bassin, tant pour la rendre impraticable aux Ennemis, que pour la
                    défense des Cables qui la traversent, ce qui les détourna, je croy, d’y tenter
                    le passage.</p>
                <p>Pendant que je m’occupois à faire presser les travaux, les Vaisseaux
                    Ennemis défreslerent leurs Huniers, faisant semblant de vouloir avancer. Le vent
                    étoit à Ouest-sur-Ouest, temps à souhait pour entrer dans le Port, mais ils
                    furent plus retenus que je ne m’attendois, car ils ne firent aucune manœuvre
                    dangereuse, que de promener leurs Chaloupes d’un bord à l’autre. Sur le midy,
                    comme il en venoit une des leurs au Fort sous le Pavillon François, j’en fis
                    nager une des nostres au devant, portant mesme Pavillon, commandée par un
                    Sergent, pour sçavoir ce que l’on souhaitoit. L’Officier Anglois qui 1a 
                    commandoit, demanda à estre conduit devant le Gouverneur de la Place, ce qui luy
                    fut accordé les yeux bandez jusqu’à la porte de ma chambre, selon l’ordre de la
                    guerre. Il me dit qu’il venoit de la part de M<hi rend="sup">r</hi> Williams son General, pour me
                    faire des civilitez, et que ne pouvant bien s’expliquer, il me prioit d’envoyer
                    un de mes Officiers à son Bord, où son Commandant luy feroit mieux entendre les
                    choses qu’il ne pouvoit faire, et qu’en ayant un Capitaine de Navire et
                    plusieurs Matelots, il pourroit entrer en quelque accommodement pour les
                    retirer. Cela m’obligea d’envoyer le Sieur Costebelle, Lieutenant de la
                    Compagnie du Sieur Pastour, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> de la Hontan, à leur Amiral, pour
                    répondre à son honnesteté, et tâcher de découvrir leurs forces et leur dessein.
                    L’armement du Vaisseau ne leur fut point caché. On les fit promener dans toutes
                    les Batteries, et après des complimens reciproques, n’ayant point d’autres
                    ordres que de saluer de ma part le Commandant, ils revinrent au Fort-Louis, où
                    estoient restez jusqu’à leur retour, l’Envoyé, et un autre Officier de
                    l’Escadre Angloise ; et avant que de se rembarquer, ils me dirent qu’ils avoient
                    ordre de leur General de me faire sçavoir en prenant congé de moy qu’ils
                    estoient envoyez de la part du Roy Guillaume, pour se rendre maistres de la
                    Place, et me sommoient de la rendre, sans quoy ils estoient resolus de
                    l’insulter vivement au premier temps favorable. Je leur répondis que j’estois
                    trop bon Sujet du Roy mon Maistre pour faire une telle lâcheté, qu’ils n’avoient
                    qu’à m’attaquer vigoureusement, et que je me défendrois de mesme. Le Sieur
                    de Costebelle m’informa des forces de cet Amiral, nommé l’Albans, portant
                    soixante et deux Canons, la Batterie basse de dix-huit livres de balle, de douze
                    livres sur le premier pont, et de huit à six livres sur le Chasteau de derriere.
                    Il y avoit deux autres Vaisseaux, nommez le Plimouth et la Galere, d’égale
                    force, une Fregate dont l’armement n’estoit pas si considerable, et une Flute de
                    vingt-huit Canons. Les Envoyez retirez de part et d’autre, j’allay presser les
                    travaux des dehors de la Place, laissant ordre au Commandant des Troupes
                    d’envoyer aux fascines, de ramasser les Bariques vuides des Habitations, et de
                    les disposer sur nostre Place d’armes, pour faire de nouveaux retranchemens,
                    supposé que les Ennemis rasassent nos retranchemens, et qu’ils voulussent tenter
                    une descente sur la brèche. </p>
                <p>Le 19 les Assiegeans qui croyoient n’avoir à prendre qu’un seul poste,
                    découvrirent dans la suite, qu’il y en avoit trois differens, sçavoir celuy de
                    la Redoute, celuy des batteries du Goulet, et nostre Place d’armes où
                    estoient renfermées nos plus considerables forces. Le mesme jour, à six heures
                    du matin, l’Amiral mit flamme d’ordre, defresla son petit Hunier, fit porter des
                    ancres à touër et halla sur le Greslin à la portée du Canon. Pendant cette
                    manoeuvre, ils nous renvoyerent une Chaloupe, que je fis prévenir d’une des
                    nostres. L’Officier que j’y envoyay s’estant joint avec celuy des Anglois, me
                    rapporta qu’il luy avoit seulement dit, que si on vouloit parlementer pendant ou
                    après le Combat, j’eusse à hisser un Pavillon rouge. Cela me surprit
                    d’autant plus que je ne luy avois répondu qu’en homme qui ne vouloit entendre à
                    aucune composition, me trouvant en estat de leur en faire rechercher. </p>
                <p>L’Anglois s’estant rendu à son Bord, je n’attendis pas qu’ils fussent les
                    premiers à insulter le Pavillon François ; je fis faire feu de toutes nos
                    batteries sur le leur. L’Amiral ne tarda pas à nous repondre. Leur feu fut de la
                    derniere violence, pendant quatre ou cinq heures, et le nôtre plus mediocre,
                    voulant ménager nostre poudre, et leur faire consumer la leur, mais nous
                    tirasmes nos coups si à propos, qu’en six heures de combat, nous fismes arriver
                    leur Amiral, et se retirer hors de Ligne. Nous nous vismes presque réduits à
                    nostre derniere gargousse de poudre, et à mettre à prix les boulets des Ennemis
                    que je fis ramasser autour de nos Remparts, et dans les maisons qui en ont esté
                    toutes criblées. On peut juger par là de l’extremité où nous nous serions
                    trouvez, si les Ennemis s’estoient opiniastrez sous nos remparts. Le secours des
                    Vaisseaux Marchands estoit faible de ce costé-là, mais pour ce qui est des
                    Capitaines, ils ont donné leurs soins dans tout ce que je leur ay marqué estre
                    de besoin pour le service du Roy. Ils se sont affoiblis sans contrainte de leurs
                    équipages, et d’une bonne volonté, sans autre interest que de leur conservation
                    et de celle de la Place. Ils me donnerent six vingts-hommes de renfort, plus
                    propres à la verité aux travaux, qu’à la guerre, mais la presence de leurs
                    Officiers dans les batteries fit que nostre Canon fut servy comme je le
                    souhaittois.</p>
                <p>Le Vice-Amiral tint meilleure contenance, et ne se retira que long-temps
                    après que le bruit du Canon eut finy par les derniers coups que je fis tirer, ne
                    croyant pas qu’un armement si considerable n’eust que deux mille coups à tirer.
                    Je ne doute point qu’ils ne reviennent à la charge. Je fis incessamment
                    travailler à raccommoder les embraseures incommodées, et les dehors des remparts
                    qui s’estoient un peu éboulez en quatre endroits, et en cinq ou six heures de
                    temps nous fusmes mieux que le jour précedent par l’augmentation des embraseures
                    que je fis faire sur la face opposée à leurs forces. Nous n’avons eu en
                    cette occasion que cinq hommes hors de combat. Le plus grand desordre a esté
                    dans les maisons particulieres. Il n’y avoit heureusement personne, ayant fait
                    sortir les Femmes du Fort, et chaque Habitant estoit à leurs postes avec une
                    fermeté de bons Sujets du Roy. Le 20, il se sauva du Bord de l’Amiral un Pilote
                    François Prisonnier, qui vint à la nage aborder près du détachement que j’avois
                    posté du costé de la Fontaine. M<hi rend="sup">r</hi> de la Hontan qui y commandoit, le fit conduire
                    au Fort. Par les Interrogats que je luy fis sur ce qu’il avoit pu
                    apprendre des équipages, je connus que l’Envoyé des Ennemis ne m’avoit rien dit
                    d’éloigné de la verité, touchant le Combat naval de la Manche. Il me parla de
                    leurs desseins, où il avoit remarqué de grandes irresolutions, depuis qu’ils
                    avoient reconnu nos forces, qu’ils se contrarioient extremement dans le party
                    qu’ils avoient à prendre pour se rendre Maistres de la Place, et qu’il falloit
                    qu’ils eussent esté bien mal traitez, parce que les équipages grondoient fort de
                    leur entreprise. Voilà tout ce que j’en tiray de vrai-semblable, avec la
                    précaution qu’ils avoient observée en se separant de leur Armée, de cacher leurs
                    ordres à tous les Ennemis. Quant au nombre de leurs Morts et de leurs Blessez,
                    il luy avoit paru un Quartier-Maistre de consideration de tué, quatre Matelots
                    aussi tuez, et dix hors de combat. Les differens bois que la Marée a jettez sur
                    nostre Grave, ne laissent pas douter qu’ils n’ayent esté maltraitez. Je n’ay
                    point eu connoissance de la perte de leurs autres Vaisseaux.</p>
                <p>Le 21 nous apperçumes qu’ils viroient sur leurs ancres, et que les tenant à
                    pic, le vent au Nordest, ils vouloient s’éloigner de nous, ce qui nous parut au
                    moment qu’ils allerent avec leurs Chaloupes brûler les Habitations de la Pointe
                    Verte à une lieuë d’icy, qui leur auroient coûté cher, si pendant la nuit
                    precedente une pluye effroyable n’avoit arresté le gros Detachement que j’y
                    envoyois pour les deffendre. La route qu’il faut tenir par les Bois est si peu
                    frequentée, qu’il eust esté impossible que des gens armez s’y fussent rendus
                    en estat d’attaquer les Ennemis. Voila où a finy leur entreprise, dans le
                    temps que je m’attendois à les recevoir à la breche, avec la mesme resolution
                    que je les ay receus sous le Canon de la Place, dont Sa Majesté a bien voulu
                    m’honorer du Commandement et de la garde fidelle.</p>
        </quote>
            </div>