<div type="article" xml:id="1692-05a_196" resp="CRSH">
                <head>Relation exacte du combat donné aux Isles</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1692, p. 196-217. </bibl>
                <p>Je vous envoye la Relation d’un Combat donné aux Isles dont vous ne pouvez
                    avoir veu qu’un court Extrait. Toutes les circonstances en sont marquées dans la
                    Lettre que vous allez lire.</p>
    <quote>
                <label>De la Capestere, le 8 Mars l692</label>
                <p>Si-tost que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac, Gouverneur des Isles, fut arrivé à la
                    Martinique, il se disposa à partir avec les Vaisseaux du Roy, pour aller
                    chercher les Anglois, et les combattre. Il assembla pour cela tous les
                    Capitaines le 18 Février dernier, et il fut resolu dans le Conseil qu’on
                    iroit à la Barbades. On appareilla le lendemain après midy, et le 24 on prit une
                    Barque Angloise à quarante lieuës au large de cette Isle, et sur les avis que
                    ceux qui estoient dedans nous donnerent qu’il en devoit partir au premier jour
                    douze Navires de guerre avec un convoy considerable de Marchands, le vent estant
                    contraire, on prit le dessein d’aller se mettre en croisiere sur 1’Isle de la
                    Desiderade, où ces douze Navires devoient passer. Comme M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac
                    avoit ordre de renvoyer en France cinq des Vaisseaux de Sa Majesté au
                    commencement de Mars, il assembla de nouveau tous les Capitaines pour sçavoir
                    d’eux le temps qu’il les pourroit retenir, afin de donner dans la Croisiere
                    avant qu’il fust expiré. Le 2 de Mars à huit heures du matin, les Ennemis
                    parurent au nombre de vingt-quatre Voiles, et nous en eûmes avis par M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Vieuxpont, qui avoit esté détaché à la découverte pour nous en faire le signal,
                    ce qui fut executé de sa part avec grande exactitude. M<hi rend="sup">r</hi> de Blenac envoya ordre
                    à M<hi rend="sup">r</hi> de Pradine de le joindre, comme le meilleur voilier, d’observer les 
                    mouvemens des Anglois, de les garder la nuit, et de nous en faire les signaux.
                    Quelque temps après on en fit un à toute nostre Escadre de forcer de voiles. Le
                    Vermandois commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Levis, sur lequel M<hi rend="sup">r</hi> de Blenac estoit embarqué,
                    arriva le premier, et long-temps avant les autres, de sorte qu’à minuit il se
                    trouva seul avec les deux Vaisseaux détachez à la petite portée du Canon des
                    Ennemis. Il avoit eu lieu d’apprehender qu’ils ne luy échapassent sans qu’il les
                    eust combattus, puis que d’abord qu’on les vit, ils estoient à six lieues
                    au vent à nous, de sorte que nous n’aurions pû les joindre sans que le vent
                    ayant addonné, ils arriverent pour passer entre Marie-Galande et la Guadeloupe,
                    mais nos trois Navires les en empêcherent, et pendant qu’ils s’occupoient à
                    donner à leurs Marchands le loisir de se sauver, M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudricourt, de
                    Contrè-Blenac, et Pontac, eurent le temps de joindre le Vermandois, qui estoit
                    foible, puis qu’il n’avoit avec luy que deux Vaisseaux, quand les Ennemis en
                    avoient douze. Il êtoit sept heures du matin lorsque M<hi rend="sup">r</hi> de la Caffiniere nous
                    joignit avec le reste de l’Escadre. On se mit en ordre de bataille au plus
                    près du vent que nous avions conservé sur eux. M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudricourt estoit à la
                    teste, le Vermandois au corps de bataille, et M<hi rend="sup">r</hi> de la Caffiniere à la queuë de
                    l’arriere-garde. Il survint une grosse pluye qui nous donna du calme, et à M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Vaudricourt plus de temps qu’à nous. Ainsi le Vermandois arriva vent arriere sur
                    un des Vaisseaux ennemis nommé <hi rend="italic">la Marée</hi>, jusques à la
                    petite portée du mousquet, et commença le combat seul, ayant quatre Vaisseaux
                    contre luy, costé en travers. Il vouloit aborder l’Anglois après avoir
                    envoyé sa premiere bordée ; mais ils se précautionnerent, et ne pouvant Soutenir
                    nostre feu, qui alloit aussi viste au Canon qu’à la mousqueterie, le Vaisseau
                    plia aussi-bien que les quatre autres qui le secondoient, dont l’un eut son
                    grand Hunier rompu, et l’autre la grande Vergue de hune, par M<hi rend="sup">r</hi> Barbeaux,
                    Lieutenant, qui commandoit la premiere batterie. Le Brusque commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Roussel, arriva sur les Ennemis, et M<hi rend="sup">r</hi> Julien qui commandoit la petite Fregate
                    la Boufonne, fit avec ce petit Bastiment tout ce que l’on auroit pû faire
                    avec un Vaisseau de quatre-vingt Canons. Il canonna presque à la portée du
                    Pistolet, et pensa estre coulé à fond des boulets de vingt-quatre qui avoient
                    percé sa Fregate à l’eau. M<hi rend="sup">r</hi> de la Caffiniere chargea aussi les Ennemis de près,
                    et si rudement, que cela diminua le feu qu’ils faisoient sur le Vermandois.
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudricourt trouva du vent, et M<hi rend="sup">r</hi> de Pontac et luy ayant aussi tost
                    attaqué l’Avant-garde, où estoit le Vice-Amiral, ils le firent plier, et
                    arriverent plusieurs fois presqu’à la portée du Pistolet, sur un Vaisseau
                    de plus de cinquante Canons, pour l’aborder ; mais l’Ennemy arrieroit toujours
                    dès qu’il avoit tiré sa bordée. M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudricourt ne faisoit feu que de sa
                    Mousqueterie et de quelque Canon d’en haut, ne pouvant se servir de sa premiere
                    batterie, à cause Qu’elle estoit extrêmement basse, et que l’eau entroit dans
                    les abords. Il fut suivy de près par M<hi rend="sup">r</hi> de Contré-Blenac, qui auroit
                    indubitablement, ainsi que luy, enlevé un Vaisseau Ennemy, sans qu’ils furent
                    tous deux abordez par un des nostres nommé <hi rend="italic">le
                        François</hi>. Enfin l’on chargea avec une si grande vigueur à coups de
                    mousquet, que les Ennemis ne purent soutenir nostre feu, quoy que nous leur
                    fussions fort inferieurs en nombre de Soldats et de Canons. Ils avoient quatre
                    Vaisseaux de 60 et 66 pieces, et le reste de 52 jusqu’à 44 et outre leurs
                    équipages, ils portoient sept cens hommes de Troupes avec des Ingenieurs, qu’ils
                    devoient apparemment employer à fortifier leur Places, ou pour quelques
                    entreprises. Il y avoit dans nos Vaisseaux presque le tiers des équipages
                    mort ou malade de la traversée à venir de France. Les Ennemis qui dans le
                    commencement du combat ne s’estoient point préparez à soutenir l’abordage,
                    voyant qu’il n’y avoit pas de milieu entre le souffrir ou plier, prirent le
                    party de fuir, et couperent toutes leurs Chaloupes et Canots qu’ils avoient
                    derriere eux. La mer estoit couverte de coffres, hardes, bariques, provisions,
                    et generalement de tout ce qu’on peut jetter dehors pour se soulager, et pour
                    mieux aller à toutes voiles. Nous tâchâmes de les suivre, mais ils alloient
                    mieux que nous, et malgré leurs mats de hune, et leurs vergues rompuës, à
                    Soleil couché, ils avoient gagné quatre lieuës de l’avant. En fuyant ainsi leurs
                    meilleurs voiliers se separoient des autres. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac, croyant les
                    pouvoir rejoindre, fit force de voiles toute la nuit ; mais nous ne vismes plus
                    rien le matin quand le Soleil fut levé, et nous nous trouvâmes à douze lieuës du
                    Canal, entre Saint Alousie et la Martinique ; de sorte que nous avions chassé
                    les Ennemis plus de vingt lieuës. Ne sçachant plus où les prendre, nous
                    allasmes moüiller au Fort-Royal pour faire du bois, de l’eau, et des vivres,
                    afin de mettre en estat de partir les Vaisseaux pour France, suivant l’ordre de
                    Sa Majesté. Quoy que nous ayons canonné les Ennemis pendant plus de quatre
                    heures, et presque toujours à la portée du mousquet, nous avons perdu fort peu
                    de monde, et il y a eu peu de blessez. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac est la seule
                    personne de marque qui l’ait esté. Un éclat d’un boute-feu luy a fait deux
                    contusions au bras. On ne peut douter que les Anglois n’ayent esté fort
                    incommodez. Nous les chauffions de près, et tirions assez droit, puis qu’on leur
                    a coupé des mats, des vergues, et des manœuvres, et qu’ils fuyoient avec tant de
                    précipitation. Une de nos petites Barques longues a pris trois de leurs
                    Vaisseaux marchands chargez de vivres, d’habits et de hardes de Soldats, et de
                    neuf cens Fusils, avec autant de Bayonnettes. Nous avons eu nouvelles que deux
                    autres Bastimens que la peur avoit fait approcher trop près de terre, y ont pery
                    à la coste. L’un estoit chargé de poudre, et l’autre de vivres pour leurs
                    Troupes. </p>
    <p>[211<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDE] Une erreur de pagination indique 121.
                            </note></hi>] Il est étonnant que les Anglois ayant douze gros
                    Vaisseaux contre neuf beaucoup moins considerables, et sept cens hommes de
                    débarquement, comme vous venez de le voir dans cette Lettre, outre ce qu’il
                    falloit de monde pour les défendre, se soient laissé battre si honteusement, et
                    qu’ils ayent toujours fuy sans avoir osé tenir un moment contre nostre Escadre,
                    quoy que bien plus foible. On écrit qu’ils ont perdu un de leurs plus gros
                    Vaisseaux après le Combat, et qu’ils doivent avoir receu un fort grand
                    dommage, puisque parmy les débris qui ont esté ramassez le long de la Coste, on
                    a trouvé plusieurs Figures ayant plus que la hauteur d’un homme, travaillées
                    assez proprement, et fort bien peintes, ce qui est une marque qu’elles sont de
                    quelque grand Bastiment. On en a trouvé trois autres d’une grandeur naturelle,
                    trois grands avirons de vingt-deux pieds de longueur, trois grandes Chaloupes
                    peintes chacune de sa couleur, bleu, vert et rouge, une Vergue, plusieurs bouts
                    de Mats de la grosseur d’une ancre ou plus, coupez de coups de Canon, et
                    une porte dont la moitié est nattée fort proprement d’osier, et sur laquelle il
                    y a de la dorure. M<hi rend="sup">r</hi> de la Fons a aussi trouvé deux Figures qui se tiennent, et
                    qui sont une fois plus grosses que le naturel.</p>
                <p>Voicy l’ordre de Bataille, qui vous apprendra non seulement le nom des Vaisseaux
                    qui ont combatu contre les Anglois, mais encore ceux des Capitaines qui les
                    commandoient.</p>
                <p>Le Vaillant, M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudricourt.</p>
                <p>Le Leger, M<hi rend="sup">r</hi> de Contré-Blenac.</p>
                <p>Le François, M<hi rend="sup">r</hi> de Pontac.</p>
                <p>L’Emerillon, M<hi rend="sup">r</hi> de Frossiliere.</p>
                <p>Le Faucon, M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte-Marie.</p>
                <p>La Droite, M<hi rend="sup">r</hi> de Vieux-pont.</p>
                <p>LE VERMANDOIS, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac.</p>
                <p>Le Brusque, M<hi rend="sup">r</hi> de Roussel.</p>
                <p>Le Chasseur, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Valbelle, S. Symphorien.</p>
                <p>Le Solide, M<hi rend="sup">r</hi> de Pradine.</p>
                <p>La Boufonne, M<hi rend="sup">r</hi> Julien.</p>
                <p>Le Gersé, M<hi rend="sup">r</hi> du Buisson.</p>
                <p>Le Neptune, M<hi rend="sup">r</hi> de la Caffiniere.</p>
                <p>Avant que de m’éloigner des Isles, il faut que je vous détrompe sur une fausse
                    nouvelle qui estoit venuë de ce Pays là touchant la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier
                    Hinselin, Gouverneur de la Guadeloupe, que je vous manday le mois passé comme
                    estant certaine. Cependant toutes les Lettres qu’on a receuës de cette Isle
                    depuis ce temps-là, nous font connoistre qu’elle n’a eu pour fondement que
                    l’extremité de maladie, où ce Gouverneur a esté depuis le Siege de la Guadeloupe
                    qu’il soutint l’année derniere pendant vingt-sept jours avec une fatigue
                    extraordinaire, et où il eut besoin de la vigilance et de la fermeté qu’il a
                    toujours témoignée dans toutes les occasions où il s’est agy du service du Roy,
                    et de la conservation de cette Colonie. Depuis trente-sept ans qu’il est dans
                    cette Isle, il s’est acquis une experience dont il s’est heureusement servy
                    durant ce Siège. Tous les Habitans le regardent et l’aiment comme leur
                    pere, aussi les a-t-il secourus, et de ses soins, et de son bien dans toutes les
                    maladies et les pertes qu’ils ont souffertes, et lorsqu’il y a eu quelques
                    occasions dangereuses, il a beaucoup plus songé à menager leur vie que la sienne
                    propre.</p>
        </quote>
            </div>