<div type="article" xml:id="1693-07_252" resp="CRSH">
                <head>Entreprise des Anglois sur la Martinique</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1693, p. 252-267. </bibl>
                <p>Vous avez sceu sans doute l’entreprise que les Anglois ont faite sur la
                    Martinique, l’une des Isles de l’Amerique, située à quatorze degrez trente
                    minutes de latitude Septentrionale. On luy donne communement seize lieuës
                    de longueur, et quarante-cinq de circuit. L’établissement des François s’y fit
                    en 1635. Cette Isle est presentement une des plus peuplées des Antilles. La
                    Flote Angloise dont elle estoit menacée depuis un an, parut enfin le 11 Avril
                    dernier au vent de cette Isle. Voicy la liste des Vaisseaux qui la composoient,
                    et le nombre des Canons.</p>
                <l>La Resolution, Amiral, 72</l>
                <l>Le Dunkerque, 64 </l>
                <l>Le Tigre 56</l>
                <l>Le Diamant, 54 </l>
                <l>Le Pimbroucq, 40 </l>
                <l>La Sirene, 48</l>
                <l>L Experimentée, 40</l>
                <l>3 Brulots.</l>
                <l>1 Caïche à Bombes.</l>
                <l>1 Caïche de Guerre.</l>
                <l>6 Fregates de 20 à 24 Canons.</l>
                <l>30 Navires Marchands chargez de vivres et de munitions. </l>
                <p>Les autres Bastimens estoient des Barques et des Brigantins, qui faisoient en
                    tout avec les Vaisseaux cy dessus, 66 Bastimens.</p>
                <p>Le Prince d’Orange avoit fourny une partie de cette Flote, et la Compagnie des
                    Indes Occidentales de Londres avoit fourny le reste.</p>
                <p>Les Regimens venus d’Angleterre estoient Foulque et Godin, composez de 600
                    hommes chacun, qui font les deux 1 200 hommes.</p>
                <p>Trois cens hommes de Recrüe pour le Regiment de Bolton qui doit estre de 700
                    hommes, dont il manquoit cette Recrüe pour estre complet, 700.</p>
                <l>2 Regimens de la Barbade, 900.</l>
                <l>1 Regiment des Matelots, 600.</l>
                <l>Les Milices des Isles Antigues Niefve et Montsarrat, 800.</l>
                <l>Total 4 200 hommes.</l>
                <p>Cette Flotte estoit commandée par Milord Houkille et les cinq mille cinq
                    cens hommes de descente qu’elle portoit, par le Colonel Foulque. La nuit du 11
                    au 12 se passa à jetter sur quatre grandes Barques, et sur les Chaloupes deux
                    mille hommes qui mirent pied à terre à la pointe du jour au Cul-de-sac marin.
                    M<hi rend="sup">r</hi> Augier, Lieutenant de Roy dans le quartier, amassa à la haste environ cent
                    hommes, tant Cavaliers que Fantassins, avec lesquels il les harcela 
                    continuellement, et leur tua plus de cent hommes, et fit quelques Prisonniers.
                    Les Ennemis brulerent dans ce quartier dix-huit Sucreries. Plusieurs petites
                    habitations furent emportées avec douze chaudieres à Sucre, quelques bestiaux,
                    et ils firent un Negre prisonnier qu’ils pendirent. Le 22 ils leverent l’Ancre,
                    et vinrent moüiller à deux petites lieues du Fort Royal, estendant leur Ligne
                    depuis l’Islet à Ramier, jusqu’à la pointe des Negres. M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret, Gouverneur
                    de cette Isle, détacha alors cent de ses meilleurs hommes, à qui il fit
                    prendre la route du Fort Royal. Quatre jours se passerent à sonder la Coste,
                    mais n’ayant pas trouvé de lieu propre pour descendre, ils mirent à la voile.
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac, Lieutenant General de ce pays, les suivit aussitost le
                    long de la Coste, avec ses Milices. Ils firent feinte de vouloir descendre au
                    Carbet, gros Bourg distant d’une bonne lieuë du Fort S. Pierre. M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret
                    s’achemina incontinent de ce costé là, à la teste de trois cens hommes,
                    mais un petit frais s’êtant élevé, ils firent porter droit au fond Cananville.
                    La contre-marche que nos gens furent obligez de faire, les mit hors d’haleine,
                    et ne leur permit d’arriver que lors que les Ennemis commençoient à former leurs
                    Bataillons. Le Gouverneur de la Martinique avoit esté joint en chemin par la
                    Compagnie de M<hi rend="sup">r</hi> Roy, et par une autre de Milice, et pouvoit avoir en tout quatre
                    cens hommes. Cependant il jugea à propos de profiter du desordre où les Ennemis
                    étoient encore. Il les attaqua brusquement, les enfonça, et les poussa
                    jusqu’à leurs Chaloupes. Il les auroit asseurément obligez de se rembarquer,
                    s’il ne se fust apperceu que les Ennemis descendoient aux deux extremitez de
                    l’Ance, et qu’il pourroit estre coupé, ce qui l’obligea de se retirer, et de
                    gagner la Montagne dont il occupa les hauteurs. Les Ennemis l’attaquerent avec
                    beaucoup de vigueur pour se faire un passage, mais ils furent vivement repoussez
                    et obligez de se retirer dans l’Ance, hors la portée du Mousquet. Jamais
                    action ne fut plus brusque, plus chaude, ny mieux conduite. Les Ennemis par
                    l’aveu des Transfuges, avoient à terre plus de mille quatre cens hommes quand
                    ils furent attaquez par les François. Ils en ont eu deux cens tuez, quatre-vingt
                    blessez, quarante Prisonniers, un Drapeau et deux Tambours pris. Entre leurs
                    morts, il y a le Major General, deux Capitaines et un Lieutenant. Nous n’avons
                    perdu que quinze hommes, et eu que vingt-cinq blessez, et trois
                    prisonniers. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac estant arrivé sur le soir avec les Milices,
                    jugea à propos de se retirer dans les Retranchemens que le Gouverneur avoit fait
                    faire au-dessous des Peres Jesuite, afin que si les François en estoient
                    chassez, ils pussent plus aisément gagner le reduit des Religieuses, qu’il avoit
                    fait fortifier d’une maniere à pouvoir y soutenir un assez long Siege. Les
                    Ennemis, maistres de la Descente par leur retraite, mirent à terre six pieces de
                    Campagne et un Mortier, et vinrent attaquer leurs Retranchemens avec
                    beaucoup de chaleur, mais leur General et le Gouverneur se trouvant partout, et
                    animant par leur exemple le peu de gens que les François y avoient, les
                    repousserent toujours avec perte. M<hi rend="sup">r</hi> Augier qui les avoit joints avec une partie
                    de ses gens, fut commandé pour chasser les Ennemis d’une hauteur, d’où ils
                    voyoient à revers leurs Retranchements. Il le fit avec beaucoup de chaleur, et
                    leur tua ou blessa cinquante hommes. Les Gardes avancées de la Mer
                    engagerent une rude escarmouche. M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret y courut à la teste de deux cens
                    hommes, mais son courage le porta un peu trop loin et il donna dans une
                    embuscade de plus de six cens des Ennemis. Ceux qui le suivoient plierent
                    d’abord, mais le Gouverneur s’estant meslé l’épée à la main avec les Ennemis,
                    suivi par M<hi rend="sup">rs</hi> Colet, Nadau et Colart, ranima si puissamment les siens, que les
                    Ennemis plierent à leur tour, et prirent la fuite. Ils eurent plus de deux cens
                    tuez ou blessez dans cette occasion, et les François environ une
                    trentaine. M<hi rend="sup">r</hi> Colart a fait dans cette rencontre tout ce qu’on pouvoit attendre
                    d’un brave homme. M<hi rend="sup">rs</hi> Colet et Nadau s’y distinguerent extremement, et le
                    dernier fut blessé de deux coups d’épée. Le 1 de May, les Ennemis ne firent
                    presque aucun feu, ce qui fit juger qu’ils meditoient une retaite. En effet, la
                    nuit du 1 au 2 ils décamperent. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Blenac en ayant esté averty,
                    envoya reconnoistre leur Camp à la pointe du jour. On y trouva cent barils
                    de balles et de poudre, des équipages d’Artillerie, des sacs à terre, des
                    bestiaux, quelques armes, ce qui fit juger qu’ils s’estoient retirez avec
                    beaucoup de précipitation. Plusieurs Transfuges avoient assuré qu’ils manquoient
                    de tout, et que ce mauvais succès les empêcheroit d’executer les desseins qu’ils
                    avoient d’attaquer la Guadaloupe, dont pourtant on leur vit prendre la route,
                    mais on ne croit pas qu’ils y soient plus heureux qu’à la Martinique.</p>
            </div>