<div type="article" xml:id="1693-07_252" resp="CRSH">
            <head>« Lettre concernant le Journal du mouvement que les Ennemis ont fait en rade du
                Fort-Louis de Plaisance de Terre-neuve »</head>
            <bibl>[Jacques-François de Monbeton de Brouillan], <hi rend="italic">Mercure
                galant</hi>, novembre 1693, p. 15-37.</bibl>
            <p>Je ne puis mieux satisfaire vostre curiosité sur toutes les choses qui se passent,
                qu’en vous envoyant la Lettre qui suit. Elle contient le Journal du mouvement que
                les Ennemis ont fait en Rade du Fort Loüis de Plaisance en Terre-neuve, et vous
                y devez ajoûter foy, puis qu’elle est écrite par M<hi rend="sup">r</hi> de
                Brouillan, qui en est le Gouverneur. </p>
    <quote>
            <label>À MONSIEUR ***</label>
            <p>S’il est aussi glorieux de chasser l’Ennemy sans combattre, qu’il est honteux de
                ceder la Victoire sans en disputer le prix, une Escadre de vingt-quatre Navires
                Anglois a preferé ce desavantage à celuy de voir triompher les Armes du Roy de 
                toutes leurs forces. Le 28 du mois d’Aoust, à trois heures après midy, cette petite
                Armée, qui devoit estre formidable à des Peuples, qui depuis deux années s’estoient
                veu piller par une Troupe de Bandis, parut sous Voiles au nombre de dix-neuf
                Vaisseaux, qui rangez sur une ligne marchant en ordre de Combat, sembloient estre
                disposez dans ce moment à forcer l’entrée de nostre Port. Leur Manoeuvre devint en
                rade moins hardie, et ne jugeant pas à propos de profiter du Vent et de la Marée qui
                les favorisoient, ils frelerent leurs Voiles, et mouillerent sur les quatre
                heures du soir à portée de Mousquet de l’anse de la Fontaine.</p>
            <p>Cet armement me paroissant considerable, je fis assembler Messieurs les Capitaines
                des Vaisseaux Marchands, pour leur ordonner de se mettre en ligne dans le Port le
                plus avantageusement qu’il seroit possible, ce qu’ayant executé, ils se rendirent
                dans le Fort avec leurs Equipages, que je logeay dans les postes où je les crus
                necessaires. Une partie des plus adroits Matelots furent employez à traverser des
                cables au Goulet, qui est l’entrée de nostre Bassin, et le reste des plus
                apparens furent partagez pour le Canon et la Mousqueterie. J’envoyay le S<hi
                    rend="sup">r</hi> de Costebelle, Lieutenant des Détachemens de la Marine, à la
                teste d’un Détachement de cent cinquante hommes, pour s’opposer aux descentes du
                costé de la Fontaine. Le Sieur de Saint Ovide, Enseigne d’Infanterie, eut la Redoute
                en partage. Je passay le reste de la nuit à mettre le dedans en estat de soutenir le
                plus rude choc des Ennemis.</p>
            <p>Voyant toutes choses avantageusement disposées pour le combat, je laissay le
                soin à M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de la Hontam, Lieutenant de Roy, de veiller,
                et de faire agir d’une maniere que le Service de S. M. ne se negligeast point, à
                quoy il s’appliqua fortement pendant que je fus occupé à faire mettre la Redoute
                Royale en estat de défense. M<hi rend="sup">rs</hi> les Capitaines des Navires
                Marchands agirent à la teste de leurs Equipages avec une si grande diligence, qu’en
                dix-huit heures de temps j’y eus fait construire une platte-forme, et dressé une
                batterie de quatre pieces de Canon de dix à huit livres de balle, que j’y fis
                monter par le moyen des Caliournes et Balans, bien que la Redoute soit bastie sur
                une montagne de quatre-vingt toises d’élevation en ligne perpendiculaire.</p>
            <p>Le 29 à quatre heures du soir, un de leurs Navires mit à la voile, pour aller
                reconnoistre un Bastiment qui estoit à deux lieuës au vent de toute leur Escadre, et
                peu de temps après, trois Fregates qui parurent de surcroist, vinrent moüiller en
                rade. À peine leurs ancres furent-elles à fond, que je me trouvay dans le
                Fort-Loüis, d’où jugeant que nostre Canon pouvoit les incommoder, je fis faire
                feu de toutes nos Batteries. L’on fit également servir celle de la Redoute avec
                assez de succès, pour qu’on s’apperceust que l’Amiral, et un second Navire estoient
                incommodez par la Sainte Barbe. Une Galiote à Bombes moüillée sous le Beaupré de
                l’Amiral, se tira dans le moment hors de la portée, et pendant la nuit suivante,
                toute l’Escadre se trouva à la longueur de deux cables au large, ce qui ne favorisa
                pas leur moüillure, estant contraints de rester en rade foraine.</p>
            <p>Le 30 ayant remis les ordres précedens à M<hi rend="sup">r</hi> de la Hontam, je
                remontay à la Redoute Royale, pour y faire perfectionner les travaux necessaires,
                autant que le temps pouvoit le permettre. La Galiote à Bombes se trouvant encore
                sous nostre portée, je luy fis tirer quelques volées de Canon, qui l’obligerent à se
                retirer avec précipitation, et se haler sur un greslin. Je fis construire un poste
                de Piquets à la portée du Mousquet de la Redoute, que je crus necessaire pour
                faciliter la retraite des détachemens avancez, en cas qu’ils y fussent forcez, ayant
                cependant donné le soin entier du poste de la Fontaine, au commandement et à la
                bonne conduite du Sieur de Costebelle. Je me retiray sur les cinq heures du soir
                dans la Place pour y faire chanter le <hi rend="italic">Te Deum</hi>, dans l’Eglise
                du Fort Loüis, en action de graces de la prise de Roze et de Heydelberg. Cette
                Ceremonie fut accompagnée d’un grand bruit de nostre Canon, et de celuy de tous les
                Navires du Port, qui brulerent agreablement de la poudre en réjouissance de
                l’heureux succès des armes du Roy de France nostre Maistre.</p>
            <p>Le 30 l’Amiral tira un coup de Canon à neuf heures du matin, et mit la flame
                d’ordre ; en suite de quoy les quatre plus gros Vaisseaux se pavoiserent de pouppe à
                prouë, et firent des manœuvres à persuader qu’ils avoient dessein de tenter quelque
                entreprise. J’allay pour lors visiter les postes les plus éloignez, que je trouvay
                en tres-bon estat, après quoy je rentray dans la Place sur l’avis que je receus du
                    S<hi rend="sup">r</hi> de Costebelle, que les Ennemis manœuvroient en gens qui
                vouloient entrer dans le Port, s’estant garnis de gardes corps pour la 
                Mousqueterie, et ayant transporté le jour précedent les Equipages des Navires moins
                forts dans ceux qui paroissoient destinez pour cette entreprise. Les difficultez que
                j’opposay à ce passage, furent, je croy, suffisans pour le faire échouër. J’ordonnay
                au S<hi rend="sup">r</hi> Grand Jean, Capitaine Marchand, de mouiller son Bastiment
                au milieu de l’entrée, et de le couler bas dans le Canal, si les Ennemis se
                presentoient. J’en fis armer deux differens en Brulots, commandez par leurs
                Capitaines, qui resterent mouillez directement par le travers. Je jugeay que leurs
                soins joints à ceux de toute la Flote des Navires, n’auroient pas esté inutiles
                dans cette occasion, où je ne doute pas qu’une partie de l’Escadre n’eust échoué
                sous nostre Canon.</p>
            <p>Pour empescher les Chaloupes des Ennemis de sonder dans la rade, je fis équiper deux
                Bastimens à rames, armez de trente hommes, commandez, l’un par Michel Beraud, et le
                second par Beraud Monsegur. Ils demeurerent plusieurs nuits en garde avancée pour
                découvrir la manœuvre des Ennemis, qui ne firent aucun mouvement que celuy de
                travailler dans leurs Bords à des occupations, dont nous ne pûmes tirer nulle
                connoissance.</p>
            <p>J’estois dans une grande impatience d’estre informé de leurs desseins, lors qu’on
                m’envoya des Détachemens de la Fontaine, trois Prisonniers François, sauvez à la
                nâge de l’Amiral, le premier jour du mois de Septembre, à six heures du matin. Je
                les interrogeay sur tout ce qui devoit me donner des lumières de leurs entreprises.
                J’appris que c’estoit la mesme Escadre qui avoit eu ce grand desavantage dans la
                Martinique, qu’elle venoit de Baston, où deux mois de repos n’avoient pas esté
                suffisans de remettre leurs Equipages, qu’on n’avoit sceu considerablement augmenter
                sur les costes de la nouvelle Angleterre, et qu’ils estoient si foibles en Soldats
                et en Matelots, qu’ils paroissoient fort embarassez à se déterminer à quelque action
                d’éclat.</p>
            <p>La force de leurs Navires estoit considerable. L’Amiral et le Vice-Amiral portoient
                soixante pieces de Canon de vingt-quatre et dixhuit livres de bale, sept autres
                Navires de Guerre de cinquante et quarante pieces, deux Brulots, une Galiotte à
                Bombes et douze autres Bastimens, moitié guerre, moitié marchandise, qui faisoient
                le nombre de vingt-quatre Voiles. Ils avoient envoyé chercher dans les habitations
                du Nord quelques renforts des Milices, pour faire une Descente considerable, mais le
                secours estoit si mediocre, qu’ils n’en paroissoient guere plus hardis. Ils
                m’assurerent cependant que les Vaisseaux de guerre avoient rassemblé leurs Soldats
                dispersez, et le plus de Matelots qu’ils avoient pû tirer des differents Navires,
                pour descendre du costé du Fort de Plaisance, ce qu’ils firent semblant de
                vouloir tenter vers le Midy, mais nous n’eûmes pas le plaisir de les voir approcher
                à la portée de nôtre Mousqueterie, que le S<hi rend="sup">r</hi> de Costebelle avoit
                établie dans de si bons retranchemens sur toute la coste praticable, qu’il estoit à
                souhaiter que les Ennemis eussent donné avec autant de fermeté, qu’ils en
                temoignerent peu dans leur retraite. Les Prisonniers me confirmerent que nous avions
                parfaitement jugé de leurs desseins, qu’il estoit vray que le jour precedent,
                l’Amiral avoit ordonné au Vice-Amiral, de tenter l’entrée du Goulet, suivi de
                deux Fregattes ; mais par le bruit commun des Equipages, il s’en estoit honnestement
                deffendu, n’ayant pas voulu dérober à son Commandant la gloire d’estre le premier à
                forcer un si dangereux passage. Toutes ces lumières me laisserent dans une
                disposition à attendre avec un secret empressement l’approche des Ennemis. Je
                prevoyois que cette occasion nous preparoit des suites si glorieuses pour les Armes
                du Roy de France nostre Maistre, qu’il m’estoit aisé de découvrir dans la 
                contenance de tous nos Officiers et Soldats, l’infaillible succez d’une ample
                Victoire.</p>
            <p>Le deuxième ils demeurerent dans la derniere tranquilité jusques au soir, qu’un Orage
                de pluye sans un trop gros vent de Sud Surouest, leur fit un peu trop filer de cable
                pour ne pas s’appercevoir du dangereux moüillage où nostre Canon les avoit
                reduits.</p>
            <p>Le 3<hi rend="sup">e</hi> au matin, le temps se remit au beau, le vent s’estant rangé
                au Norouest qui leur fit virer la Pouppe assez en dedans de la rade, pour estre à
                bonne portée de nostre Batterie. À dix heures du matin, l’Amiral mit Flame
                d’ordre, qui me persuada qu’il ne laisseroit pas échaper un si beau jour, sans se
                déterminer à nous faire ressentir le dernier effort de leurs armes, ce qui me mit en
                devoir de les prevenir par le feu de nostre canon de la Redoute, qui fit brusquement
                persuader dans le Conseil de Guerre, qu’il estoit temps de lever l’Ancre, ce que nos
                boulets firent executer avec une si grande diligence, que le vent ne leur permettant
                point de mettre à la voile de la bouée, ils se toüerent tous en delà de la 
                pointe verte, d’où ils louvoyerent dans la Baye à nostre veuë pendant deux jours
                entiers, en attendant un vent plus favorable.</p>
            <p>L’Amiral rangea si fort la terre en mettant à la voile, qu’il essuya une desagreable
                Mousqueterie d’un détachement de vingt hommes commandez par un Sergent qui se trouva
                posté avantageusement pour les incommoder.</p>
            <p>Depuis le depart de l’Escadre des Navires Anglois, nous avons appris par des
                Chaloupes arrivées des Isles Saint Pierre, que trois Vaisseaux detachez ont esté
                bruler et piller les Cabanes des Habitans, le lieu estant sans deffence. Les
                Navires Malouins qui estoient moüillez dans le Havre, se sont sauvez dans les
                Bayes.</p>
            <p>Par des Prisonniers qu’ils ont remis à terre avant que de s’éloigner de nos Costes,
                nous avons sçeu que l’Amiral Anglois avoit reçu quatre coups de Canon dans son Bord,
                avec perte de quelques Matelots. Le Vice-Amiral n’en a pas esté exempt, mais avec
                moins d’incommodité. Les mesmes Prisonniers nous assurent qu’ils avoient resolu de
                lever toutes les Milices de leurs Costes, pour revenir avec de plus grandes
                forces. Ils se sont retirez dans le Port de Saint Jean, quoique chacun eust jugé
                qu’ils ne s’arreteroient pas dans ces Mers, estant fort foibles d’Equipages.</p>
            <p><hi rend="italic">Au Fort Louis de Plaisance ce 4 Septembre
                1693</hi></p>
        </quote>
            <p>S’il estoit permis de se servir d’un Proverbe, je dirois,
                    Madame, que toute cette grande et importante entreprise que les Anglois avoient
                    formée sur la Martinique et sur d’autres lieux, s’en est allée en eau de
                    boudin.</p>
        </div>