<div type="article" xml:id="1694-06_145" resp="CRSH">
                <head>« Addition à la prise du Senega »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1694, p. 145-151.</bibl>
                <p>Avant que de passer à un Article nouveau, il faut que
                        j’ajoûte à ce que je vous ay déja dit de la prise du Senega, dont je vous ay
                        parlé dans cette Lettre, que depuis on a receu les procès verbaux, par
                        lesquels il paroist qu’il ne s’y est trouvé aucuns effets appartenans
                        aux Anglois, mais qu’ils attendoient deux Vaisseaux chargez de munitions et
                        de marchandises pour cette habitation, qu’ils avoient demandez en
                        Angleterre, en donnant avis de cette expedition. Comme le Bastiment qui en
                        portoit la nouvelle fut attaqué par deux Armateurs François, et que le
                        Capitaine Anglois mit le feu à ses poudres, et aima mieux se faire perir que
                        de se rendre, la perte que fit la Compagnie d’Angleterre ayant apparemment
                        retardé l’execution de ce projet, est cause qu’il ne s’est trouvé dans
                        les Forts aucuns autres effets que ceux que les Anglois y avoient trouvez,
                        appartenans à la Compagnie de France. Ils en avoient seulement enlevé une
                        partie des marchandises negociées, pour les apporter en Europe, et employé
                        quelques autres pour le commerce et pour les vivres. Cette reprise est
                        d’autant plus honteuse pour eux, que le Vaisseau le Leger n’avoit point esté
                        armé dans cette veuë, estant party de la Rochelle, comme je vous l’ay
                        déja marqué plus de deux mois avant que l’on eust appris la perte de cette
                        Colonie. Le Roy, qui veille toujours au bien de ses Sujets, et que les soins
                        de la guerre ne dispensent point de s’appliquer à tout ce qui peut apporter
                        l’abondance dans l’Estat, ayant accordé ce Vaisseau à M<hi rend="sup">r</hi> d’Appougny, Fermier
                        général, pour y continuer son negoce avec plus d’avantage, et pour le
                        soulager dans les grandes avances où il a esté obligé d’entrer, afin
                        de soutenir ces Colonies et ces habitations pendant la guerre, les
                        Interessez en cette Compagnie, qui firent équiper ce Vaisseau, avoient eu
                        seulement la précaution d’y faire passer beaucoup de monde pour relever ceux
                        qui y estoient, et qui ayant presque tous fini leur temps, demandoient à
                        revenir ; aussi ceux qui s’embarquerent n’y croyoient aller que pour
                        trafiquer, et ce ne fut que par la prudence de M<hi rend="sup">r</hi> Chambonneau, Commandant
                        pour la Compagnie, qui passoit sur ce Vaisseau, et qui sçavoit qu’il
                        est bon de se tenir toujours sur ses gardes, qu’ils ne furent pas surpris.
                        Je vous ay dit combien il eut de douleur, lors qu’ayant fait arborer le
                        Pavillon François à deux ou trois lieuës de l’habitation du Senega, il vit
                        hisser le Pavillon Anglois, et entendit tirer
                        un coup de Canon du Fort. Il assembla aussi-tost les Officiers pour tenir
                        conseil, et apprit des Negres de la Coste, par une Barque qu’ils envoyerent
                        à la découverte, l’estat des forces ennemies. Ces Negres, qui haïssent
                        mortellement les Anglois, ayant témoigné beaucoup de joye de revoir les
                        nostres, et leur ayant offert toute sorte de secours, mesme le Roy de Brac,
                        ayant assuré M<hi rend="sup">r</hi> Tambonneau que sans courir aucun risque il les remettroit
                        luy seul en possession, il fut jugé à propos d’aller attaquer le Fort du
                        Senega. Vous en sçavez le succès par les circonstances que contient mon
                        premier article.</p>
            </div>