<div type="article" xml:id="1694-06_031" resp="CRSH">
                <head>« Détail de ce qui s’est passé à la prise des Isles et Fort de Senega et de
                    Goré »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1694, p. 31-48.</bibl>
                <p>On a eu nouvelles par les Vaisseaux la Perle et l’Ameriquain, venus des Isles de
                    l’Amerique à la Rochelle et à Marseille, que le Vaisseau du Roy le Leger,
                    commandé par le Sr Antoine Bernard, estoit arrivé à la Martinique le 14 Février
                    dernier, richement chargé, avec une Prise Hollandoise, qu’il avoit faite à
                    la coste d’Afrique, après avoir repris sur les Anglois, au mois d’Aoust 1693 les
                    Isles et les Forts de Senega et Gorée, dont ils s’estoient rendus les maistres
                    au commencement de la mesme année, par la perfidie de celuy qui les y
                    conduisit ; et qui connoissant le Pays, pour y avoir commandé quelque temps en
                    qualité de Sous-Lieutenant, et ensuite ayant trouvé l’occasion de passer en
                    Angleterre, s’imagina que ce seroit faire une reparation à la Religion
                    Protestante qu’il avoit abjurée, de trahir son Roy, sa Patrie, et ses Maistres,
                    ce qu’il fit pendant l’absence du Gouverneur general, abusant aisément de la
                    credulité de ceux qui estoient dans les habitations, et qui luy faciliterent
                    l’entrée sur les fausses Lettres qu’il leur montra, faisant paroistre à bord du
                    Vaisseau qu’il disoit appartenir à la Compagnie Royale d’Afrique, un Equipage
                    composé de Protestans François. Comme les Anglois croyoient le Fort du
                    Senega imprenable, à moins qu’on n’y eust quelque intelligence au dedans, et
                    qu’ils regardoient ce poste, comme leur estans beaucoup plus avantageux pour le
                    commerce que celuy qu’ils ont dans la Riviere de Gambie, ils y avoient fait
                    porter quantité d’effets, qui s’y sont trouvez, lors que le Sr Bernard l’a
                    reconquis. Cette action est d’autant plus glorieuse pour ceux qui l’ont
                    executée, que ce Vaisseau n’avoit point esté armé dans la veuë de cette
                    entreprise estant party de la Rochelle plus de deux mois avant qu’on eust
                    appris la perte de cette Colonie. Le Roy qui veille toujours au bien de ses
                    Sujets, et que les soins de la guerre ne dispensent point de songer à tout ce
                    qui peut apporter l’abondance dans l’Etat ; ayant accordé sous les ordres de
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Pontchartrain un Vaisseau à M<hi rend="sup">r</hi> d’Appoigny, Conseiller-Secretaire de
                    Sa Majesté, Fermier general, et Chef de la Compagnie d’Afrique, pour y continuer
                    son negoce avec plus d’avantage, les Interessez en cette Compagnie avoient
                    eu seulement la précaution d’y faire passer beaucoup de monde, pour relever ceux
                    qui y étoient, qui ayant presque tous finy leur temps, demandoient à revenir.
                    Aussi ceux qui s’embarquerent ne croyoient-ils y aller que pour y trafiquer, et
                    ce ne fut que par la prudence des Officiers de ce Vaisseau, qui sçavoient qu’il
                    est toujours bon de se tenir sur ses gardes, qu’ils ne furent pas surpris ; car
                    estant à quatre lieuës de l’habitation du Senega, le Capitaine fit mettre
                    Pavillon et Enseigne Anglois, ce qu’ayant continué pendant une lieuë, et voyant
                    que du Fort on n’en mettoit aucun, il fit amener le Pavillon d’Angleterre,
                    arborer le François, tirer trois coups de Canon, et carguer les deux basses
                    Voiles. Il eut alors la douleur de voir hisser le<note xml:id="_ftn0"
                        resp="editor" n="1"> « la » a été corrigé par « le ».</note> Pavillon
                    Anglois, et tirer un coup de Canon du Fort ; sur quoy ayant assemblé les
                    Officiers, et tenu conseil, et par une Barque qu’ils envoyerent à la découverte,
                    ayant appris des Negres de la Coste, qui tous haïssent les Anglois, l’estat
                    de leurs forces, ils jugerent à propos de les attaquer, mettant à cet effet
                    soixante hommes dans une Chaloupe et dans une Barque, ausquels malgré la
                    résistance et le Canon, ils firent passer la barre qui défend l’approche du
                    Fort, et après qu’ils furent entrez dans la Riviere, les Anglois voyant la
                    contenance des nostres, se rendirent, et furent faits prisonniers de guerre. Le
                    Sr Bernard ayant tout remis dans le bon ordre, et pourvû les habitations de ce qui est
                        necessaire pour leur défense, et pour le bien du commerce, a fait sa traite
                        le long de la Coste, et a passé aux Iles avec ses Prisonniers, et sa charge
                        de Negres, de cire, de cuirs, de gomme et d’Ivoire ; de sorte que les
                        Vaisseaux de guerre que Sa Majesté a eu la bonté de faire donner depuis à la
                        Compagnie, pour reprendre ces deux Isles du Senega et Gorée, ne serviront
                        qu’à y porter l’abondance, et à les mettre en état de ne rien craindre de la
                        part des Ennemis.</p>
                <p>Cette conqueste est d’autant plus importante, que le trafic qui se fait sur cette
                    Coste est d’une grande utilité pour le Royaume. Le Pays où l’on va negocier est
                    peu éloigné, les voyages en sont faciles, les marchandises qu’on y porte sont de
                    peu de consequence, et la pluspart se fabriquent en France. Celles qui en
                    viennent sont toujours promptement venduës chez nous ou chez nos voisins ; et à
                    l’égard des Negres qui se prennent à la Coste d’Afrique, et qui se menent
                    aux Isles de l’Amerique, ils y sont indispensablement necessaires pour la
                    culture des terres, et pour le soutien des Colonies. Aussi c’est par ces
                    considerations que M<hi rend="sup">r</hi> de Pontchartrain, dont le zele et la vigilance s’étendent
                    sur tout, n’a pas perdu l’occasion de procurer à cette Compagnie les secours
                    dont elle avoit besoin pour rentrer dans un Pays qui luy avoit este si lâchement
                    enlevé, et qu’elle possedoit à juste titre.</p>
                <p>Quelques Marchands de Dieppe, de temps immemorial, ont heureusement negocié
                    sur cette Coste. Ils n’avoient alors pour tout lieu qu’un Fort dans une petite
                    Isle, qu’ils appellerent l’Islette de Saint Loüis, située à quinze degrez au
                    deça de la Ligne Equinoctiale, à l’emboucheure du fleuve Niger, nommé autrement
                    en cet endroit la Riviere du Senega.</p>
                <p>Des Marchands de Rouën acquirent depuis de ceux de Dieppe ce Fort, connu à
                    present sous le nom du Senega, et y continuerent le commerce avec succès
                    jusqu’au mois de May 1664 que le Roy ayant érigé une Compagnie des Indes
                    Occidentales, elle fit comprendre dans les lieux de sa concession la Coste
                    d’Afrique, et elle acheta dans la mesme année de ces Negocians de Rouën, leur
                    habitation du Senega.</p>
                <p>Les Directeurs de cette Compagnie des Indes d’Occident vendirent depuis en 1673
                    cette mesme habitation et le droit d’y faire le commerce, et sur toute la Coste
                    d’Afrique, exclusivement à tous les autres, à trois Particuliers, qui en
                    ont joüy jusqu’en 1681.</p>
                <p>La guerre qui estoit en 1673 entre la France, l’Espagne et la Hollande, ayant
                    excité des mouvemens à la Coste, où les Hollandois avoient deux Forts, l’un
                    situé au Cap Verd sur l’Isle de Gorée, et l’autre à Arguin, ce premier fut
                    emporté par la Flote du Roy, commandée par M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées, et
                    Sa Majesté le donna à la Compagnie du Senega, et le Fort d’Arguin fut pris par
                    cette mesme Compagnie, qui y envoya des Vaisseaux à ses frais. Ainsi elle
                    demeura en possession de tout ce Pays, où elle fut confirmée par l’Article 7 du
                    Traité de Paix conclu à Nimegue le 10 Aoust 1678 portant que chacun joüira des
                    Pays, Terres, et Seigneuries, tant au dedans qu’au dehors de l’Europe, qu’il
                    tenoit et possedoit quand ce Traité de Paix fut conclu.</p>
                <p>Elle fit de plus en l’année 1679 des Traitez de Paix avec les Rois de Rufisque,
                    Portudat, et Joüelle, par lesquels il est stipulé entre autres choses, que
                    la Coste de terre ferme depuis le Cap Verd et jusques à la Riviere de Gambie,
                    luy demeurera en proprieté, qui est environ trente lieuës de Coste sur le rivage
                    de la mer, et six lieuës de profondeur dans les terres, qu’elle sera
                    dorenavant<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « doresenavant » a été
                        corrigé par « dorenavant ».</note> seule en possession de tout le commerce du Pays, et que les
                    François ne payeroient jamais aucun tribut ny coutumes à ces mesmes Rois, ny à
                    leurs Successeurs.</p>
                <p>Mais comme cette Compagnie de trois personnes
                        parut trop foible aux yeux de Sa Majesté, qui vouloit après avoir donné la
                        Paix à l’Europe, faire joüir ses Sujets du 
                        repos qu’elle apporte, et étendre le commerce au dedans de ses Etats, Elle
                        chargea feu M<hi rend="sup">r</hi> Colbert de choisir des personnes capables de soutenir avec
                        éclat celuy de la Coste d’Afrique. Ce Ministre engagea ceux qui y sont
                        interessez aujourd’huy, d’acheter les habitations, les effets ; et les
                        privileges dont joüissoient ces trois Particuliers. Le Contrat de vente
                        en fut passé le 2 Juillet 1681 et fut confirmé par Lettres patentes de
                        Sa Majesté du même mois, par lesquelles Elle en proroge les privileges pour
                        trente ans, en y comprenant ce qui en restoit à expirer.</p>
            </div>