<div type="article" xml:id="1693-07_252" resp="CRSH">
            <head>« Lettre de la Martinique » </head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1695,
                p. 209-214</bibl>
            <p>Je vous envoye la plus grande partie d’une Lettre, écrite par un Pere Minime dans la
                Martinique. Elle vous instruira de l’estat de nos affaires en ce pays là.</p>
    <quote>
            <label>Du Fort S. Pierre dans la Martinique, le 6 mars 1695</label>
            <p>Pour ce qui est de la subsistance, je vous diray que par la grâce de Dieu tout bien
                abonde dans cette Isle, par la bravoure de nos Flibustiers, qui tous les jours
                amenent des Prises tres-considerables qu’ils font sur les Anglois. Dans le temps
                mesme que je vous écris il en arrive deux de la Barbade, richement chargez. Tout le
                Moüillage n’est rempli que de Prises, et on ne voit icy que pauvres Anglois
                prisonniers, qu’on traite fort charitablement, et qu’on ne retient que pour ne
                pas donner de la force aux Anglois de ces Isles, qui sont desolez voyant qu’on leur
                enleve tous les jours leurs meilleurs effets. Il y a actuellement en mer seize
                Bastimens armez en Flibustes, et il en doit partir demain deux autres ; qui feront
                chanter une Messe solemnelle de grand matin, pour obtenir un heureux succès dans
                leur course. Ils ne font point de course qu’ils n’apportent leur present à l’Eglise,
                et hier au soir un Flibustier nous apporta cinquante-cinq livres, pour dire 
                une Messe en action de graces. Pour ma traverse d’Europe en ce Port, je vous
                apprendray en peu de mots que nous partîmes de la Rochelle le 28 Novembre, et vinmes
                moüiller à Belle isle, pour y prendre le Convoy des Marchands de Nantes, qui nous
                attendoient depuis trois jours. Nous levâmes l’ancre de Belle-isle le 30 Novembre au
                nombre de seize voiles, trois de guerre, et les autres Marchands. L’un de ces trois
                Vaisseaux de guerre vint nous escorter jusqu’au Cap de Finistere. Nous n’avons eu
                aucun mauvais rencontre. Nous donnâmes chasse pendant trois jours à trois
                Bastimens, que nous reconnûmes François, au grand regret de nos Officiers. Enfin
                nous découvrîmes terre le 23 Janvier, et nous moüillâmes le 29. Nous trouvâmes
                l’Isle en tres-bon estat, quoy qu’il y ait encore quelque reste de contagion, qu’on
                appelle icy mal de Siam, à cause que ce mal fut apporté par un Vaisseau qui en
                venoit. Ce n’est proprement qu’une fièvre violente et ardente, qui a bien tost
                emporté un homme. J’en suis échapé deux fois. J’ajoûteray que nous avons trouvé
                l’Isle gâtée en plusieurs endroits par un horrible Ouragan, qui arriva l’année
                passée, et qui dura depuis le 4 jusqu’au 8 Octobre. Il y eut beaucoup de maisons
                renversées au Fort Saint Pierre, et quelques Bastimens de mer perdus. Nous apprenons
                tous les jours que ce mesme Ouragan a fait de plus grands ravages aux Isles des
                Anglois, particulierement à la Barbade, où quantité de Vaisseaux marchands et de
                guerre ont peri. </p>
        </quote>
        </div>