<div type="article" xml:id="1696-06a_220" resp="CRSH">
            <head>« Détail curieux de tout ce qui s’est passé à l’affaire de Gambie »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1696, p. 220-237.</bibl>
            <p>Il y a quelques mois que vous avez oüy parler de l’expedition de M<hi rend="sup">r</hi> de Genes, mais on
                n’en sçavoit alors aucun détail. Je vous en envoye un fort curieux.</p>
    <quote>
            <label>COPIE D’UNE LETTRE</label>
            <label><hi rend="italic">Ecrite à bord du Favory Anglois, moüillé devant le Fort Saint
                Jacques en la Riviere de Gambye, le 25 Avril 1695</hi></label>
            <p>MONSIEUR.</p>
            <p>Je me suis donné l’honneur de vous écrire de Gorée, et de vous mander que nous
                partions pour la riviere de Gambye.</p>
            <p>[...]</p>
            <p>On signa les Articles [de la Capitulation du Fort Saint Jacques], et M<hi rend="sup">r</hi> de
                Genes les leur renvoya, et demanda deux Officiers pour ostage, ce qui luy fut
                accordé. Le 27 à six heures du matin, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Fontenay et la Garnison des
                Vaisseaux de cinquante Soldats et autant de Volontaires, prirent possession du Fort
                et M<hi rend="sup">r</hi> de Genes qui en estoit à quelque distance, estant demeuré dans son
                Canot, y entra aussi-tost que toute la garnison Angloise fut sortie, et que l’on eut
                mis Pavillon blanc. Après cela on chanta le <hi rend="italic">Te Deum</hi>.</p>
            <p>J’ay fait l’Inventaire de ce Fort, qui estoit assez bien muny. Il y avoit 72 pieces
                de Canon montées et 30 demontées. C’est un quarré flanqué de quatre Bastions, et
                trois Redoutes au bas de ce Fort. Il y avoit quantité de Marchandises, et
                entr’autres treize à quatorze cens barres de fer ; cinq cens cinquante 
                quintaux de Morfil, deux cens cinquante de cire, quelque argenterie propre pour les
                Rois Negres, et plus de soixante onces d’or, beaucoup d’etain et de cuivre, des
                munitions, et deux cens quatre-vingt Negres ou Negresses. On en a chargé
                soixante-dix avec quelques Marchandises sur la Flute la Feconde, pour les porter à
                la Cayenne, et ensuite remener les Officiers en Angleterre, et la Garnison sur un
                Brigantin qu’on leur a pris. On travaille tous les jours à embarquer toutes ces
                Marchandises ; mais comme on n’a pas jugé à propos de garder le Fort, que l’on
                doit faire sauter, on sera obligé d’en abandonner un grand nombre après sa
                destruction. Nous comptons de continuer nostre route, sans nous arrester davantage à
                la Coste de Guinée, qui est insupportable en cette saison.</p>
            <p>Voicy les Articles accordez par M<hi rend="sup">r</hi> de Genes aux Officiers et à la Garnison du
                Fort.</p>
            <label>I.</label>
            <p>Que les gages qui leur sont dûs de la Compagnie Royale d’Afrique Angloise, leur
                seront payez hors des Magasins de ladite Compagnie.</p>
            <label>II.</label>
            <p>Que chacun aura la liberté d’emporter avec luy ses Armes bagages, coffres, hardes à
                munitions, et argent à luy appartenant, tambour battant et mèche allumée, et que
                chaque Officier aura un jeune Negre.</p>
            <p>[...]</p>
            <label>IV.</label>
            <p>Que tous Commis qui font traite de costé et d’autre, joüiront du mesme privilege que
                les autres, à la charge qu’ils se rendront icy et qu’ils remettront entre les mains
                des Commandans François, ce qu’ils auront trafiqué.</p>
            <p>[...]</p>
            <label>VII.</label>
            <p>Que douze Negres, hommes libres, qui sont au service de la Compagnie, auront la
                liberté d’aller où bon leur semblera.</p>
            <label>VIII.</label>
            <p>Qu’on leur donnera un bon Vaisseau à trois mast, et une Chaloupe ou Bateau en bon
                ordre, avec quelques Canons, munitions de guerre, victuailles, et toutes
                autres choses necessaires pour les transporter en Angleterre, ou à quelques Isles
                appartenantes audit Royaume, sans retention d’aucun de leurs Malades ou en santé sur
                cette Coste de Guinée, et que le départ sera dans trente jours au plus tard, à
                compter de celuy qu’ils auront remis ledit Fort.</p>
            <label>IX.</label>
            <p>Qu’ils auront un bon Passeport pour aller en seureté en Angleterre, ou ausdites Isles
                en Europe, sçavoir, la Jamaïque, la Barbade etc. et le Gouverneur Anglois
                donnera aussi de son costé un Passeport valable, afin qu’il ne luy soit fait aucun
                trouble ny chagrin, ny en sa personne, ny en sa cargaison et équipage, tant en
                allant à la Cayenne, que de là en Angleterre, et ensuite en France.</p>
            <p>[...]</p>
            <p>Les susdits Articles accordez, on trouvera appartenant à la Compagnie Royale
                d’Angleterre, cinq cens quintaux de Morfil, trois cens quintaux de cire, plus ou
                moins, cent-trente Negres mâles, et quarante femmes sur l’Isle, et cinquante à
                Gelefrée, et plus de quatre-vingt mille écus de Marchandises, au prix du Pays. </p>
            <p>[...]</p>
        </quote>
        </div>