<div type="article" xml:id="1697-11_195" resp="CRSH">
            <head>« Combat Naval donné en la Mer Glaciale du Nord du Canada »</head>
            <bibl>[Bacqueville de La Potherie], <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1697, p. 195-210</bibl>
            <p>Voicy la Relation d’un Combat Naval donné en la Mer Glaciale du Nord du Canada, 
                dont vous ne serez pas fâchée d’apprendre les circonstances. Je vous l’envoye dans
                les mêmes termes qu’elle m’a esté donnée. </p>
    <quote>
            <p>Les Vaisseaux du Roy le Pelican, le Palmier, le Weesph et le Profond, commandez par
                M<hi rend="sup">r</hi> d’Hiberville, ayant eu ordre de Sa Majesté de prendre le Fort de Nelson dit
                Bourbon, situé à 57 degrez 30 minutes latitude Nord en la Baye d’Hudson au Nord du
                Canada, partirent de Plaisance le huitième Juillet. Ces Vaisseaux se trouverent
                renfermez dans les glaces du détroit de cette Baye, l’espace de vingt-sept
                jours. Les Courans en firent debouquer le quinzième Août le Pelican, qui estoit à
                six lieuës du Cap de Digue, situé à 63 degrez 8 minutes, qui est l’extremité de ce
                détroit. Ce Vaisseau-cy arriva seul devant le Fort de Nelson le cinquième Septembre.
                Estant moüillez à deux lieuës de Terre, nous apperçumes trois Vaisseaux sous le
                vent, que nous crûmes estre les nôtres. Après avoir levé l’anchre sur les sept
                heures du matin, nous chassames sur eux, et leur ayant fait nos signaux de
                reconnoissance ausquels ils ne répondirent point ; nous connûmes qu’ils estoient
                Anglois. Il est vray que l’un estoit l’Hamshiere Vaisseau de guerre Anglois de
                56 pieces de Canon, 250 hommes d’Equipage, le Dering et l’Hadsonsbaye de 32.
                M<hi rend="sup">r</hi> d’Hiberville se disposant à leur livrer Combat, destina M<hi rend="sup">r</hi> de la Sale, Enseigne
                de Vaisseau, avec M<hi rend="sup">r</hi> de Grandville, Garde de la Marine, à la batterie d’en bas,
                M<hi rend="sup">r</hi> de Villeneuve, Enseigne de Vaisseau, avec M<hi rend="sup">r</hi> de Bienville son frere, et
                M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Ligondez Garde de la Marine, à celle d’en haut, qui faisoit aussi
                fonction de Major. M<hi rend="sup">r</hi> d’Hiberville pria M<hi rend="sup">r</hi> le Roy de la Poterie, Commissaire à la
                suite de cette Escadre, de commander la Mousqueterie du Château d’avant, et de
                sauter à l’abordage avec un détachement de Canadiens qu’il luy donna pour cet effet.
                Le Combat commença le cinquième à neuf heures et demie du matin. Les trois Vaisseaux
                Anglois s’attachoient à nous démâter. M<hi rend="sup">r</hi> le Roy de la Poterie essuia un feu
                continuel de Mousqueterie et de Canons à mitraille, et eut deux Canadiens blessez à
                ses côtez. Après trois heures et demie de Combat, l’Hamshiere voyant qu’il ne
                pouvoit engager le Pelican entre ses Vaisseaux et une Basse, se détermina de le
                couler à fond. Le premier prenant son air pour gagner le vent, ce qu’il ne put,
                prolongea celuy-cy, et estant tous deux vergue à vergue, il se fit une décharge de
                Mousqueterie de part et d’autre et de Canons à mitraille, et de toutes les
                batteries. Nos Canons furent pointez si à propos, qu’ils coulerent bas l’Hamshiere,
                qui sombra dans le moment sous voile. L’Hadsonsbaye amena aussi tôt Pavillon, et le
                Dering prit la fuite. Nous eumes quatorze personnes de blessées de la derniere
                volée, entre-autres M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Ligondez, qui fit paroître toute la valeur et
                toute la conduite que l’on pouvoit souhaitter. Nous donnames chasse à ce Vaisseau,
                et nous l’eussions pris si trois jours auparavant nous n’avions eu nôtre
                grande vergue cassée en deux par le milieu. Nous fimes ce que nous pûmes pour sauver
                l’Equipage de l’Hamshiere, qui estoit échoué sur une Basse, et le temps devint si
                rude après le Combat, qu’il nous fut impossible de mettre la Chaloupe à la Mer.
                L’Hadsonbaye ne put même le faire. Deux jours après, le Pelican fit naufrage d’un
                vent d’Est-Nord-Est qui le jetta à la côte, après avoir eu tous ses cables et ses
                anchres rompues. Comme nous nous trouvames à la pointe du jour à deux lieuës
                de Terre, M<hi rend="sup">r</hi> d’Hiberville pria M<hi rend="sup">r</hi> Le Roy de la Poterie, de s’embarquer dans le Canot
                pour sonder l’endroit où nous pourrions nous sauver avec quelque sureté. Celuy-cy
                s’estant jetté à la Mer avec des Canadiens, chacun son Mousquet, des balles et de la
                poudre, le renvoya au Sieur d’Hiberville qui faisoit faire des Radeaux et des Cayeux
                pour sauver les malades. Ce trajet fut bien rude, et couta la vie à plusieurs qui
                moururent de froid ; car ils furent contraints de traverser un banc de neiges
                épais de deux pieds, sous lequel estoit de la vaze. Il ne s’agissoit pas seulement
                de se sauver d’un naufrage, il falloit encore soûtenir la gloire que le Ciel nous
                avoit accordée ; et perir pour perir, il valoit mieux sacrifier sa vie aux pieds
                d’un Bastion du Fort de Bourbon, que de languir dans un bois où il y avoit déja un
                pied de neiges. Nous fismes un Camp à nostre arrivée, et trois jours après nous
                allâmes attaquer ce Fort. Nous commençâmes le onzième à faire des escarmouches
                à la faveur de plusieurs petits ruisseaux, et de quelques troncs d’arbres brûlez.
                Nous estions en cet état quand nos Vaisseaux arriverent. Le Palmier nous envoya le
                12 un Mortier, que l’on tenta d’amener à une batterie qui avoit esté faite à deux
                cens pas du Fort dans un bois taillis, nonobstant le grand feu que les Anglois nous
                firent. Nous les bombardâmes depuis dix heures du matin jusqu’à quatre heures au
                soir, et ne laissames pas de les harceler dans nos escarmouches. Ils nous
                firent un feu continuel de Canon et de Bombes, et après avoir sommé plusieurs fois
                le Gouverneur de se rendre, M<hi rend="sup">r</hi> de Serigny luy témoigna que s’il s’exposoit à
                souffrir un assaut general, l’on ne recevroit plus ensuite ses propositions. Nous
                dressames la batterie de Phelypeaux, qui auroit fait un furieux desordre, si sur les
                quatre heures du soir le Gouverneur n’eût envoyé trois Députez à M<hi rend="sup">r</hi> d’Hiberville,
                qui luy apporterent une Capitulation, par laquelle il demandoit tout le
                quartier qui appartenoit à la Compagnie de Londres. Cette proposition eust esté trop
                avantageuse à des gens qui estoient à nostre discretion, et le ménagement que nous
                estions bien aises d’avoir pour eux, estoit un effet de nostre generosité. Le
                Gouverneur envoya sur les huit heures du soir au Camp de Bourbon M<hi rend="sup">r</hi> Kelsey le Député
                Gouverneur, avec une Lettre pour M<hi rend="sup">r</hi> d’Hiberville, par laquelle il demandoit deux
                Mortiers de fonte et quatre Canons du même metal, qu’ils avoient apportez
                l’année derniere lorsqu’ils se rendirent Maistres de ce Fort sur les Canadiens. On
                ne voulut point acquiescer à cette demande. Enfin le lendemain 13 le Gouverneur luy
                envoya trois Ostages, pour luy dire qu’il luy rendoit la Place, le priant d’en
                laisser faire l’évacuation à une heure après midy. M<hi rend="sup">rs</hi> le Roy de la Poterie et
                Serigny s’en rendirent les Maistres, et à une heure le Gouverneur sortit de sa Place
                à la teste de sa Garnison, tambours battans, balle en bouche, meche allumée,
                Enseignes déployées, Armes et bagages ; et M<hi rend="sup">r</hi> de Boisbriant se trouva à sa rencontre
                à la teste de plus de cent Canadiens. Ce Fort estoit composé de trois Bastions et
                demi, dont il y en eut un qui sauta en l’air de deux Bombes qui y estoient tombées.
                Une autre renversa une galerie qui entouroit un grand corps de logis, et la
                quatrième tomba au milieu de la place, et blessa trois hommes. Nous n’eûmes à ce
                Siege qu’un Canadien blessé à mort.</p>
        </quote>
        </div>