<div type="article" xml:id="1697-08a_202" resp="CRSH">
            <head>« Relation du Voyage de M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, août 1697, p. 202-221<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0"
                resp="editor" n="1"> Un extrait de cette relation
                            est reproduit dans le cadre du projet « Mercure galant », sous le titre
                            « Relation du voyage fait aux Indes Espagnoles », disponible en ligne
                            sur <hi rend="italic">Obvil</hi>.</note></hi></bibl>
            <p>Vous attendez la Relation du Voyage de M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis, et je vous en envoye une, telle
                qu’elle a esté faite par un Officier du Vaisseau nommé le Fort, qui est le premier
                qui ait apporté des nouvelles de ce qui s’est passé au Siege de Cartagene. Cette
                Ville est située dans une Presqu’isle d’une Province de l’Amerique Meridionale, qui
                porte le même nom de Cartagene ; et qui est dans le nouveau Royaume de Grenade.
                Cette Presqu’Isle est attachée à la terre ferme par une chaussée de deux cens
                cinquante pas. La Ville a un Evêché Suffragant de Santa Fé de Bogotta. La Flotte qui
                part d’Espagne pour les Indes Occidentales, a toujours ordre de se rendre dans son
                Port, ce qui le rend un des plus fameux de l’Amerique. Vous sçavez qu’il y a une
                autre Carthagene en Espagne, que l’on nommoit autrefois Carthage la Neuve. Elle est
                sur la Mer Mediterranée, dans le Royaume de Murcie, avec un Evêché Suffragant de
                Tolede. </p>
    <quote>
            <label>Relation du Voyage fait aux Indes Espagnoles.</label>
            <p>Sa Majesté ayant accordé à M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis sept Vaisseaux de guerre, trois Fregates,
                deux Flutes, quatre Traversiers, et une Galiote à Bombes, il partit de Camaret le 9
                Janvier 1697 et fit route pour Saint Domingue. Le 7 Mars il moüilla au petit Goave,
                où il eut une augmentation de quinze cens hommes, tant Soldats, Flibustiers Habitans
                de la coste, que Negres, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> Ducasse, Gouverneur du lieu. Il en
                partit le 19 Mars, et arriva à Carthagene le 13 Avril sur les quatre heures du soir.
                Le 14 la Galiote commença à faire feu sur les quatre heures du matin, sous les
                ordres de M<hi rend="sup">r</hi> le Vicomte de Coëtlogon, fait par ordre de la Cour Generale de
                l’Artillerie pour cette entreprise. L’Escadre leva l’ancre, et alla mouiller devant
                Bocachica, Forteresse de trente six Canons, qui est à l’entrée de la Riviere de
                Carthagene. Ce même jour sur les onze heures à midy ce General fit le signal pour la
                descente, qui fut promptement executée, les Espagnols ne s’y estant point
                opposez. On s’empara d’un bois à une portée de fusil de cette Forteresse, qui servit
                de retranchement, le terrain n’estant pas des plus propres pour se pouvoir mettre à
                couvert du feu des Ennemis. Le Gouverneur de Carthagene sçachant qu’on avoit assiegé
                ce Fort, envoya une Pirogue et une demi-Galere, chargées de monde pour le secourir,
                mais inutilement, parce que les Flibustiers estant à la faveur du bois campez en
                embuscade, firent main basse dessus, après avoir mis pied à terre, en tuerent
                plusieurs, et firent les autres prisonniers. Ce secours estoit de cent trente
                hommes, sans compter la Garnison, qui estoit de cent quatre-vingt. Cette Place se
                voyant fort mal traitée, tant par le feu continuel des Vaisseaux, que par une hardie
                approche qu’on fit jusqu’au pied de la muraille, obligea le Gouverneur de se rendre
                à discretion, auquel M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis fut fort indulgent. M<hi rend="sup">r</hi> de la Roche du Vigier,
                Capitaine de Fregate legere, fut fait Gouverneur du Fort, et on luy donna cent
                quatre-vingt hommes pour sa garde. Cela fait, on se retira à une portée de fusil de
                la Citadelle, d’où l’on partit le lendemain à quatre heures du matin pour
                aller au Fort de Sainte Catherine, armé de quinze pieces de Canon, que les Ennemis
                avoient enclouez, et jettez dans les fossez, lequel on trouva abandonné. Le 19 les
                Troupes passerent du costé de Nostre-Dame de la Loupe, pour faire les approches du
                Fort de Saint Lazare, qu’elles enleverent, obligeant les Ennemis de se retirer par
                le feu continuel qu’elles faisoient. Le lendemain on travailla à dresser à terre des
                batteries de Mortiers et de Canons. Pendant ce temps là, la Galiote et les deux
                Traversiers bombardoient incessamment. L’un de ces deux Traversiers, commandé
                par M<hi rend="sup">r</hi> de Mareüil, Sous Lieutenant d’Artillerie, fut coulé à fond. Le 22 le Canon
                des Ennemis nous desolant entierement dans nostre Camp, nous obligea d’aller camper
                dans le bois à l’abry du Fort Saint Lazare. Ce même jour, M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis voulant
                reconnoistre le terrain, s’exposa si avant qu’il fut blessé, mais legerement. Le 23
                cinq cens Matelots armez de faulx, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> de Vaux Mymars, eurent ordre de
                mettre pied à terre pour dresser des batteries. Le 24 tout le monde fut fort
                occupé à traîner les Canons. Le 26 nos Batteries se trouverent en estat. On commença
                à faire la brèche à la porte de Gemany, n’y ayant que ce seul endroit qu’on pust
                attaquer, estant du costé où nous estions isolez. De la basse Ville à la Ladrerie,
                il y a un pont avec une Demi-lune, sur lequel nous passâmes lors qu’il fut question
                de donner l’assaut. Nous le trouvâmes abandonné, et coupé au pied de la brèche. Le
                28 l’on commença à travailler aux fascines. Le 30 sur les quatre à cinq heures du
                soir, nous montâmes, et prîmes Gemani d’assaut. Les Ennemis firent le même
                soir, sur les huit heures, une sortie, mais inutilement, n’ayant osé s’avancer
                jusqu’à nos retranchemens : au contraire, voyant nos Troupes aller au devant d’eux,
                ils rentrerent au plus vîte dans Carthagene, d’où nous estions éloignez d’une portée
                de fusil. Ils ressortirent après minuit pour couper le pont. Le 1 May, nous
                travaillâmes à mettre nos Mortiers et nos Canons en batterie pour donner sur
                Cartagene. Le 2 le Sceptre et le Vermandois commencerent à faire feu sur la Ville ;
                le même jour, les gens de Cartagene surpris d’étonnement de nostre diligence à
                les maltraiter, arborerent Pavillon blanc sur les remparts. On y accourut, ils
                témoignerent qu’ils vouloient parlementer, ce qu’on leur accorda. Deux jours après,
                ils signerent la Capitulation. Au bout de trois jours, ils en sortirent au nombre de
                deux mille hommes de garnison, Tambour batant, mèche allumée, Drapeaux déployez,
                deux pieces de Canon, et deux hommes masquez, qui estoient deux de nos Soldats,
                Espagnols de Nation, qui avoient deserté de nos Troupes. Ce même jour, M<hi rend="sup">r</hi> de 
                Pointis accompagné de trente Gardes de la Marine, et de plusieurs de ses Officiers,
                entra dans la Ville, et alla directement à la Cathedrale, où il fit chanter le <hi
                    rend="italic">Te Deum</hi> en action de grace d’avoir remporté la victoire sur
                ses Ennemis ; après quoy il alla au Gouvernement prendre possession de tout. Les
                principaux de la Ville y vinrent luy rendre leurs devoirs, et luy demander sa
                protection, se soumettant entierement à ses ordres. Il me seroit difficile de vous
                marquer la quantité de bien qui s’est trouvée en cette Ville, tant en Or, 
                Argent, Pierreries, qu’autres Marchandises. Cartagene estoit fortifiée de seize
                Bastions, que nous avons démolis. Il y avoit quatre-vingt cinq pièces de Canon en
                batterie. Enfin, nous nous en retournions bien glorieusement en France et avec joye,
                mais qui ne fut pas sans inquiétude, ayant fait rencontre de vingt-trois Vaisseaux
                de Guerre Anglois à cinquante lieuës de Cartagene, qui croisoient à cette hauteur
                pour nous attendre. Le jour qu’ils nous donnoient chasse nostre Amiral ayant fait le
                signal de revirer à minuit, il survint au même moment un broüillard qui peut
                leur avoir donné moyen d’éviter les Ennemis, quoy que deux de leurs Vaisseaux
                fussent proches de nous, à l’un desquels nôtre Amiral, avant ce grain, tira trois à
                quatre bordées, après quoy il revira. Le Fort où j’estois s’estant demâté de son
                petit mât de hune, voulant faire la même manœuvre, nous obligea, n’étant point en
                état de combattre, de faire vent arriere, et d’abandonner les autres pour continuer
                notre route en France, où nous sommes arrivez et avons moüillé à Berthaume la nuit
                du Lundy au Mardy 6 Aoust.</p>
            <p>Voici les noms des Officiers morts ou blessez dans cette entreprise. </p>
            <label>MORTS.</label>
            <p>M<hi rend="sup">rs</hi> le Vicomte de Coëtlogon, Capitaine de Vaisseau, blessé dans Gemani, et mort de
                maladie.</p>
            <p>Combaut, Capitaine de Vaisseau, mort de maladie. </p>
            <p>Sorel, Inspecteur de compagnie franche de la Marine, blessé à l’assaut. </p>
            <p>Massiac, Capitaine de Galiote. </p>
            <p>La Roche du Vigier Capitaine de Fregate. </p>
            <p>Le Chevalier de Marolle, Lieutenant de Vaisseau, et Capitaine de Compagnie.</p>
            <p>Morin, Lieutenant de Vaisseau, blessé devant Bocachica. </p>
            <p>De Vezins, Lieutenant de Vaisseau et des Gardes de la Marine. </p>
            <p>De Montrosier, Lieutenant de Vaisseau.</p>
            <p>Lambert, Capitaine de Brulot. </p>
            <p>Le Chevalier de Feriere, Capitaine de Brulot.</p>
            <p>Le Chevalier de Plancy Jaucourt, Enseigne de Vaisseau.</p>
            <p>Du Boury, blessé à Gemani.</p>
            <p>De Courcy d’Anglegueville.</p>
            <p>De Salfeniere.</p>
            <p>De Lavedan.</p>
            <p>D’Auny.</p>
            <p>Le Jay. <hi rend="italic">Tous ces six Enseignes de Vaisseau</hi>.</p>
            <p>De Mareüil Sous-Lieutenant de Galiote.</p>
            <p>Desmons.</p>
            <p>De Brest, tué devant le Fort Saint Lazare.</p>
            <p>Cannet, premier Ingenieur</p>
            <p>BLESSEZ.</p>
            <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de Pointis.</p>
            <p>Ducasse, Gouverneur de S. Domingue.</p>
            <p>De Francine, Lieutenant de Vaisseau.</p>
            <p>De S. Lazare, Lieutenant de Vaisseau, et Capitaine de Compagnie.</p>
            <p>De Raujoux, Lieutenant de Vaisseau.</p>
            <p>Marigny de Longueil, Enseigne de Vaisseau.</p>
            <p>De Maroles enseigne de Vaisseau et Lieutenant de compagnie.</p>
            <p>Le Chevalier de Pointis, Enseigne de Vaisseau.</p>
            <p>De Moussac, Enseigne de Vaisseau.</p>
            <p>De Foüilleuse, Aide d’Artillerie.</p>
            <p>De la Garde, Brigadier des Gardes.</p>
            <p>Vidal, Garde Marine et quinze de ses Camarades. </p>
            <p>Trois jours après que le Vaisseau le Fort, par qui je vous ay marqué que l’on avoit
                eu les premieres nouvelles de cette action, eut quitté M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis, il rencontra
                vers le Cap Saint Antoine de l’Isle de Cuba, un Vaisseau Espagnol qu’il prit, après
                quoy il continua sa route vers la Baye de Matanças, où la Prise se sépara de
                luy. Elle arriva à la rade de Bertaume le 9 et est estimée cinquante mille écus.</p>
        </quote>
        </div>