<div type="article" xml:id="1698-01a_124" resp="CRSH">
                <head>« Relation du voyage de M<hi rend="sup">r</hi> de Genne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1698, p.
                    124-128.</bibl>
                <p>Vers l’année 1686 quelques Flibustiers de l’Isle de S. Domingue passerent dans la
                    mer du Sud par le Détroit de Magellan, au nombre de quatre vingt hommes.
                    Ils y firent de frequentes descentes sur les costes de Chili et du Perou, où ils
                    pillerent ou rançonnerent grand nombre de Vaisseaux richement chargez. Lors
                    qu’ils y trouvoient des vivres considerablement, ils se retiroient pour cinq ou
                    six mois sur quelque Isle au large, et s’y donnoient du bon temps. Les vivres
                    estant consumez, ils retournoient à la Coste. Enfin après avoir mené cette vie
                    l’espace de sept ans, quelques-uns furent touchez du retour de la Patrie.
                    Ils s’assemblerent tous à l’Isle Fernand, où ils partagerent leur butin. Il y en
                    eut vingt-trois à qui la fortune du jeu avoit esté contraire, qui traverserent
                    au Perou avec une Pirogue, pour y recommencer leur course. Les autres
                    repasserent dans la mer du Nort, où ils s’établirent, les uns au Bresil, les
                    autres à Cayenne. Quatre ou cinq des plus experimentez passerent en France pour
                    y communiquer leurs memoires, et le dessein qu’ils avoient de faire un second
                    voyage. Ils s’adresserent pour cela à M<hi rend="sup">r</hi> de Gennes, Capitaine de Vaisseau,
                    qui fit à la Cour les propositions de cette entreprise, et s’offrit luy-même de
                    l’executer.</p>
                <p>Voilà ce qui a donné lieu à M<hi rend="sup">r</hi> de Gennes de faire ce
                        voyage, pour lequel il partit de la Rochelle le 3 Juin 1695 avec six
                        Vaisseaux ; et fut de retour au même lieu le 21 Avril 1697. M<hi rend="sup">r</hi> Froger,
                        Ingenieur Volontaire sur l’un des Vaisseaux de l’Escadre, vient de nous en
                        donner une Relation tres-fidelle, bien écrite, et enrichie de plus de
                        trente figures, Cartes Geographiques, Plans, animaux, et Fruits, qu’il a
                        dessinez sur les lieux. Cette Relation se vend à Paris chez le Sr de Fer,
                        Geographe de Monseigneur le Dauphin, sur le Quay de l’Horloge du Palais, à
                        la Sphere Royale ; et chez le Sieur Michel Brunet, Marchand Libraire, dans
                        la grande Salle du Palais, au Mercure Galant.</p>
            </div>