<div type="article" xml:id="1698-03_085" resp="CRSH">
                <head>« Lettre contenant plusieurs nouvelles »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1698, p.
                    85-89<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi
                                rend="color(#000000)"> Quelques extraits de cette notice
                                nécrologique sont reproduits dans le cadre du projet « Mercure
                                galant », sous le titre « Lettre contenant plusieurs nouvelles »,
                                disponible en ligne sur </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >Obvil</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></note></hi>.</bibl>
                <p>La Lettre que vous allez lire contient diverses Nouvelles que vous ne serez pas
                    fâchée d’apprendre.</p>
    <quote>
                <label>À MONSIEUR ***</label>
                <p>Je suis bien glorieux, Monsieur, d’avoir à vous mander quelque chose qui
                    puisse vous donner une bonne idée du goust que l’on commence à avoir en Portugal
                    pour les Sciences, et de l’honneur qu’on rend à ceux que l’on appelle Sçavans.
                    Il est mort au Bresil il y a cinq ou six mois un Jesuite, nommé le Pere Antoine
                    Vieyra. Il y estoit né et on luy avoit conseillé d’y retourner à cause de sa
                    santé pour voir si l’air natal ne feroit pas mieux que les Medecins. Il avoit
                    presché en Portugal avec beaucoup de succès et d’applaudissement, joignant
                    aux graces d’une éloquence aisée, et à la profondeur de la Theologie qu’emporte
                    avec soy l’idée d’un bon Predicateur, celles d’un excellent Ecrivain, d’un
                    habile Mathematicien, et d’un homme sçavant dans les Langues, et il couronnoit
                    toutes ces bonnes qualitez par une vie exemplaire, soutenuë jusqu’à la fin d’une
                    pieté sans fard, d’un zele sans rigueur, et d’une humilité sans ostentation. Ce
                    prodige qui vous paroistra peut-estre moindre par l’usage de toutes ces grandes
                    qualitez, devenuës familieres, et presque attachées à la Societé dans
                    laquelle il les a puisées, a engagé plusieurs Fidalgues, Protecteurs des
                    Sçavans, et M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Ericeyra en particulier, qui depuis peu a entrepris de
                    former une Academie de Science à Lisbonne, à luy faire à ses dépens des obseques
                    magnifiques, et à donner au Public par ces témoignages illustres de veneration
                    pour la Science, l’exemple de celle qu’il en doit avoir. Jeudy dernier 19 de ce
                    mois, la ceremonie s’en fit dans l’Eglise des Jesuites de Saint Roch,
                    choisie pour ce dessein<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"
                                ><hi rend="color(#000000)"> Suit la description de la cérémonie
                                funèbre (p. 89 à 92).</hi></note></hi>.</p>
    </quote>
            </div>