<div type="article" xml:id="1699_01_128" resp="CRSH">
                <head>« Mort »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1699, p. 128-135.</bibl>
                <p>Vous avez eu raison de vous plaindre de ce que je vous ay écrit les deux derniers
                    mois sans vous parler de la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Courcelles,
                    arrivée à Toulon le 24 Octobre dernier, dans sa quatre-vingtième année. Pour
                    reparer cet oubli, je vous parleray amplement de luy et de sa Famille,
                    dont j’ay eu le temps de m’informer. Il avoit trois Freres, dont il estoit le
                    second. L’Aîné s’appelloit Jean de Remi, Seigneur de Montigny, qui se retira des
                    Troupes après s’estre marié. Les deux autres estoient Pierre de Remi, Seigneur
                    de Fresnoye, Major de la Ville de la Bassée, qui a esté tué, et Pierre Louïs,
                    Chevalier de Remi, Lieutenant Colonel du Regiment de Furstemberg<note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Furstemher » a été corrigé par
                        « Furstemberg ».</note>. Celuy dont la mort donne lieu à cet Article,
                    s’appelloit Daniel de Remi, Seigneur de Courcelles, Malandrin, le
                    Bocq-Esdeline, Baron de Rouvray près Forge en Normandie, Lieutenant General des
                    Armées du Roy, et Commandant pour Sa Majesté dans les Ville et Forteresse de
                    Toulon.</p>
                <p>Il a passé plus de soixante années dans le service,
                        ayant commencé par une Enseigne au Regiment de Navarre. En 1638 il se trouva
                        au Siege de Hesdin, et à celuy d’Aire ; en 1639 on le fit Capitaine au même
                        Regiment, et il estoit au Siege d’Arras. En 1641 il estoit à la Bataille de
                        Sedan, où M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Soissons fut tué. En 1642 ce Regiment servit
                        en Italie, sous les ordres de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Harcour, et il en fut tiré en
                        1654. Il eut la Lieutenance de Roy de Thionville en 1665 et Sa Majesté luy
                        ayant donné l’option d’une Compagnie aux Gardes Françoises, ou le
                        Gouvernement de Canada, il accepta le dernier ; et y alla avec un
                        détachement de mille hommes. Comme il trouva cette Colonie preste à tout
                        quitter, à cause des insultes continuelles que luy faisoient les Sauvages,
                        il résolut de leur faire la guerre, et alla les chercher toujours sur
                        la neige, qui estoit haute de plus de trois pieds, jusqu’à plus de quatre
                        cens lieuës de Quebec. Il mit le feu à leurs habitations, et les contraignit
                        de se retirer encore à plus de cinquante lieuës au delà, ce qui les obligea
                        de députer un Ambassadeur au Roy pour demander la Paix, qui fut bien-tost
                        après traitée. Cela mit un si grand calme en Canada, qu’après environ neuf
                        ans de gouvernement, il y laissa plus de trente mille 
                        Communians, au lieu de quatre mille qu’il y avoit
                        trouvez. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Turenne, qui consideroit beaucoup M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Courcelles, fit entendre au Roy qu’il serviroit aussi bien en France qu’en
                        Canada ; d’où ayant esté rappellé, Sa Majesté luy donna le Gouvernement de
                        l’Isle de Ré et du Fort de la Prée en 1674 et à la fin de la même année il
                        fut fait Commandant dans la Citadelle d’Arras. En 1676 on le fit Gouverneur
                        de Bouchain, où il tint les Places de Valenciennes et de Cambray tellement
                        bloquées, qu’on peut dire que cela fut cause de leur reduction, puis
                        qu’il battit et enleva tous les Convois qu’on y vouloit faire entrer. Enfin
                        en 1679 il fut fait Commandant des Ville et Forts de Toulon. Il estoit si
                        courageux et si brave, que le plus grand Gladiateur de son temps, nommé
                        Avaucourt, qui avoit fait plus de trente combats, sans avoir jamais esté
                        battu ny desarmé, estant venu le trouver, luy fit une querelle, et l’appella
                        en duel. Ils se battirent, et Avaucourt ayant receu deux coups d’épée,
                        et se voyant desarmé, demanda la vie, quoyqu’avec beaucoup de peine. Ce
                        combat fit grand bruit dans les armes et dans la Province. Il avoit epousé
                        Mademoiselle d’Abaucour, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> de Rouvray d’Abaucourt, Brigadier des
                        Chevaux legers de la Garde du Roy, d’une des plus anciennes Noblesses de
                        France, dont il a eu quatre Enfans, sçavoir Louïs de Remi, abbé de
                        Courcelles ; Claude de Remi, Page du Roy en la grande Ecurie, et deux Filles
                        qui ne sont point mariées.</p>
            </div>