<div type="article" xml:id="1699-04_253" resp="CRSH">
                <head>« Dernier Article de Morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1699,
                    p. 253-257.</bibl>
                <p>Les Lettres venuës de Quebec par les derniers Vaisseaux nous ont appris que
                    Messire Loüis de Buade, Comte de Frontenac et de Palluau, Gouverneur General de
                    la Nouvelle-France, de l’Acadie, de l’Isle de Terre-neuve et Terres qui en
                    dépendent, y mourut le 28 Novembre dernier, en sa soixante et dix huitième
                    année. C’estoit un homme d’un fort grand merite, qui aimoit les gens de Lettres,
                    et qui par ses manieres honnestes s’estoit toujours fait un fort grand nombre
                    d’Amis. Il soutenoit sa naissance par toutes sortes de qualitez estimables. Son
                    Ayeul Antoine de Buade, Sr de Frontenac, Baron de Palluau, Capitaine des
                    Chasteaux de S. Germain en Laye, premier Maistre d’Hostel du Roy, épousa Anne de
                    Secondat, de laquelle il eut entre autres Roger, Abbé d’Obazine, et Henry
                    de Buade, Comte de Palluau, Sr de Frontenac, qui d’Anne Phelypeaux, Fille de
                    Remond Phelypeaux, Seigneur d’Herbaud, Tresorier de l’Epargne, puïs Secretaire
                    d’Etat, et de Claude Gobelin, a laissé Louïs de Buade, Comte de Frontenac, dont
                    je vous apprens la mort. Anne, Veuve de François d’Espinay, Marquis de
                    Saint Luc, Chevalier du Saint Esprit, et Lieutenant General au Gouvernement de
                    Guienne, et Henriette de Buade, Femme de Henry Louïs Habert, Sieur de
                    Montmort, de l’Academie Françoise, mort Doyen des Maistres des Requestes.</p>
                <p>Le Gouvernement General de la Nouvelle France, qu’avoit
                        feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac, a esté donné à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres,
                        Frere de M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres, de l’Academie Françoise, Secretaire du Cabinet, et
                        qui a esté Ambassadeur Extraordinaire et Plenipotentiaire du Roy pour la
                        Paix generale concluë au Chasteau Riswick en 1697. Il estoit déja dans le
                        Pays, et Gouverneur de Montréal, et avoit esté nommé Gouverneur
                        <hi rend="italic">per interim</hi>, pour succeder
                        à M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac, en cas de mort, en
                        attendant que le Roy eust pourvû à ce Gouvernement.</p>
            </div>