<div type="article" xml:id="1700-07_252" resp="CRSH">
                <head>« L’Atlas curieux, ou le Monde representé dans de nouvelles Cartes »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1700,
                    p. 252-260.</bibl>
                <p>Je vous dis le mois passé que M<hi rend="sup">r</hi> de Fer, Geographe de Monseigneur le Dauphin,
                    feroit paroître dans quelques jours son Atlas curieux intitulé [Le] monde.
                    Il vient de le donner au public, et ce livre a pour titre <hi rend="italic"
                        >Atlas curieux, ou le monde representé dans des cartes generales du ciel et
                        de la terre, revisé, tant en ses quatre principales parties, que par Etats
                        et Provinces, et orné par des plans, et des descriptions des villes
                        capitales et principales, et des plus superbes édifices qui les embelissent,
                        comme sont les Eglises, les Palais, les Maisons de plaisance, les Jardins,
                        les fontaines, etc</hi>.</p>
                <p>On voit dans cette Partie que M<hi rend="sup">r</hi> de Fer vient de mettre
                    au jour<hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                            n="1"> Le point a été remplacé par un deux-points.</note></hi><hi
                        rend="color(#000000)"> :</hi></p>
    <quote>
                <p> Une Mappemonde, ou Carte generale de l’Afrique dressée sur les
                    observations de Messieurs de l’Academie Royale des Sciences.</p>
                <p>L’Europpe suivant les nouvelles observations de la mesme Academie.</p>
                <p>L’Asie suivant les nouvelles découvertes, dont les points principaux sont placez
                    sur les observations de la mesme Academie.</p>
                <p>L’Afrique dressée selon les dernieres Relations, et suivant les nouvelles
                    découvertes, dont les points principaux sont placez sur les observations
                    de la mesme Academie.</p>
                <p>L’Amerique meridionale et septentrionale, dressée selon les dernieres Relations,
                    et suivant les dernieres découvertes, dont les points principaux sont placez sur
                    les Observations de la même Academie.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>Le Plan des Villes, Forts, Port, Rade, et environs de Cartagene.</p>
                <p>Une Carte de la Californie, et du nouveau Mexique.</p>
                <p>Le Détroit de Magellan.</p>
        </quote>
                <p>Voicy l’Avertissement que M<hi rend="sup">r</hi> de Fer a mis à la teste de la
                    Partie qui renferme tous ces Ouvrages.</p>
    <quote>
                <label>AVERTISSEMENT.</label>
                <p>Quand je donnay la derniere partie des forces de l’Europe, je promis d’en donner
                    bien-tôt les Beautez ; c’est-à-dire, les Cartes, les Plans, et les
                    Descriptions de tout ce qu’il y a de plus considerable dans cette partie du
                    Monde, qu’il nous importe le plus de connoître. Mais depuis ce temps-là, il est
                    tombé entre mes mains tant de mémoires curieux, qui concernent generalement
                    toutes les autres parties de l’Univers, que je me suis trouvé engagé de changer
                    de dessein. En effet je donne incomparablement plus que je n’avois promis ; Et
                    au lieu de me borner simplement aux Beautez de l’Europe, je vais publier
                    les Beautez du Monde entier. C’est pour cela que j’ay abandonné le Titre que
                    j’avois d’abord en vûë, afin d’en donner un à celui cy qui luy convient
                    entierement. Je le nomme LE MONDE, ou l’Atlas curieux, et le public aura lieu
                    d’être content de ce que je feray pour remplir un beau titre.</p>
        </quote>
            </div>