<div type="article" xml:id="1700-09_194" resp="CRSH">
            <head>« Lettre touchant le voyage que M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville a fait à la Riviere de
                Mississipy »</head>
            <bibl>Chevalier de la Haute-Maison,<hi rend="italic"> Mercure galant</hi>, septembre 1700, p. 194-204. </bibl>
            <p>Vous sçavez le Voyage que M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville a fait par l’ordre du Roy, à la Riviere de
                Mississipy. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Haute-maison, qui l’y a accompagné, estant de
                retour à Rochefort, écrivit la Lettre suivante le 23 du mois passé. On ne m’a point
                dit à qui elle est adressée.</p>
    <quote>
            <p>MONSEIGNEUR,</p>
            <p>Comme vous m’avez fait honneur de me marquer à mon départ de France, qu’une petite
                Relation du Mississipy vous feroit quelque plaisir, je prens la liberté de vous en
                envoyer une par l’Officier qui est chargé des paquets pour la Cour, auquel j’ay
                extrémement recommandé de s’informer de l’estat de vostre santé, qui m’est bien plus
                precieuse que toutes les mines d’or que nous pourrions découvrir dans ce
                nouveau monde. Je vous diray donc, Monseigneur, après vous avoir assuré de mes
                tres-humbles respects, que le fleuve du Mississipy pourroit disputer en beauté avec
                les fleuves les plus renommez de la terre, sans une barre qu’il a à son embouchure,
                où l’on ne trouve que dix pieds d’eau, ce qui fait qu’il n’y peut entrer que de
                petites Fregates, et des Bastimens plats. Ses bords sont tout couverts de bois de
                haute fustaye, qu’embrasse une vigne bastarde, dont les raisins sont
                tres-beaux, mais à la vérité peu agreables au goust. Son lit a deux fois la largeur
                de la Seine, sans se retressir. Son cours est rapide, et on le monte en serpentant
                plus de neuf cens lieuës au Nord-Ouest. On y remarque entre-autres deux rivieres
                considerables, que les naturels du Pays nomment <hi rend="italic">Oüabache</hi>, et
                    <hi rend="italic">Missoury</hi>. La premiere court au Nord Est bien avant, mais
                on n’en a encore qu’une connoissance imparfaite. La Chasse et la Pesche y sont
                également bonnes, on y voit des Bœufs à laine d’une grosseur prodigieuse, et
                des Chevreüils en quantité, qui donnent autant de plaisir que de profit. En montant
                ce Fleuve on rencontre plus de cinquante Nations de Sauvages, tant sur les bords,
                qu’aux environs. La plus nombreuse ne va que jusqu’à mille hommes. Ces Peuples sont
                d’une taille avantageuse, sans aucune Religion. Ils se font souvent la guerre pour
                la possession des femmes. Nous tombâmes en poussant nostre découverte, chez une de
                ces Nations, qui eut la bonté de nous sauter sur les épaules à nostre arrivée
                en signe de paix, et qui poussa la civilité jusqu’à nous bercer toute la nuit. Il
                fallut passer par ce fâcheux ceremonial de crainte de pis. Nous leurs vîmes jetter
                trois enfans dans le feu en sacrifice au sujet du Tonnerre.</p>
            <p>Ils en auroient sacrifié sept suivant leur coûtume, si nous ne leur eussions fait
                entendre qu’une action si barbare irritoit le grand Chef, plutost que de l’appaiser.
                Ils conservent encore quelques restes de l’ancien Paganisme, comme de tuer un
                nombre d’hommes et de femmes à la mort de leur Chef, pour luy tenir compagnie, et il
                faut estre de la faveur pour obtenir la permission de suivre le Mort en l’autre
                monde, ils assomment aussi les Vieillards par principe de charité, et ils en
                conservent soigneusement les os dans un Temple en forme de dôme, où un feu sacré
                brûle nuit et jour, pour honorer leurs Morts. Un d’entre eux poussé de son Manitout,
                qui est son esprit familier, m’ayant regardé fixement, me dit qu’un grand Chef
                devoit contribuer à ma fortune. Je vis bien qu’il vouloit parler d’un grand Chef
                d’Ordre, ce qui me fit aussi tost jetter les yeux sur V. G. Il ne tiendra qu’à vous,
                Monseignéur, de le faire passer pour un second Nostradamus. À l’égard des Espagnols
                du Mexique, je ne sçay comment ils s’accommoderont de nostre voisinage. Nous les
                vîmes paroistre quelques jours après nostre arrivée le boutefeu à la main,
                apparemment pour nous faire une petite sommation de vuider les lieux ; mais
                ayant remarqué que nous estions superieurs en forces, ils prirent le party en gens
                sages, de dire qu’ils venoient nous rendre visite, ce qui fut cause d’une bonne
                reception de nostre part. On raisonna beaucoup sur le Pays, sans en pouvoir tirer de
                connoissance. Pour eux, ils trouverent le secret de nous tirer par leurs frequentes
                rasades plus d’une barique de vin, qui nous porta dans la suite un grand préjudice.
                Ces Messieurs prirent la peine de se perdre faisant route pour leur Fort, et ils
                auroient tous peri sur une Isle de sable, où les flots les avoient jettez,
                sans le secours que nous leur donnâmes, auquel ils parurent tres sensibles. Voilà,
                Monseigneur, un petit détail de nostre Campagne. Il y a apparence que nous y ferons
                un second voyage, tant pour porter le secours aux deux Forts que nous y avons
                laissez, que pour avoir une connoissance plus parfaite du Pays. Aussi-tost que nous
                aurons fait la découverte des Mines d’or, des Lacs à Perles, et de l’Ambre gris, je
                vous souhaitray, Monseigneur, la Vice-Royauté de cette Coste sans residence,
                et je ne demande pour payer mes souhaits, que l’honneur de vostre estime, et celuy
                de me dire avec un tres-profond respect, Vostre, etc.</p>
        </quote>
        </div>