<div type="article" xml:id="1700-11a_065" resp="CRSH">
                <head>« Lettre de Lisbonne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1700,
                    p. 65-71.</bibl>
                <p>Ce qui est contenu dans l’extrait de Lettre que je vous
                        envoye, merite bien d’estre sceu.</p>
    <quote>
                <p>À Lisbonne le 4 Sept. 1700,</p>
                <p>Ce n’est point raillerie, Monsieur, ces Pays vont estre cousus d’or. L’année
                    passée il en vint une assez bonne quantité du Bresil, provenant des
                    Rivieres du Rio-Janeiro, vers les Montagnes de Saint Paul, et le Gouverneur
                    promettoit qu’il en viendroit cette année dix fois davantage. Cela sera ainsi en
                    effet. L’on a eu avis ces jours passez par des Lettres arrivées de Pernembourg,
                    que le travail de tirer l’or de ces Rivieres est devenu fertile ; que l’année
                    derniere les Officiers du Roy de Portugal au Rio-Janeiro, ont receu pour le
                    Cinquième qui se paye à ce Prince, de tribut de tout l’or qui se tire 
                    trente-six Arrobes, chaque Arrobe pesant trente-deux livres, supposé que ce
                    droit se paye avec fidelité. Voyez à quoy monte le total ; mais on croit icy
                    qu’il est encore plus considerable, parce qu’il est aisé de frauder les droits
                    du Roy, dans une matiere aussi précieuse que celle-cy. Jusqu’à present ce n’est
                    encore que de l’or de lavage qui se trouve dans ces Rivieres parmy le sable, et
                    qui devient frequent à mesure qu’on approche des montagnes, où sont apparemment
                    ces Mines d’or. L’or tombe dans ces Rivieres, dans lesquelles il roule avec
                    le sable. Jugez quelles richesses on trouvera, quand on parviendra aux montagnes
                    mêmes. Tout l’or qui est venu jusqu’à present de ce Pays là, s’est trouvé
                    presque tout au de-là de vingt trois carats, et tres-maniable. Le Pays où sont
                    ces Rivieres et ces Montagnes, est habité par une Nation paresseuse, qu’on nomme
                        <hi rend="italic">Potasses</hi>, du nom des Monts de Saint Paul. Ils ont
                    reconnu le Roy de Portugal comme Protecteur, et sont convenus de luy payer
                    par forme de tribut le cinquième du produit de leur travail, à condition de ne
                    point exercer sur eux son autorité, et de les laisser vivre comme ils ont fait
                    jusqu’à present, suivant les Loix particulieres établies entre eux. Ce sont eux
                    qui ont fait la découverte de ces Rivieres où se trouve l’or, et qui ont
                    entrepris de le tirer. Ç’a esté d’abord avec beaucoup de peine, et peu de
                    profit. Comme le Pays dans lequel coulent ces Rivieres est fort couvert, ils
                    avançoient difficilement, et faisoient peu de chemin dans les premieres
                    années. D’ailleurs en s’éloignant de leurs habitations, ils trouvoient beaucoup
                    de difficulté à subsister. Ces inconveniens les ont déterminez à défricher les
                    bords de ces Rivieres, et à les semer en même temps qu’ils avancent, pour
                    laisser toujours de quoy vivre derriere eux. Leur projet a si bien reussi qu’ils
                    cheminent à present fort facilement, et que le profit de leur découverte devient
                    d’année en année infiniment plus considerable. À l’arrivée des Vaisseaux qu’on
                    attend icy dans un mois du Rio Janeiro, on apprendra de nouvelles
                    particularitez sur cette découverte.</p>
        </quote>
            </div>