<div type="article" xml:id="1701-12a_183" resp="CRSH">
                <head>« Information concernant l’affaire de Darien »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre
                    1701, p. 183-219.</bibl>
                <p>La piece qui suit sur l’affaire de Darien<hi
                    rend="sup "><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Région située entre la Colombie et le
                                Panama.</note></hi>, est une piece
                        qui court depuis plusieurs mois. Comme cette affaire est du temps, il n’y a
                        personne qui ne soit bien aise d’en estre éclairci.</p>
    <quote>
                <label>Information concernant l’affaire de Darien</label>
                <p>Il est si notoire que la Province de Darien appartient en
                    toute Souveraineté au Roy Catholique, et l’irruption que les Ecossois y
                    ont faite cette année est si odieuse en toutes ses circonstances, que la simple
                    exposition du fait devroit suffire en cette affaire pour tout éclaircissement ;
                    mais comme le grand éloignement de la Province fait que beaucoup de gens n’ont
                    qu’une tres-legere connoissance de son Etat, et de la maniere dont elle est
                    regie, et que d’un autre costé les Ecossois en prennent occasion et moyen de
                    surprendre la credulité des Peuples par toutes les suppositions dont ils peuvent
                    s’aviser et qu’ils croyent les plus propres à colorer leur attentat, on n’a pû
                    se resoudre à les entendre debiter plus long-temps sans en faire voir la
                    fausseté et la futilité. Or ces suppositions se reduisent à quatre Chefs ou
                    Points principaux, sçavoir.</p>
                <list type="unordered">
                    <item>Que les Espagnols ne peuvent s’attribuer aucun droit particulier sur ce
                        Pays, si ce n’est la donation du Pape ; mais que le Pape luy-même n’y en
                        ayant point, n’a pû aussi leur en donner aucune investiture valable. Qu’au
                        reste on ne reconnoist point son autorité en Angleterre, et que l’on y
                        regarde comme une chimere celle qu’il prétend avoir sur le temporel des
                        Etats du vieux et du nouveau Monde.</item>
                    <item>Que la Province de Darien en particulier est encore un Pays désert,
                        inhabité, et de la qualité de ceux qui n’ayant point de maistre, 
                        deviennent, ou peuvent devenir par une simple occupation, le propre legitime
                        du premier qui veut s’en saisir.</item>
                    <item>Que les Indiens du Pais n’ont point encore esté assujettis aux Espagnols,
                        et que mesme les Anglois ont fait diverses Alliances avec eux.</item>
                    <item>Et enfin, que quand même les Espagnols auroient autrefois esté maistres de
                        la Province de Darien entiere, ils l’ont depuis abandonnée, et par
                        consequent ils n’y ont plus de droit.</item>
                </list>
                <p>On répondra icy à ces quatre Points, l’un après l’autre, et
                    pour commencer par le premier, on dit.</p>
                <p>Que ce n’est point ici le lieu ny l’occasion d’entrer dans
                    l’examen des droits du Pape et du Saint Siege, touchant le temporel des
                    Etats du vieux et du nouveau Monde, ny dans celui de la force que peuvent avoir
                    ses Decrets, par rapport aux Anglois. Qu’à la verité le Pape Alexandre VI donna
                    et fit expedier le 2 et 3 May 1493 deux Bulles en faveur du Roy Ferdinand VI
                    surnommé le Catholique, et de la Reine Isabelle son Epouse, par lesquelles ce
                    Pape decida pour le lien de la Paix des Couronnes de Castille et de Portugal,
                    qu’elles joüiroient chacune des Terres qu’elles pourroient découvrir en tirant
                    une ligne d’un Pole à l’autre, qui les separast des Isles Açores, et de celles
                    du Cap Vert vers l’Occident, à la distance de cent lieuës, et que tout ce
                    qui estoit découvert et qui se découvriroit depuis cette Ligne à l’Occident et
                    au Midy, dépendroit de la Navigation, et Nouvelle découverte des Rois de
                    Castille et de Leon, pourvû qu’il n’eust esté occupé par aucun Prince Chrétien
                    avant le jour de Noël de cette année-là.</p>
                <p>Mais quoyqu’il soit tres certain que ces deux Bulles ne
                        contiennent rien que d’équitable et de juste, on ne croit pas que Sa Majesté
                        soit dans le sentiment de s’en prévaloir, en cette occasion, non plus que du
                        Traité qui s’en ensuivit à Tordesillas le 7 Juin de la même année 1493 entre
                        les Couronnes de Castille et de Portugal, par lequel il fut arresté
                        que la ligne de la division des<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « de » a été
                            corrigé par « des ».</note> Mers
                        s’étendroit jusques à deux cent soixante dix lieuës plus avant vers le
                        Ponant de la Ligne contenuë dans les Bulles du Pape, depuis les Isles du Cap
                        Vert vers le Ponant, et que depuis ce Meridien tout le restant vers le
                        Ponant appartiendroit aux Rois de Castille et de Leon.</p>
                <p>Laissant donc à part et ces Bulles et ce Traité, on se
                    contente d’alleguer pour toute réponse au premier des quatre Articles ci-dessus
                    rapportez, que les Droits de Sa Majesté sur la Province de Darien se trouvent
                    suffisamment fondez et établis par la Maxime de Droit qui accorde « au premier
                    occupant la seigneurie et proprieté des Terres encore non acquises et non
                    habitées », attendu que la premiere découverte et occupation de cette Province
                    fut faite sur la fin du quinzième siecle au nom et par l’autorité du Roy
                    Ferdinand et de la Reine Isabelle, par ceux ausquels ils en avoient donné
                    commission, de la même maniere que quelque temps auparavant les Portugais
                    avoient découvert la Guinée, les Isles Açores, et autres lieux.</p>
                <p>Or comme le Roy Ferdinand et la Reine Isabelle en
                        donnant commission à Christophe Colomb pour aller en découverte (ce qui fut
                        le 17 Avril 1492) lui défendirent tres-expressement de toucher à la mine de
                        Guinée, ny d’approcher de cent lieuës des Conquestes de Portugal, non
                        plus que de celles d’aucun autre Prince Chrestien, et qu’ils ordonnerent la
                        même chose à tous ceux ausquels ils donnerent depuis de semblables
                        commissions, prenant soin même d’en informer le Pape et tous les autres
                        Princes à qui la chose pouvoit toucher, et qu’enfin ny eux ny leurs
                        Successeurs jusques à present n’ont point disputé aux Anglois la possession
                        des terres de leur découverte, soit dans le même continent soit ailleurs, on
                        ne sçauroit disconvenir que Sa Majesté ne soit fondée en raison aussi
                        évidente que victorieuse, pour prétendre que ny eux, ny quelque autre Nation
                        que ce puisse estre, n’ont rien à dire ny à voir sur celles qui ont
                        esté découvertes par ses Sujets pour elle ou ses Predecesseurs<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3">
                            « Predecesseus » a été corrigé par « Predecesseurs ».</note>, et dont elle a pris possession.</p>
                <p>Cet argument est certainement sans replique. Il est
                        même d’une évidence qui se presente d’abord aux yeux de tout le monde, et à
                        moins de nier tout à fait que la Province de Darien ait esté possedée par
                        les Rois Catholiques, il n’y a pas moyen d’y resister. C’est aussi ce que
                        les Ecossois ont fait, (du moins dans leurs discours ordinaires et dans les
                        bruits qu’ils<note xml:id="_ftn3"
                            resp="editor" n="4"> « il » a été corrigé par « ils ».</note> ont pris soin de répandre) et comme cette negation
                        fait la substance du second Article ci-dessus, et que toute temeraire
                        qu’elle est, elle ne laisse pas d’estre de la derniere importance,
                        puisque c’est là-dessus que doit rouler toute la question, nous nous
                        étendrons un peu au long pour en faire voir la<hi rend=""
                            ><note xml:id="_ftn4" resp="editor" n="5"> « le » a été corrigé par
                            « la ».</note></hi> fausseté.</p>
                <p>Pour connoistre clairement que la Province de Darien
                        appartient au Roy Catholique, il suffit de jetter un moment la vuë sur les
                        Cartes Geographiques du Nouveau Monde. On y verra qu’elle fait une des
                        parties les plus interieures du Royaume de <hi
                        rend="italic">Terre ferme</hi>,
                        estant située sur la Mer du Nord, à l’Occident du Golphe d’Uraba, et dans le
                        Gouvernement de la <hi rend="italic">Terre ferme</hi> <hi rend="italic">propre</hi>, qui l’environne du costé du Midi et du costé de
                        l’Occident, se trouvant ainsi tellement enclavée entre toutes ces parties du Royaume de Terre ferme, qu’elle n’en
                        sçauroit être separée de droit par aucune autre Puissance, que par celle du
                        Souverain à qui le tout appartient.</p>
                <p>Or, que Sa Majesté Catholique soit réellement et de
                        fait ce Souverain<note xml:id="_ftn5"
                            resp="editor" n="6"> Un point d’interrogation a été supprimé après
                            « Souverain ».</note> et que le Royaume
                        de Terre ferme luy appartienne uniquement et sans partage, c’est ce que tous
                        les Princes du Monde reconnoissent, et ce qui compte<note xml:id="_ftn6" resp="editor" n="7"> « conste » a
                            été corrigé par « compte ».</note>
                    d’une maniere victorieuse et sans replique par le
                        <hi rend="italic">Fait</hi>,
                        c’est à dire par une Possession non-interrompuë de plus de deux cens ans,
                        pendant lesquels Sa Majesté en a toujours reçu et<note xml:id="_ftn7" resp="editor" n="8"> « et et » a
                            été corrigé par « et ».</note> perçu les
                        revenus et redevances Royales, comme des autres Terres de son
                        obéissance.</p>
                <p>Il est même d’autant plus étonnant que les nouveaux
                        Invaseurs ayent osé s’adresser en cette partie des Etats de Sa Majesté, que
                        c’est la premiere qui ait esté assujettie à la Couronne de ses Ancestres
                        dans le continent<note xml:id="_ftn8"
                            resp="editor" n="9"> « contitinent » a été corrigé pour
                            « continent ».</note> Americain, le
                        celebre Christophe Colomb en ayant fait la premiere découverte en 1498,
                        ainsi qu’on l’a déja dit. Alonse Ojeda, accompagné d’Americ Vespuce en fit
                        la seconde en 1499 et Christophe Guerre, la troisième et derniere au
                        commencement de 1500 tous trois sous l’autorité et pour le service de
                        Ferdinand VI et de la Reine Isabelle.</p>
                <p>À l’égard de la Province de Darien en
                        particulier, il est notoire qu’elle fut découverte en même temps ; et cela
                        est si vray, que lors qu’en 1508 il plut audit Roy Ferdinand d’envoyer
                        <hi rend="italic">Alonse Ojeda</hi>, et<hi rend="italic"> Diego de
                        Nicueza</hi> pour Gouverneurs en ce Pays, ils
                        eurent dispute ensemble pour les Darien, l’un et l’autre prétendant l’avoir en sa
                        portion ; ce qui provint de ce que le Gouvernement d’Ojeda luy fut assigné
                        depuis le Cap, que luy-même avoit appellé <hi
                        rend="italic">de la Vela</hi>,
                        jusques à la moitié du Golphe d’<hi rend="italic"
                        >Uraba</hi>, sous le nom de la <hi
                        rend="italic">nouvelle Andalousie</hi> ; et celuy de Diego de Nicueza, depuis la moitié de
                        ce même Golphe, jusques au Cap de <hi rend="italic"
                        >Gratias à Dios</hi>, sous le titre de <hi
                        rend="italic">Castille d’Or</hi>, de
                        maniere que le Darien se trouvoit justement entre-deux, et comme
                        my-party dans l’un et dans l’autre Gouvernement. Mais ils furent enfin
                        accordez par le Pilote <hi rend="italic">Jean de la
                        Cosa</hi>, à condition que la grande Riviere du
                        Darien leur serviroit de bornes, et que l’un prendroit le costé du Levant,
                        et l’autre celuy d’Occident.</p>
                <p>Le Partage ayant esté ainsi fait, Alfonse Ojeda prit terre à Cartagene, et posa
                        en 1510 les fondemens de la Ville de <hi rend="italic"
                        >Saint Sebastien</hi> au delà du Golphe d’Uraba,
                        et Nicueza s’en alla à <hi rend="italic">Veragua</hi>,
                        où Christophe Colomb avoit déja fondé une Ville. Le
                        mesme Nicueza peupla et fonda ensuite celle de <hi
                        rend="italic">Nombre de Dios</hi>.
                        Pour Ojeda, il fut tué la même année
                        dans un Combat contre les Indiens, et le <hi
                        rend="italic">Bachelier Encise</hi>
                        estant venu avec <hi rend="italic">Vasco Nuñez de
                            Balboa</hi><note xml:id="_ftn9" resp="editor"
                            n="10"> [NDÉ] Conquistador espagnol né en 1475
                                et mort en 1519. </note> pour
                        Gouverneur à sa place, il bastit en la mesme année 1510 dans la Province de
                        Darien, la Ville de <hi rend="italic">Santa Maria el
                        Antigua del Darien</hi>, en execution d’un vœu qui
                        avoit esté fait par les Espagnols dans un combat.</p>
                <p>Cette Ville fut deslors la Capitale de l’Andalousie
                        nouvelle, et le Siege des Gouverneurs, dont le premier après le Bachelier
                        Encile fut <hi rend="italic">Vasco Nuñez</hi>,
                        lequel mesme envoya trois cens marcs de l’or trouvé
                        en ce païs, et sous lequel aussi le Royaume de Terre ferme commença à 
                        estre appellé Castille d’Or. Ce fut lui qui en 1513 découvrit la Mer du
                        Sud<hi rend="sup "><note xml:id="_ftn10" resp="editor"
                            n="11"> [NDÉ] Le
                        Pacifique.</note></hi>.</p>
                <p><hi rend="italic">Predrarias d’Avila</hi>,
                        dit le <hi rend="italic">Justador</hi>,
                        luy succeda au mois de Juillet 1514 et en
                        mesme-temps le Roy envoya <hi rend="italic">Jean de
                        Quevedo</hi> pour Evesque à Darien ; le Pape
                        Leon X. luy ayant donné les Bulles necessaires à cet effet ; de sorte que
                        <hi rend="italic">Santa Maria Antigua del Darien</hi>,
                        fut non seulement la quatrième Ville Chrestienne
                        bastie dans le Continent des Indes Occidentales, mais aussi la premiere qui
                        y ait esté faite Episcopale.</p>
                <p>La mesme année, le Roy Ferdinand fit un Reglement
                        consiserable pour le Gouvernement particulier de cette Province. Il
                        donna plusieurs Privileges à la Ville<hi rend="italic">
                        Santa Maria el Antigua</hi> en particulier, et
                        l’année suivante 1515 il luy accorda des Armes, qui furent « de Gueules au
                        Chasteau d’or, surmonté d’un Soleil de mesme, et gardé à dextre par un
                        Tigre, et à senestre par un Crocodille », avec ces mots pour Legende ou
                        Devise, « la Imagen de Nuestra Segnora del Antigua ».</p>
                <p>L’an 1516 <hi rend="italic"
                        >Aclà</hi> fut bâtie dans la mesme Province, à
                        cinq lieuës du rivage de la Mer du Nord.</p>
                <p>En 1517 le Roy Ferdinand estant mort, Charles son petit
                        fils et son successeur nomma<note
                            xml:id="_ftn11" resp="editor" n="12"> « nommomma » a été corrigé par
                            « nomma ».</note><hi
                        rend="italic">Lope di Soza</hi> pour
                        Gouverneur de la Castille d’Or, à la place de Pedrarias d’Avila, mais Soza
                        estant mort dans le Port d’Aclà le jour mesme de son arrivée, le
                        Gouvernement fut continué à Pedrarias, lequel transporta en 1519 le Siege de
                        l’Evesché et celuy du Gouverneur à <hi rend="italic"
                        >Panama</hi>, à cause de l’intemperature du
                        Darien.</p>
                <p>Depuis ce temps-là, le Gouvernement et l’Evesché sont
                    demeurez en cette Ville, et les Rois Catholiques, successeurs de Ferdinand, y
                    ont toûjours envoyé leurs Gouverneurs, Generaux, Presidens, Conseillers, et
                    autres Officiers, tant de Robe que d’Epée, comme aussi les Evesques, les
                    Officiaux, les Curez, les Religieux, et en general tous les Ecclesiastiques que
                    l’on y a jugé necessaires, tant pour la conversion des Peuples du Païs,
                    que pour la conduite spirituelle des Chrétiens qui y sont établis, sans que
                    jamais il y ait eu la moindre interruption au Gouvernement spirituel et
                    temporel, non plus qu’à la possession actuelle de toutes les Provinces, Ports,
                    Rades, Fleuves, Rivieres, et Cantons, habitez ou non habitez de ce Royaume de
                    Terre ferme, les Rois Catholiques y ayant toûjours dominé, et donné les loix, et
                    en ayant retiré les fruits et les revenus, comme seuls et Souverains
                    Seigneurs.</p>
                <p>Quant à ce que les Ecossois disent, qu’il y a encore
                        beaucoup d’Indiens dans les Païs qui n’ont jamais esté réduits, on ne voit
                        pas quel avantage ils peuvent en tirer pour la deffense de leur
                        cause ; car si le Païs est déja reconnu pour legitimement acquis au Roy
                        Catholique, qu’importe quant aux<note
                            xml:id="_ftn12" resp="editor" n="13"> « aux aux » a été corrigé par
                            « aux ».</note> droits, et par rapport
                        aux autres Nations, qu’il ait esté entierement reduit ou non ? Les cinq
                        Gouvernemens des Philistins et le Païs des Guescuriens et des Mahacathiens,
                        qui furent partagez par Josué aux<note
                            xml:id="_ftn13" resp="editor" n="14"> « au » a été corrigé par
                            « aux ».</note> neuf Tributs, quoyque
                        non encore soûmis, (et en guerre continuelle
                        jusques au temps de David) appartenoient-ils moins aux mesmes Tributs que
                        ceux des trente-un Rois qui avoient esté deffaits par ce Chef des Enfans
                        d’Israël ? Et si quelqu’autre Nation, leur Alliée ou non Alliée, avoit voulu
                        s’en saisir sur ce pretexte, n’auroient-elles pas eu droit de s’y
                        opposer ? Et que diroient aujourd’huy mesme les Anglois et les Escossois, si
                        l’on vouloit aller faire descente dans la Virginie, sous couleur que tous
                        les Indiens qui y habitent ne leur sont pas soûmis ? Mais on nie qu’il en
                        soit de mesme en Darien. Il y a près de deux cens ans que les Gouverneurs
                        qui y ont esté envoyez, ont eu ordre de partager le Païs avec les Habitans,
                        selon le nombre des Caciques, et de leur imposer des Tributs convenables.
                        Ces ordres ont esté executez, les Nations ont esté soûmises, et si
                        quelquefois et en quelques lieux elles se sont rebellées, cela ne peut
                        porter aucun prejudice aux droits du Roy, non plus que les Traitez
                        illicites qui peuvent avoir esté faits avec eux, par les Anglois, Ecossois,
                        ou autres, comme par exemple celuy du Capitaine Wright en 1670 et ceux des
                        Ecossois en cette derniere invasion.</p>
                <p>Passons donc au quatrième Point, qui est comme le
                        dernier refuge des Ecossois. Ils disent que la Province de Darien a este
                        abandonnée, et après ce que l’on vient de rapporter touchant la Ville de
                        <hi rend="italic">Santa Maria el Antigua</hi>, ils n’auront pas de peine à le prouver du moins en
                        partie. Mais à cela on leur répond en expliquant le mot. La Province de
                        Darien fut abandonnée en 1519 avec la Ville de <hi
                        rend="italic">Santa Maria el </hi><hi
                        rend="italic">Antigua</hi>, quant à
                        l’<hi rend="italic">habitation</hi> on l’avouë, (l’air et l’eau y étoient si nuisibles
                        qu’il n’y avoit pas moyen d’y demeurer plus long-temps.) Mais qu’elle ait
                        esté abandonnée quant à la <hi rend="italic"
                        >possession</hi>, on le nie avec d’autant plus de
                        fondement, que mesme cette possession n’a esté jamais interrompuë ; et si
                        ceux qui tiennent le contraire, peuvent apporter quelque Acte de
                        delaissement qui en ait esté fait par Sa Majesté ou par les Rois ses
                        Predecesseurs, on les prie de le faire. Mais s’ils n’en ont point, et que
                        pour toutes preuves de ce pretendu abandonnement ils ne puissent apporter
                        que le changement d’habitation, on leur répondra qu’il est libre à
                        chacun d’habiter sur son bien, ou de ne le pas faire. « La Loy naturelle,
                        dit M<hi rend="sup">r</hi> du Puy dans sa Recherche<note
                            xml:id="_ftn14" resp="editor" n="15"> « Recheche » a été corrigé par
                            « Recherche ».</note> des Droits du Roy
                        Très-Chrétien, est que chacun conserve son droit et sa chose
                        perpetuellement<note xml:id="_ftn15"
                            resp="editor" n="16"> « perpetuellemet » a été corrigé par
                            « perpetuellement ».</note>, sans que
                        l’un puisse tirer avantage de la perte d’autruy, même par le cours du temps,
                        parce que le temps n’est pas un moyen pour abolir une obligation. » Combien
                        moins donc la peut-il abolir à l’égard d’un Païs, qui sans avoir jamais
                        changé de main, paroist seulement avoir esté negligé par le legitime Maistre
                        et Possesseur<note xml:id="_ftn16"
                            resp="editor" n="17"> Le point a été remplacé par un point
                            d’interrogation.</note> ? La partie Occidentale d’Irlande, depuis Sligo jusqu’à
                        Limeric, n’est presque point habitée, c’est une chose que tout le
                        monde sçait. En appartient-elle moins à la Couronne d’Angleterre, et
                        pourroit-on avec quelque couleur prétendre de s’en emparer ? On ne croit pas
                        que les Ecossois en conviennent. Mais sans insister davantage sur ce
                        point-là, on se contentera de dire qu’il n’est même pas vray que la Province
                        de Darien ait esté entierement abandonnée, quant à l’habitation. Les
                        Espagnols y ont actuellement la Ville de <hi
                        rend="italic">Sainte Marie des Mines</hi>, avec <hi rend="italic"
                        >Schuchaderos</hi>, et si l’on veut considerer le
                        Darien dans toute l’étenduë qu’on luy donne aujourd’huy, on y trouvera
                        encore la Ville de <hi rend="italic">Cheapo</hi>, celle de la <hi rend="italic"
                        >Conception</hi>, le Chasteau de <hi
                        rend="italic">San Jago</hi>, et
                        plusieurs autres. En un mot, la Province de Darien ne peut plus estre
                        considerée aujourd’huy comme un Pays inhabité et inconnu. On en a des Cartes
                        plus exactes que d’aucun autre Pays de l’Amerique, et la domination
                        Espagnole y est si bien reconnuë, qu’on ne trouveroit peut-estre pas mille
                        Indiens qui ne parlent Espagnol.</p>
                <p>Le Darien au reste n’est pas seulement une Province
                        dépendante de la Couronne d’Espagne en Amérique. C’est de plus la Porte de
                        toutes les autres, ç’en<note xml:id="_ftn17"
                            resp="editor" n="18"> Lire : « cela en ».</note>
                        est le centre, et le seul lieu que Sa Majesté ait par
                        terre, pour la communication de ses autres Etats Americains, tant du Midi
                        que du Septentrion.</p>
                <p>D’où l’on pourra aisément recuëillir combien
                    Sa Majesté a dû trouver étrange aussi bien que toute la Nation Espagnole, que
                    les Sujets d’un Roy, duquel elle s’est toûjours montrée par effet le plus
                    veritable et le plus parfait ami, et en faveur duquel elle s’estoit ci-devant
                    engagée dans une longue et rude guerre au grand dommage de ses Etats, ayent
                    entrepris de traverser la mer avec plusieurs Vaisseaux, Troupes et munitions,
                    pour venir faire une invasion dans une Province qui luy est si importante, et ce
                    qui est encore plus, commencer des Etablissemens, avec dessein declaré de s’y
                    maintenir.</p>
                <p>Ce n’est pas que Sa Majesté ne puisse aisément les en
                    chasser par la force des armes, et faire une punition exemplaire de
                    l’insolence avec laquelle ils ont osé s’armer contre elle à la face du Soleil et
                    de toute l’Europe : mais comme Sa Majesté est persuadée, (tant par la
                    connoissance qu’elle a depuis un grand nombre d’années de la tres-grande sagesse
                    et justice de Sa Majesté Britannique, que par les Declarations qui ont esté
                    faites de sa part à Madrid et ailleurs) qu’elle n’approuve en aucune maniere ces
                    attentats, elle ne doute point aussi que Sa Majesté Britannique n’use au plutost
                    de son autorité Royale et Souveraine, pour reprimer et chastier severement ces
                    Ecossois comme des Perturbateurs du repos public, et violateurs des
                    alliances, suivant ce qui a esté pratiqué en semblable occasion par ses
                    Predecesseurs Rois et Reines, et en particulier par le Roy Jacques I duquel on
                    rapportera icy en peu de mots la justice signalée.</p>
                <p>Un Chevalier Anglois, nommé <hi
                        rend="italic">Walter Raleigh</hi>
                        ayant obtenu de ce Prince en 1617 une Commission pour negocier dans les pays
                        du nouveau Monde qui n’avoient point encore esté découverts, en abusa pour
                        aller faire des incursions dans la Province de <hi
                        rend="italic">Guyana</hi>, le long
                        de la Riviere nommée <hi rend="italic">Orenocque</hi>, et dans la Castille d’Or. Son fils y fut tué, et
                        ceux qu’il croyoit surprendre se défendirent si vaillamment qu’il fut obligé
                        de se retirer en ses Vaisseaux. Mais il n’en fut pas quitte pour cela,
                        car estant venu en Angleterre, et le Comte de Gondomar, Ambassadeur
                        d’Espagne, ayant fait ses plaintes au Roy, Raleigh fut arresté, mis à la
                        Tour de Londres, et condamné par la Cour du Banc du Roy à avoir la teste
                        tranchée.</p>
                <p>Quarante années auparavant ou environ, deux Capitaines,
                        nommez <hi rend="italic">Oxenbam</hi>, et <hi rend="italic"
                        >Dracke</hi>, avoient formé un pareil dessein,
                        mais le premier ayant esté pris par <hi rend="italic"
                        >Orega</hi>, Capitaine Espagnol, et ayant esté
                        conduit à Lima, y reçut la punition qui luy estoit duë ; et quant à Dracke,
                        quoyqu’il eust un sort tout different, puisqu’il revint chargé d’un 
                        riche butin, il n’en profita pourtant point, la Reine Elisabeth qui regnoit
                        alors en Angleterre, l’ayant fait restituer
                        tout entier à Mendoce, Ambassadeur d’Espagne, et avant fait défenses
                        tres-expresses à Dracke de plus faire de pareilles entreprises.</p>
                <p>On ne doute point que Sa Majesté Britannique qui est si
                        éclairée, qui ne cede ny en équité, ny en sagesse à ses Predecesseurs, ne
                        prenne ces choses en consideration, et ne fasse donner à Sa Majesté
                        Catholique une satisfaction<note
                            xml:id="_ftn18" resp="editor" n="19"> « satifaction » a été corrigé par
                            « satisfaction ».</note> et une
                        reparation digne d’un si grand Roy, et proportionnée à l’attentat qui a esté
                        commis.</p>
                <p>Quoyque tout ce qui a esté dit cy-dessus, soit assez
                        clair de soi-même, et plus que suffisant pour decider la question,
                        néanmoins comme ceux qui ont interest de ne se point payer de raison,
                        pourroient objecter en gros, qu’ils ne disputent aux Espagnols ny la
                        possession du Gouvernement de la Terre ferme en general, ny même celle de la
                        Province de Darien en particulier prise en son entier ; mais seulement un
                        petit espace de terre, situé entre la mer du Nord et la Montagne, lequel est
                        encore habité par une nation d’Indiens, qui ont leur Cacique ou Chef, et qui
                        ont fait et font encore aujourd’huy la guerre aux Espagnols, en sorte qu’ils
                        ne peuvent estre considerez comme leur ayant esté soûmis, on a jugé à 
                        propos de prévenir ce raisonnement en disant icy par forme d’induction, que
                        qui prouve pour le tout, prouve pour l<hi rend=""
                        >e</hi> parti<note
                            xml:id="_ftn19" resp="editor" n="20"> « partie » a été corrigé par
                            « parti ».</note>.</p>
                <p>Or il vient d’estre prouvé que tout le Gouvernement de
                    Terre ferme en general, et la Province de Darien en particulier, appartiennent à
                    Sa Majesté Catholique ; donc on a prouvé aussi que la partie de ce Gouvernement
                    que les Ecossois ont envahi, etc.</p>
                <p>De plus, il a esté prouvé que cette partie du Gouvernement
                    de la Terre ferme, ou de Panama, a esté possedée et habitée par les Espagnols
                    dès le commencement du siecle passé, que même ils y avoient bâti une Ville
                    laquelle fut Capitale de la Province, et que l’abandonnement d’habitation qui en
                    a esté faite, ne sçauroit préjudicier aux Droits du Roy ; donc, ce même lieu que
                    les Ecossois ont envahi, etc.</p>
                <p>Enfin, il a esté prouvé d’abondant que quand le Pays est
                    déja reconnu pour legitimement acquis, il n’importe quant au Droit et par
                    rapport aux Nations étrangeres, s’il a esté entierement reduit ou non.</p>
                <p>Or il a esté prouvé que ce Pays appartient legitimement et
                    en toute Souveraineté à Sa Majesté Catholique ; donc, supposé même qu’il y ait
                    encore dans le Pays de Darien des Indiens non reduits, les Ecossois n’ont pas
                    eu pour cela droit d’y faire invasion.</p>
                <p>À tout ce que dessus on ajoûte par surabondance de preuve,
                    qu’ayant esté montré que les Rois Catholiques en donnant Commission à leurs
                    Sujets ou Serviteurs pour faire des découvertes, leur ont toûjours expressement
                    défendu d’approcher de cent lieuës des Conquestes du Roy de Portugal, et de
                    celles des autres Princes Chrestiens, Sa Majesté est en droit de prétendre le
                    réciproque de ces Princes.</p>
                <p>Et enfin que les Ecossois, en faisant irruption dans la
                        Province de Darien, ont outrepassé les bornes de l’Acte de la Patente
                        l’établissement de leur Compagnie, y estant expressement porté qu’ils
                        ne pourront s’établir en aucuns lieux habitez et possedez par les Princes,
                        Alliez de la Couronne d’Angleterre.</p>
        </quote>
            </div>