<div type="article" xml:id="1701-12b_279" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de la Martinique »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1701, p.
                    279-281.</bibl>
                <p>On a eu avis du Fort-Royal de la Martinique, que le
                        30 Septembre dernier, on fit dans la Paroisse du Fort Saint Pierre, qui est
                        administrée par les Jesuites, un Service solemnel pour feu Son Altesse
                        Royale Monsieur, par les soins de M<hi rend="sup">r</hi> Robert, Intendant des Isles Françoises
                        de l’Amerique. L’Eglise, qui est belle et spacieuse, estoit tenduë de
                        noir depuis la voute jusqu’en bas. On y avoit élevé un superbe Mausolée,
                        avec une belle Chapelle ardente, construite exprès aux armes du Prince, et
                        chargée de plus de cinq cens cierges. Tous les Corps y assisterent avec un
                        monde infini ; car on n’avoit encore rien veu de semblable dans les Isles.
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées<hi rend="sup "><note xml:id="_ftn0"
                            resp="editor" n="1"> La mort est celle de
                                M<hi rend="sup">r</hi> des Nots et non celle du Comte d’Estrée. L’erreur est rectifiée
                                dans l’article « Plusieurs articles qu’on ne nomme point icy faute
                                de place » publié dans le <hi rend="italic"
                                >Mercure</hi> de janvier 1702. Voir infra
                                p. ***</note></hi>, General des
                        Isles, estoit venu exprez dès le jour precedent à la Ville de Saint Pierre,
                        pour assister à cette Pompe funebre. Il en partit le lendemain la
                        nuit. Il se trouva mal à son retour, et le 5 Octobre il expira à une heure
                        après midy ; muny de tous les Sacremens et universellement regretté. Il est
                        mort en la soixante troisième année de son âge après s’estre signalé dans un
                        grand nombre d’occasions, et surtout au combat de la Hogue, où il commandoit
                        le Soleil Royal sous M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Tourville. Il estoit Chef d’Escadre, et
                        il n’y avoit qu’un an que Sa Majesté l’avoit nommé General de toutes les
                        Isles.</p>
            </div>