<div type="article" xml:id="1702-09a_191" resp="CRSH">
            <p>« Grande Relation du Perou »</p>
            <p><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1702, p.
                191-215<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi
                            rend="color(#000000)"> Cette relation est reproduite dans le cadre du
                            projet « Mercure galant », disponible en ligne sur </hi><hi
                            rend="color(#000000)italic">Obvil</hi><hi rend="color(#000000)"
                        >.</hi></note></hi></p>
            <p>Il s’est fait de grandes réjoüissances au Perou. Je vous envoye une traduction de la
                Relation Espagnole qui en a esté envoyée icy. </p>
    <quote>
            <label>Proclamation solemnelle et cavalcade royale qui se fit à Lima, Capitale du Perou,
                pour l’avenement de Philippe V aux Couronnes des Espagnes, par l’ordre et le Zele de
                son E. Dom Melchior Porto-Carrero Comte de la Monclava, Viceroy du Perou, etc.</label>
            <p>Monsieur le Viceroy du Perou n’attendit pas des ordres exprès de Madrid, pour
                proclamer Philippes Roy des Espagnes. Dès qu’il sçut qu’on en avoit eu avis à
                Panama, il ne songea qu’à donner des marques publiques et éclatantes de sa fidelité,
                et de son zele pour son nouveau Maître. Ne pouvant donc plus douter que cette
                proclamation n’eût déja esté faite dans les formes à Madrid, S. Excellence après
                avoir consulté tous les Tribunaux de cette magnifique Ville, resolut que cette
                Ceremonie se feroit avec tout l’éclat possible le 5 d’Octobre 1701. M<hi rend="sup">r</hi> le
                Viceroy ordonna sur l’heure L’alferez Royal de cette Ville, nommé Dom Pedro Lascano
                Centeno d’en donner avis à toutes les personnes titrez et nobles. Chacun se prepara
                à y paroître avec le plus d’éclat et de magnificence qu’il luy seroit possible. On
                chercha des chevaux du plus grand prix, ceux qui n’en avoient pas d’assez beaux en
                acheterent, qui leur coûterent quatre et cinq cens écus. On fit broder des habits,
                que la pluspart couvroient de perles et de diamans. Les harnois des chevaux
                furent d’une richesse proportionnée, les étriers étoient d’or ou d’argent. Les
                rubans et les dorures y furent prodiguées avec autant de goût que de magnificence.
                On n’y épargna rien ; et comme ce qui vaut deux écus en Europe, se vend douze et
                seize au Perou, on peut dire qu’il ne s’est point fait à cette occasion de Feste qui
                ait autant coûté.</p>
            <p>En mesme-temps la Ville fit travailler avec beaucoup de soin aux ornemens 
                publiques. On éleva quatre Théatres magnifiques dans les quatre places principales
                où devoit se faire cette Proclamation. Le 4 d’Octobre à midy les carillons de toutes
                les cloches, annoncerent le commencement de cette Feste. À l’entrée de la nuit toute
                la Ville parut en feu par les magnifiques illuminations qu’on y voyoit de tous
                côtez, et qui se continuerent les deux nuits suivantes. On fit un feu d’artifice
                d’une invention singuliere dans la Place Major, qui fut different<note
                    xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « differend » a été corrigé par
                    « different ».</note> de ceux qu’on tira les trois nuits suivantes.</p>
            <p>La matinée du cinquième fut destinée aux actions de graces qu’on rendit à Dieu pour
                un si grand bonheur. Son Excellence se rendit à l’Eglise Metropolitaine avec les
                Juges, les Nobles et tous les Corps de Justice. M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque à la teste de son
                Chapitre, vint la recevoir, et luy donner l’Eau benite à la porte de l’Eglise, où
                l’on commença à chanter en Musique le <hi rend="italic">Te Deum</hi>. M. le Viceroy
                avoit ordonné qu’on élevât un Autel magnifique separé du grand Autel où l’on
                mit avec le plus d’éclat qu’il fut possible les trois riches bustes de l’Apostre
                Saint Jacques, Patron de l’Espagne, de S. Hermenegilde et de S. Ferdinand Roy
                d’Espagne, afin que par leur intercession les ardentes prieres qu’on faisoit pour la
                prosperité de Philippe V fussent plus agreables à Dieu. Toutes les ruës par où
                devoit passer cette grande pompe, estoient ornées des plus riches tapisseries. Tous
                les particuliers qui n’avoient point de rang dans cette Ceremonie, s’estoient
                piquez chacun en son particulier d’estre magnifiquement vêtus. Le concours y fut
                tres grand. Sur les deux heures après midy toutes les Dames se rendirent chez Madame
                la Vicereine avec tout l’éclat que la pompe d’une brillante parure peut ajoûter à la
                beauté. Tout ce grand nombre de Dames qualifiées se distribuerent aux balcons et aux
                fenêtres pour voir la Cavalcade dans la place Major. On ne peut rien imaginer
                de plus magnifique et de plus éclatant, on ne voyoit que des chevaux de prix, et un
                tres-grand nombre de Cavaliers adroits et bien faits qui les montoient, des livrées
                riches et nombreuses qui suivoient, et l’or et les pierreries qui brilloient de
                toutes parts. Tous les Chefs qui conduisoient ces differentes Troupes de cavalerie
                n’étoient pas moins distinguez par leur air que par leur nom. Personne n’y parut
                avec plus d’éclat que Dom Antonio-Joseph Porto-Carrero, fils aisné de M<hi rend="sup">r</hi> le
                Viceroy. Les Trompettes et les Timbales en tres grand nombre y firent un bruit de
                guerre des plus agreables, et se firent admirer par leurs fanfares.</p>
            <p>L’Infanterie ne ceda en rien à la magnificence de cette nombreuse Cavalerie.</p>
            <p>Les quatre Rois d’Armes précedoient M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy, qui couronnoit bien dignement ce
                superbe spectacle. Ses Gardes et ses livrées répondoient bien à la 
                magnificence qu’on admiroit en sa personne, et tous ses carosses qui terminoient
                cette pompeuse marche, estoient tous proportionnez à l’éclat d’une des plus belles
                Ceremonies qui ait esté vuë depuis long-temps.</p>
            <p>Toute cette magnifique Cavalcade fit le tour de la grande place, où estoit le
                principal Theatre de cette grande fonction, et passa sous les balcons où estoit
                Madame la Vicereine et Mademoiselle de Porto-Carrero sa fille, avec toute leur Cour
                pour recevoir la benediction de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque qui estoit à un des balcons
                de la gallerie du Palais. Jamais place n’a esté d’un éclat à ébloüir autant les
                yeux. Après qu’on eut fait le tour du Theatre, Son Excellence descendit de cheval,
                et monta le premier sur ce grand Théâtre, suivy des quatre Herauts d’Armes et de
                tous les principaux Officiers en chef du Royaume et de la Ville, avec le Drapeau
                Royal porté par L’alferez Real. Alors le Heraut d’Armes qui estoit à la main 
                droite, dit et repeta à trois reprises, et à haute voix, « silence, silence,
                silence, oyez, oyez, oyez », les acclamations publiques cesserent pour un moment.
                Son Excellence ôta son chapeau, et chacun en fit de mesme. Elle prit l’Etendart
                Royal, et elle cria de sa propre voix, « Castille et les Indes, Castille et les
                Indes, Castille et les Indes pour le Roy Catholique Dom Philippe V de ce nom, nostre
                Seigneur que Dieu garde », haussant en mesme-temps l’Etendart Royal avec L’alferez,
                là le silence du peuple finit, et toute la multitude recommença ses
                acclamations, repetant tous comme d’une seule voix « vive, vive, vive, Madame la
                Vicereine ». Toutes les Dames de sa Cour qui s’estoient levées de leurs sieges, se
                tinrent debout par respect pendant la Proclamation : Dès que les paroles en furent
                prononcez, la décharge de l’Infanterie se fit ; elle fut suivie de celle de
                l’artillerie, et le carillon de la Cathedrale et des autres Eglises recommença.
                M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque jetta de son balcon de l’argent au peuple, ce que firent
                aussi le Doyen et le Chapître, les particuliers jetoient leur Chapeaux en l’air et
                on jettoit des balcons de l’argent, des fleurs et des devises, on se felicitoit les
                uns les autres et tous ensemble rendoient grace à Dieu de leurs avoir donné pour Roy
                un Prince aussi parfait.</p>
            <p>De cette Place, cette magnifique Cavalcade alla aux autres qui estoient préparées
                pour la mesme fonction, et qui avoient chacune des ornemens differens et des 
                beautez proportionnées à leurs situations et aux grandes maisons qui les
                environnent.</p>
            <p>Cette fonction estant faite aux quatre Places differentes, on marcha dans le mesme
                ordre pour porter en Triomphe l’étendant Royal dans la grande Salle du Chapître sous
                un Dais de velours cramoisi brodé d’or, avec les armes en relief de Castille et de
                Leon, et à droite et à gauche les deux Masses d’argent sur deux Carreaux de velours
                cramoisy.</p>
            <p>Son Excellence alla ensuite dans la Gallerie du Palais, où estoient Madame
                Vice-Reine et après luy avoir donné et en avoir reçeu les félicitations de la joye
                et du bonheur de la Ville, et du Royaume, Son Excellence pendant un quart d’heure
                entier fit jetter à pleines mains des pieces d’argent aux Peuples, et pour avoir
                occasion de faire des liberalitez aux personnes de marque, Son Excellence avoit fait
                fraper des pieces d’or et d’argent avec le nom auguste de Philippe V de sorte que
                dès ce jour là on voit dans les patagons du Perou, cette inscription. <hi
                    rend="italic">Philippus V. Dei gratia Hispaniarum et Indiarum Rex,
                    ann. 1701.</hi></p>
            <p>La pluspart des Seigneurs et de la Noblesse resterent dans le Palais. Son Excellence
                les invita au Feu de joye, qui fut d’une invention singuliere ils y furent régalez
                de toutes les manieres et Madame la Vice-Reine en usa de mesmes pour toutes les
                Dames de sa Cour, et elle les pria d’estre toutes habillées de la mesme 
                magnificence pendant les huit jours entiers, que l’Etendart Royal devoit demeurer
                exposé dans la grande Salle du Chapître. On y eut sans cesse pendant le jour des
                Concerts de Musique tres mélodieux, et toutes les nuits des Illuminations fort
                agréables.</p>
            <p>Les jours suivans Son Excellence reçut les felicitations de la Ville, de
                l’Archevêque, du Chapître, des Superieurs de toutes les Religions, et de toutes les
                Corps des Communautez ; Son Excellence les remercia du zele et de l’afection
                qu’ils avoient témoignez pour leur nouveau Roy. Pendant tous ces jours là
                Son Excellence fit de grandes liberalitez et elle répandit des aumônes
                considerables. Le quatrième jour après cette proclamation l’ordre exprès arriva
                d’Espagne pour la faire. Rien ne peut estre comparé à la satisfaction que ressentit
                M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy d’avoir prévenu cet ordre et de s’estre acquité si dignement de cette
                obligation avant que d’en avoir reçû l’ordre.</p>
            <p>Le Gentilhomme qui l’apporta rendit à M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy une cedule du 20 Février
                1701 signée de la main du Roy, par laquelle Sa Majesté luy donnoit ordre de donner à
                ce mesme Gentilhomme un employ convenable à ses mérites. Comme c’estoit le premier
                écrit du Roy qui paroissoit au Perou, M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy le baisa, le mit sur son coeur,
                sur sa teste, et l’exposa en veneration aux yeux de toutes les personnes de marque,
                et l’ordre du Roy fut bientost executé en faveur de ce Gentilhomme.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy avoit par bonheur quelque portrait de Sa Majesté Catholique en
                estampe. Il fit venir un habille Peintre et il en fit faire un Portrait en grand,
                qu’il plaça sous le Dais où estoit l’Etendart Royal, dès le premier jour de la
                proclamation. Il n’est pas facile d’exprimer qu’elle veneration et qu’elle amour
                concoururent pour ce Grand Prince, tous ceux qui en purent juger par ce Tableau.</p>
            <p>Tout ce qui s’est passé dans cette Ceremonie montre bien avec qu’elle sincerité
                le peuple aime ce digne Monarque, et avec qu’elle fidélité ils le servent et avec
                quel zele il se consacre à sa gloire.</p>
        </quote>
            <p>C’est <hi rend="italic">Don Joan Delos santos</hi>. <hi rend="italic">De
                    caravajal</hi> fils du grand Chancelier de Lima dont je vous ay parlé le mois
                passé, qui a apporté le premier cette relation en Europe. C’est un jeune Seigneur
                qui a mille bonnes qualitez et qui est bien fait de sa personne, le Roy luy a fait
                l’honneur en luy parlant de luy dire quelques mots Espagnols. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
                Beauvilliers luy a fait l’honneur de le présenter aussi ces jours passez à
                Monseigneur le Duc de Berry. Il est charmé des honneurs qu’il en a reçus et des
                bontez, que tout le monde luy témoigne.</p>
        </div>