<div type="article" xml:id="1702-02a_075" resp="CRSH">
            <head>« Extrait d’une lettre écrite d’un lieu appellé le Détroit qui est environ à trois
                cens lieues de Quebec »</head>
            <p><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1702, p. 75-85.</p>
            <p>Comme M<hi rend="sup">r</hi> de Cailleres, qui a succedé à feu M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac au Gouvernement et à la
                Lieutenance generale de Canada, où il estoit auparavant Gouverneur de l’Isle de
                Monreal, dans le voisinage des Iroquois, a reconnu par une experience de près de
                vingt années l’inconstance de cette Nation, quelque Paix qu’on puisse faire avec
                eux, il resolut l’Eté passé de concert avec M<hi rend="sup">r</hi> de Champigny, Intendant, d’envoyer en
                Canada deux Compagnies des Troupes que le Roy entretient en ce Pays là, et
                plusieurs familles, jusqu’au nombre de près de cent personnes, sous le commandement
                de M<hi rend="sup">rs</hi> de la Mothe et de Tonty, à trois cens lieuës ou environ de Quebec, vers le
                Sud Ouest en un lieu appellé <hi rend="italic">le Détroit</hi>, sur le bord d’une
                Riviere, qui par le cours de vingt-cinq lieuës fait la communication du Lac Huron,
                avec celuy d’Erié. On verra le commencement de cet établissement dans la Lettre
                suivante écrite par un des deux Capitaines, qui y ont conduit leurs Compagnies.</p>
    <quote>
            <label>EXTRAIT d’une Lettre écrite du Détroit, le premier Novembre 1701.</label>
            <p>Je ne sçay, Monsieur, si vous avez appris que M<hi rend="sup">r</hi> de Pontchartrain a ordonné qu’on
                établist ce Poste. Quoy qu’il en soit, je vous diray que j’ay esté choisi de M<hi rend="sup">r</hi> de
                Cailleres pour en faire l’établissement avec M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe, qui en a le
                Commandement. Pour cet effet nous sommes partis avec un Jesuite, qui s’en est
                retourné, un Recolet, deux Officiers subalternes, et cent hommes le 5 Juin, prenant
                la route des Ontaoüako, nostre General n’ayant pas jugé à propos, de nous faire
                passer par celle de Niagara, qui est bien plus commode et plus courte, voulant voir,
                avant que de se servir de ce chemin, les affaires affermies entre nous et les
                Iroquois.</p>
            <p>Pour vous donner une idée de ce que c’est que le Détroit, en cas que vous ne l’ayez
                pas, Vous sçaurez que c’est une Riviere, qui a vingt cinq lieuës de long, dans
                laquelle se décharge le Lac Huron pour se jetter dans le Lac Erié. Il s’en rencontre
                un autre dans cette Riviere qu’on nomme le Lac de Saint Clair. Ce Lac est à près
                de dix lieues de ce dernier, qui en a dix de traverse, et environ quinze de
                large. Il est fort poissonneux, aussi bien que la Riviere, qui est par les 41 degrez
                de latitude Septentrionale, qui court depuis son embouchure jusqu’au Lac Erié, du
                Nord Nord Est au Sud Sud Ouest. La terre du Nord s’etend du costé des Miamis, où il
                y a une riviere, par laquelle on s’y rend en six journées, d’où on peut aisément
                aller jusqu’au Mississippi, celle du Sud jusqu’à Tarento, qui est une terre ferme
                dans le fond du Lac Huron, qui aboutit dans celuy d’Ontario, le Détroit est
                éloigné de cent lieues de Misilimakinak, où nous avons un autre établissement
                considerable, au Nord du Lac Huron, et de cent autres de Niagara, lequel est distant
                de Montreal de cent cinquante lieues, et si l’on fait un établissement de ce Poste,
                il a esté resolu que l’on construiroit des Barques à Katarakoui, ci-devant Fort de
                Frontenak, pour y transporter les choses necessaires jusqu’à Niagara, où l’on fera
                un Fort pour y maintenir des Charois qui en feront le portage. Ces Barques seront
                reçues par d’autres Barques, qui en feront le transport jusqu’ici de Lac en Lac
                et de Riviere en Riviere, d’où on pourra les envoyer aux Miamis, à Chikagou, et à la
                Baye pour faire le Commerce avec les Nations qui sont en nombre.</p>
            <p>Nostre Fort est d’un arpent en quarré sans les Bastions, situé fort avantageusement
                sur une éminence separée de la riviere, par une pente douce d’environ quarante pas,
                qui forme un glacis fort agreable. On a observé de le mettre dans le plus étroit de
                la Riviere, qui est d’une portée de fusil, ayant par tout ailleurs un bon demi quart
                de lieue, et si l’on habitue ce poste, le terrein y est tres-beau pour y bâtir 
                dans les suites une grande Ville.</p>
            <p>Les differentes choses qui se rencontrent en ce Pays, le rendent tout à fait
                agréable. Le climat y est aussi temperé qu’en Touraine, et l’hiver, selon ce que
                disent les Sauvages, n’y dure au plus que six semaines. C’est un charme de voir
                cette Riviere bordée d’un nombre infini de pommiers, de quantité de pruniers, de
                plusieurs especes de chastaigners, de Noyers, et de Noisiliers de France et d’y
                rencontrer la vigne qui en fait un des plus beaux ornemens, dont les raisins sont
                passablement gros et bons. Par intervalle on trouve de fort grandes prairies
                sèches et moüillées remplies d’herbes, qui ont plus de trois pieds de haut ; elles
                ne sont interrompues que par des arbres fruitiers ou des bois francs, d’une
                excessive hauteur, de plusieurs especes, comme noyer tendre et dur, chesne rouge et
                blanc, lierre, bois blanc, orme, fresne, et cotoniers. Cette diversité continuë dans
                la profondeur des terres, qu’on a eu la précaution de faire sonder, laquelle, se
                trouve si bonne qu’elle fait esperer que sa fecondité ne refusera pas à la main du
                Laboureur diligent, ce que la nature d’elle-même a produit si abondamment. </p>
            <p>C’est dans ces bois et dans ces vastes prairies que se nourrissent un nombre
                innombrable de boeufs, vaches, cerfs, biches, chevreüils, ours, et d’Indes, qui nous
                ont esté d’un tres grand secours, pour faire subsister nos Soldats et nos Voyageurs
                occupez au travail, à qui les vivres avoient manqué dès en arrivant. Quatre ou cinq
                Chasseurs ont suffi jusqu’à cette heure pour les en entretenir malgré les grandes
                chaleurs, qui ont fait perdre une partie de leur chasse, ce qui doit faire juger de
                la quantité de bestes, qui se rencontrent dans ce continent. </p>
            <p>Il se trouve dans les prairies le lac de S. Clair et la riviere, où il y a
                plusieurs Isles, une grande quantité de gibier qui consiste en faisans, cailles,
                ralles, perdrix rouges, gruës, cignes, outardes, canards de plusieurs especes,
                sarcelles, tourtes. </p>
            <p>Voilà, Monsieur, tout ce que je puis vous mander jusqu’à present de la bonté de ce
                pays, si par la suite on fait quelqu’autre découverte, je vous en feray part. Je
                suis, etc.</p>
        </quote>

        </div>
