<div type="article" xml:id="1702-03_140" resp="CRSH">
            <head>« Lettre au sujet de la Paix faite avec les Iroquois »</head>
            <p>Bacqueville de La Potherie, <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1702, p. 140-147</p>
            <p>Voicy ce que M<hi rend="sup">r</hi> le Roy de La Poterie Controlleur de la Marine et des
                Fortifications de la Nouvelle France a mandé à un Capitaine des Vaisseaux du
                Roy du département de Toulon, au sujet de la paix faite avec les Iroquois en
                1701.</p>
    <quote>
            <p>Il n’y a point eu de Gouverneur General de la nouvelle France qui ait soutenû la
                gloire du Roy avec plus d’éclat dans ce vaste Pays que Feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac
                qui en faisoit l’amour et les délices, ny qui ait plus humilié les Iroquois, Nation
                la plus fiere et la plus redoutable de toute l’Amerique. Il a porté le fer, et le
                feu chez eux, et quelques efforts qu’ils ayent pû faire il les a enfin forcez
                à luy venir demander la paix. Tous les troubles cesserent en 1698 depuis la perte de
                leur grand Chef nommé la Chaudiere noire. Ce coup leur fut d’autant plus sensible
                qu’ils furent battus par un party d’Algonkins, dont le plus âgé n’avoit que vingt
                ans : aussi ce Chef qui estoit la terreur de toutes les Nations nos alliées ne put
                s’empescher en mourant de s’écrier « Faut il que moy qui ay fait trembler toute la
                terre je meure de la main d’un enfant. » Les Iroquois se
                déterminerent de conclure la paix avec M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac qu’il auroit
                faite plusieurs années auparavant s’il n’avoit pas voulu y comprendre tous les
                sauvages Alliez, mais il contraignit dans cette conjoncture les Iroquois à le faire.
                Ils cesserent tout acte d’hostilité et le Canada commença à gouter ce repos qui
                avoit esté troublé pendant des 10 années ; de sorte que les François alloient en
                toute seureté d’une habitation à l’autre. M<hi rend="sup">r</hi> de Frontenac mourut à la fin de 1698
                quand les Iroquois apprirent sa mort, ils ne purent s’empescher de le regreter ;
                mais ils convinrent aussi tost qu’il ne faloit pas se presser d’envoyer à
                Montréal des ambassadeurs des cinq Nations comme ils l’avoient promis. Ils
                temporizerent donc jusques en 1701, envoyant cependant des Députez de temps à autre
                pour ne pas donner ombrage à M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres qui avoit pris la place de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                de Frontenac. Ils tomberent d’accord avec luy que nos Alliez emmeneroient tous les
                Prisonniers Iroquois qu’ils avoient faits pendant la guerre et qu’ils en feroient de
                même des leurs. Le Pere Anselme Jesuite qui connoit parfaitement le caractere
                des Sauvages, fit luy même cette Négociation à MicheliMakinak, qui est le centre de
                tous les mouvemens de nos Alliez. Il engagea tous ces Peuples de descendre à
                Montreal avec les prisonniers Iroquois. Le cortege fut de plus de huit cens hommes
                composé de trente une Nations différentes. M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres envoya au Pays des
                Iroquois le M<hi rend="sup">r</hi> de Maricourt Capitaine d’un détachement de la Marine qui eut la
                précaution d’emmener quelques François. On tint au mois d’Aoust de l’année 1701
                plusieurs Conseils Generaux. Nos Alliez furent extremement surpris de ne point
                appercevoir leurs gens qui étoient demeurez chez les Iroquois. Le Rat, Chef des
                Hurons de Michilimakinak sur qui roulent les affaires de toutes les Nations Alliées,
                renversa les mesures que l’on voulut prendre pour pacifier toutes choses. Il mourut
                sur ces entrefaites. Les Alliez qui n’avoient personne capable de prendre le
                maniement des affaires communes avec autant de fermeté que ce Chef, remirent les
                Iroquois entre les mains de M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres pour en faire ce qu’il jugeroit à
                propos. La Paix ne laissa pas de se conclure. L’on chanta et l’on dansa le Calumet
                dans lequel tous les Députez des Alliez et des Irocquois y fumerent.</p>
        </quote>

        </div>
