<div type="article" xml:id="1702-09b_250" resp="CRSH">
                <head>« Troisième Article de morts aussi remply que les précedens »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1702,
                    p. 250-255.</bibl>
                <p>Les voyages de long cours se font rarement sans que les maladies emportent
                    beaucoup de monde, nous avons perdu sur la Flote de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de
                    Chasteaurenaut, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Nesmond, Lieutenant General des Armées du
                    Roy. Il estoit frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Montauban, et tous deux neveux à la mode
                    de Bretagne de feu M<hi rend="sup">r</hi> le President de Nesmond et de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayeux,
                    lesquels estoient aussi fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> le President de Nesmond et de Dame N....
                    de Lamoignon, sœur de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President de Lamoignon, et fille de
                    M<hi rend="sup">r</hi> le President de Lamoignon.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Châteaumorant, Capitaine de
                        Vaisseau est aussi mort au Mexique ; il a un Frere dans le service du Roy.
                        Il le sert depuis plusieurs années avec gloire et distinction. Celuy qui
                        vient de mourir estoit fort estimé et avoit fait paroistre une grande
                        bravoure dans les Combats de mer où il s’est trouvé. Il a un Frere
                        Ecclesiastique qui a demeuré long-temps au Seminaire de Saint Magloire et
                        qui est à présent dans la Communauté de Saint Sulpice où il vit avec
                        une grande régularité et travaille beaucoup. Madame leur Mere Dame N... de
                        Costentin estoit Sœur de Feu M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Tourville. M<hi rend="sup">rs</hi> de
                        Châteaumorant sont d’une tres ancienne Maison d’Angoulmois. Madame de
                        Chasteaumorant demeure à l’Abbaye de Pantmont avec Madame sa Sœur qui en est
                        l’Abbesse.</p>
            </div>