<div type="article" xml:id="1702-01a_074" resp="CRSH">
            <head>« Extrait d’une Lettre de Canada »</head>
            <bibl>Bacqueville de La Potherie, <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1702, p. 74-83. </bibl>
            <p>Voici l’extrait d’une Lettre écrite de Canada. Vous y trouverez des choses fort
                glorieuses pour vostre Sexe.</p>
    <quote>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Roy de la Potherye, Controlleur de la Marine et des Fortifications de la
                Nouvelle France, Neveu de feu M<hi rend="sup">r</hi> de la Potherye, Sous Doyen des Conseillers d’Etat,
                et de M<hi rend="sup">r</hi> Damour, Grand Croix et Grand Bailly de la Morée, prenant connoissance des
                affaires du Roy dans l’étenduë du Pays il y a trois ans, visita tous les Forts
                où il y avoit Garnison. Il y apprit une action heroïque qu’une jeune Canadienne de
                vingt-deux ans nommée Mademoiselle <hi rend="italic">Maglon Vercheres</hi> avoit
                faite contre les Iroquois pendant ces dernieres guerres. Il en instruisit M<hi rend="sup">r</hi> le
                Comte de Pontchartrain, et il obligea cette Demoiselle d’en expliquer elle-mesme par
                écrit à Madame la Comtesse de Pontchartrain toutes les circonstances, ce qu’elle fit
                avec beaucoup de modestie. M<hi rend="sup">r</hi> de la Potherye en a écrit le détail en ces
                termes. </p>
            <p>Tout le Canada estoit dans des allarmes continuelles des irruptions frequentes que
                les Iroquois faisoient dans le Gouvernement de Montreal. Il y eut un party de
                quarante à cinquante des leurs qui entourèrent le Fort Vercheres. Ils estoient
                cachez dans des buissons aux environs. Ils n’eurent pas plutost fait leurs
                Sasakoüéz, qui sont leurs cris de guerre, qu’ils donnerent précipitamment sur
                vingt-deux Habitans qui travailloient à la Campagne. Cette Demoiselle qui n’estoit
                qu’à deux cens pas du Fort sur le bord du Fleuve Saint Laurent voulut s’enfuir.
                Deux Iroquois tirerent sur elle, et la manquerent. Il y en eut un autre qui la
                poursuivit jusques à l’entrée du Fort, où croyant l’avoir arrestée, son mouchoir de
                col luy demeura dans les mains. Elle conserva assez de presence d’esprit pour fermer
                la porte du Fort sur l’Iroquois qui n’osa risquer d’y entrer par le tumulte qu’il y
                entendoit. Toutes les femmes qui voyoient enlever leurs maris sans esperance qu’on
                pust les sauver, faisoient des cris pitoyables, penetrées de douleur de ce
                qu’ils seroient infailliblement brûlez à leur arrivée chez ces Barbares. Il est vray
                qu’il n’y en avoit que deux qui en furent exempts. Mademoiselle de Vercheres
                prévoyant que toutes ces lamentations pourroient faire connoistre aux Iroquois qu’il
                n’y avoit personne pour garder le Fort, car il n’y avoit pour lors qu’un Soldat,
                renferma toutes ces femmes. Elle monta aussi tost sur un Bastion où estoit le
                Soldat. Elle osta ses coëffures et mit un Chapeau sur sa teste, un fusil sur
                l’épaule, se montrant ainsi aux Iroquois, et leur donnant à entendre par là que
                l’on estoit sur la défensive, même fit feu sur eux. Mais comme elle vit qu’ils
                persistoient à entourer le Fort, et rangeoient les palissades pendant la nuit, elle
                chargea elle même un Canon de quatre livres de bale, s’estant servie d’une serviette
                pour tapon. Elle le tira sur eux. Ce coup rompit toutes leurs mesures, et donna
                occasion à tous les Forts du Nord et Sud du fleuve depuis Montreal, dont le circuit
                est de plus de vingt lieuës, de se tenir sur leurs gardes. Chaque Fort se répondant
                de l’un à l’autre au premier signal de celuy de Vercheres jusqu’à Montreal on
                détacha cent hommes pour luy donner du secours, et ce secours arriva peu de temps
                après que les Iroquois se furent retirez dans les Bois. Je ne puis passer sous
                silence l’action que fit Madame sa Mere deux ans auparavant. Les Iroquois causant de
                grands desordres à la Coste du Sud du Gouvernement de Montreal, vinrent à Vercheres.
                Cette Dame s’ennuyant de se voir investie dans son Fort, se jetta dans une Redoute
                qui en est separée de plus de cinquante pas. La mort d’un nommé l’Esperance qui fut
                tué d’un coup de fusil par un Iroquois, l’obligea de ne pas perdre de temps
                parce qu’il n’y restoit plus que deux ou trois personnes. Elle prit son fusil, de la
                poudre et des bales, se rendit à la Redoute à la faveur d’un chemin couvert. Elle
                n’y fut pas plutost qu’elle se battit avec toute l’intrepidité que le plus aguerri
                Soldat auroit pû faire. Le choc dura deux fois vingt quatre heures, et le Marquis de
                Crysalfy<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDÉ] voir partie 1</note></hi> qui vint à
                son secours, manqua d’un moment les Iroquois qui avoient quitté prise. </p>
            <p>Je manday il y a deux ans l’action de Mademoiselle sa Fille à Monsieur le Comte
                de Pontchartrain qui est le Protecteur des Canadiens, il estoit juste qu’elle
                s’adressast à Madame la Comtesse pour la supplier de l’estre aussi des Canadiennes.
                Cette action parut trop belle et trop extraordinaire pour une fille qui n’avoit que
                quatorze ans, pour ne pas juger qu’elle pourroit esperer quelque grace de
                Sa Majesté, et pour ne pas entrer, dans un détail de toutes les circonstances qu’il
                fallut encor donner depuis à la Cour pour confirmer une chose que l’on avoit cachée
                jusqu’alors, je vous diray, Monsieur, que Madame la Comtesse de Pontchartrain a
                pris les interests de cette Demoiselle avec tant de generosité qu’elle luy a procuré
                pour toute sa vie une pension de quatre cent cinquante livres.</p>
        </quote>
        </div>
