<div type="article" xml:id="1702-07_183" resp="CRSH">
                <head>« Traduction d’une Lettre écrite par M<hi rend="sup">r</hi> le Grand duc
                        de Toscane à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1702, p.
                    183-187.</bibl>
                <p>Voicy la Traduction de la lettre écrite par M<hi rend="sup">r</hi> le Grand
                        Duc de Toscane à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne pour réponse à l’avis que
                        ce Ministre avoit donné à ce Prince que le Roy son Maistre l’avoit honoré de
                        la Viceroyauté du Perou.</p>
    <quote>
                <p>MONSIEUR,</p>
                <p>La Majesté Catholique du Roy en qui resplendissent éminement la benignité et la
                    justice, dispense les graces et les emplois les plus considerables à qui abonde
                    le plus en merite. Vostre Excellence en est plus remplie que personne. Elle est
                    douée d’une sagesse et d’une penetration qui luy font soutenir avec
                    applaudissement les Ministeres les plus relevez de la Couronne. Je ne suis 
                    nullement surpris et ce n’est pas une nouveauté pour moy d’entendre que Vostre
                    Excellence a pour récompense la Viceroyauté du Perou ; et qu’on la confie si
                    dignement à sa sage conduite et à son experience consommée. Je reçois comme une
                    singuliere faveur, l’avis que m’en donne Vostre Excellence en termes si
                    obligeans. Je la vois par là bien persuadée de mon amitié veritable et de la
                    passion sincere avec laquelle je m’interesse à sa fortune. J’assure aussi Vostre
                    Excellence que j’en tire un veritable engagement d’avoir une forte
                    reconnoissance de la bonté qu’elle me témoigne par la pleine satisfaction qui me
                    revient de la voir élever avec cette distinction.</p>
                <p>J’eusse bien souhaité que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis vostre fis m’eust donné quelque
                    occasion de luy rendre service comme je le souhaitois quand il a passé à
                    Livourne avec le Roy ; mais sa modestie et son entiere attention au service de
                    Sa Majesté m’ont seulement permis d’avoir le plaisir de luy faire voir les
                    sentimens de mon affection et d’admirer tout ce qu’il a de raison, d’esprit et
                    de qualitez Nobles et distinguées. Il ne degenere en rien de ses Ancestres. J’en
                    felicite Vostre Excellence, et je me réjouis avec elle de voir qu’il avance si
                    bien dans un chemin qui peut le conduire à la fortune la plus élevée. C’est ce
                    que je luy souhaite aussi avec toute sorte d’affection. Je prie Vostre
                    Excellence de me conserver toute la sienne, et d’estre tres persuadée de la
                    maniere dont j’y sçauray toujours répondre ; par le cas que je fais de
                    tant de grandes qualitez qui la distinguent ; et toujours prest et disposé à luy
                    rendre service. Il ne me reste qu’à baiser les mains à Vostre Excellence.</p>
                <p>De Vostre Excellence.</p>
                <p>Son Serviteur, Le Grand Duc de Toscane.</p>
                <p>De Florence le 14 Juillet 1702.</p>
        </quote>
            </div>