<div type="article" xml:id="1702-05_286" resp="CRSH">
                <head>« Morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1702, p.
                    286-289.</bibl>
                <p>Les lettres arrivées de la nouvelle France portent que
                        le Frere Feuville, Jesuite, est mort au College de Quebec âgé de plus de
                        cent sept ans. Il a vu les trois derniers Siecles ; et 15 jours avant sa
                        mort il marchoit encore sans baton, faisoit son lit sans nulle aide,
                        balayoit sa chambre et se levoit regulièrement tous les jours à quatre
                        heures du matin. Rien ne sembloit nuire à sa santé. On l’a vû souvent souper
                        d’une salade et de deux pommes crues sans prendre de vin, dont il ne buvoit
                        que rarement, et le lendemain il en estoit moins incomodé qu’un jeune homme.
                        Plusieurs personnes luy donnoient plus de cent dix ans. Ce qui est tres
                        certain, c’est qu’il estoit déja Sergent d’Infantrie au Siege de la
                        Rochelle<hi rend="sup "><note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                            n="1"> [NDÉ] à compléter</note></hi>. Il a toujours vescu d’une maniere tres dure. Et a
                        passé cinquante ans dans le Canada servant les Peres Missionaires chez
                        toutes sortes de Sauvages. Estant âgé de plus de cent ans il tomba du haut
                        d’un degré de piere jusqu’en bas, se fit quatre grands trous à la Teste, il
                        se guérit sans vouloir estre couché un moment, ny souffrir qu’on luy mist
                        aucune emplastre, ne voulant point disoit-il s’accoutumer à ces sortes de
                        délicatesses. Il a esté emporté d’une maladie populaire et a resisté plus
                        longtemps et avec plus de force que n’auroit fait un homme de quarante
                        ans. Il estoit natif de Bretagne sur les confins du Pays du Maine. On n’a
                        guere d’exemple d’un âge si avancé non seulement sans ressentir aucune
                        incomodité de Vieillesse, mais joint à tant de force et de vigueur.</p>
            </div>