<div type="article" xml:id="1703-07b_078" resp="CRSH">
            <head>« Lettre de La Rochelle » </head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1703,
                p. 78-82.</bibl>
            <p>La fin de la Lettre que vous venez de lire a dû vous preparer aux nouvelles
                suivantes.</p>
    <quote>
            <label>COPIE d’une Lettre de la Rochelle.</label>
            <p>Je vous écris celle cy en droiture Monsieur, afin que vous soyez le premier à
                apprendre que les Anglois après avoir pillé pendant sept semaines, brûlé et saccagé
                le Bourg et les Cannes de la Capestere de la Guadaloupe, et y avoir perdu sept
                à huit cens hommes dont leur General est du nombre, se sont retirez.</p>
            <p>Leur Flotte estoit composée de quarante quatre Voiles entre lesquelles il y avoit
                huit Vaisseaux de guerre, dont l’un estoit de soixante et seize Canons, trois de
                soixante dix Canons, quatre de 50 à 60, et plus de quatre mille hommes de
                débarquement.</p>
            <p>Le salut de cette Isle est dû à la vigilance de M<hi rend="sup">r</hi> de Machault, lequel trois jours
                aprés son arrivée à la Martinique y envoya M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret avec huit cens hommes,
                qui ont fait des merveilles. Nous n’y avons perdu que dix sept hommes en tout, tant
                blancs que noirs, le dommage que les Ennemis ont fait sera bientost reparé.</p>
            <p>Le General Quadrington, qui commandoit tant par mer que par terre, estant tombé fort
                malade, fut obligé de se retirer huit ou dix jours avant les autres. M<hi rend="sup">rs</hi> Gabaret, et
                Auger, n’ayant pû soutenir le Fort, le firent miner et encloüer tous leurs Canons,
                et se retirerent dans un Reduit, où ils resterent jusqu’au départ des
                Ennemis.</p>
            <p>Ces Nouvelles nous sont venuës par un Brulot nommé le Dangereux ; qui n’a esté que
                vingt huit jours en chemin, il s’est battu contre une Flute Angloise qu’il auroit
                enlevée si le Sr Chabon, qui le commandoit n’avoit pas esté tué dans l’abordage.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Saujon, qui commande la Renommée devoit partir de la Martinique au
                commencement de ce mois, et amener icy M<hi rend="sup">r</hi> Robert auquel les gens de la Guadeloupe
                donnent mille benedictions, parce que c’est par le moyen des secours qu’il leur
                a envoyés<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « envoyé » a été corrigé par «
                    envoyés ».</note>, tant en vivres qu’en munitions qu’ils ont fait une si longue
                resistance.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi>. de Gennes après avoir resté long temps chez les Anglois a passé à la Guadaloupe,
                où il a acheté un Vaisseau sur lequel il s’est embarqué sans autres matelots que ses
                Noirs, il n’a dit à personne la route qu’il vouloit faire. On croit pourtant qu’il
                est allé dans son Comté d’Oya.</p>
        </quote>
        </div>