<div type="article" xml:id="1703-07d_102" resp="CRSH">
            <head>« Autres Lettres de la Martiniq. »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1703, 102-114.</bibl>
            <label>De la Martinique le 7 Avril 1703</label>
    <quote>
            <p>Enfin M<hi rend="sup">r</hi> de Machault, nostre General est bien arrivé en cette Isle le vingtiéme du
                mois dernier, mais sans aucuns des Vaisseaux Marchands de sa Flote, dont il a esté
                separé peu de jours aprés son départ de la Rochelle par le mauvais temps, par
                bonheur ces Vaisseaux arrivent journellement les uns aprés les autres, comme la
                Renommée, le Phelypeaux, le Frontenac et l’Aimable, et nous esperons tous les
                autres.</p>
            <p>Sur l’avis que M<hi rend="sup">r</hi> Auger, Gouverneur de la Guadaloupe a donné que les Anglois
                avoient mis à terre à son Isle, M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret, nostre Gouverneur et depuis peu
                Lieutenant au Gouvernement general de ces Isles, est parti de celle cy le 31 du mois
                passé pour aller au secours de la Guadaloupe avec sept cens hommes sçavoir </p>
            <l>Deux Compagnies de Troupes de la Marine</l>
            <l>Six Compagnies d’Habitans</l>
            <l>Quatre Compagnies de Flibustiers et environ cent Volontaires.</l>
            <p>Ces Troupes sont embarquées dans deux Corvettes, un Brigantin et neuf Barques,
                tous Bâtimens pour la course, et qui sont escortez de trois Vaisseaux de Guerre le
                Sage de cinquante six Canons, la Renommée de quarante huit, et le Dangereux de
                dix.</p>
            <p>L’on ne sçait pas au juste les forces des Ennemis, mais l’on a eu avis par plusieurs
                Prises que l’on a faites<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « fait » a été
                    corrigé par « faites ».</note> sur eux, qu’ils leur estoit venu d’Angleterre
                trois mille huit cens hommes et qu’ils pouvoient bien avoir ramassé mille à douze
                cens Habitans, ils ont trente deux Navires, douze Barques, et trois
                Brigantins.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret a renvoyé une des Barques par laquelle il a fait sçavoir qu’il avoit mis
                heureusement à terre avec toutes ses Troupes au vent de l’Isle sans aucune
                opposition, les Ennemis n’ayant point de vigies de ce côté là. Il mande que les
                Anglois sont les maistres du Bourg, et qu’ils travaillent à monter du canon pour
                battre le Cavalier et le Château mais que nos batteries détruisoient le jour ce
                qu’ils avoient fait pendant la nuit, que d’ailleurs les Anglois avoient bien
                perdu autour de trois cens hommes, et qu’il n’y avoit que six de nos gens blessez,
                les ayant toujours harcelez dans des défilez.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Auger a fait armer soixante Negres Creoles des plus fidels et allertes qui
                désolent les Ennemis la nuit, en ayant tué plusieurs et fait des Prisonniers.</p>
            <p>Nous sommes icy dans l’impatience de sçavoir la réussite de ce siege. </p>
            <p>Le Grand Saint Paul de Marseille est arrivé icy depuis huit jours avec une forte
                Cargaison et une Prise qu’il faite en venant chargée de huit cens Barils de
                beuf, quatrevingt Barils de beure et plusieurs autres marchandises, elle estoit
                sortie d’Irlande et devoit aller à la Barbade.</p>
            <p>L’Hercule venant de Nantes est aussi arrivé ayant pris dans sa route un Brigantin
                Anglois qui alloit en Guinée à la traite des Negres, mais il l’a laissé en chemin et
                il n’est pas encore arrivé.</p>
            <p>Une petite Barque de deux Canons partie de cette Isle depuis deux mois pour la pêche
                de la tortuë a fait rencontre en s’en revenant d’une Barque Angloise de six
                Canons, et chargée de deux cens Barils de lard, elle l’a prise et l’a amenée ce jour
                même en cette rade.</p>
            <p>La prise de l’Hercule vient d’arriver presentement démâtée de son grand mast.</p>
        </quote>
    <quote>
            <label>Du 10 d’Avril 1703</label>
            <p>Il vient d’arriver une Barque de la Guadaloupe qui raporte que les ennemis ont enfin
                monté leur baterie proche la maison des Jesuites, qu’ils avoient démontez nostre
                Canon du Cavalier et qu’on attendoit qu’ils viendroient à l’assaut dans peu de
                jours. L’on se prepare à le soutenir le mieux qu’il sera possible, la derniere
                extremité sera de se retirer sur les hauteurs de la riviere du Galion, où il sera
                presque impossible de forcer nos gens. Dieu veuille les aider.</p>
            <p>Il y eut le Vendredi Saint, une rude escarmouche, les Ennemis ayant voulu forcer une
                maison audessous du Bourg, où nous avions un détachement d’environ deux cens hommes,
                l’action dura pres de deux heures où nous avons eu trois hommes tuez et douze
                blessez ; les morts sont le Sieur le Fevre qui commandoit une Compagnie d’Enfans
                perdus et de Negres, les deux autres sont de la Martinique, nommez Querous et
                Sanson, M<hi rend="sup">r</hi> de Boisfermé, Lieutenant de Roy à la Guadeloupe, et Gouverneur de Marie
                Galande, commandoit à cette occasion, et receu un coup de mousquet au travers de son
                bras de Bois, l’on assure que les Ennemis ont perdu cent à six vingt hommes dans
                cette occasion, l’on prepare icy un second secours pour cette Isle, Dieu soit de la
                partie, nous aurions bien besoin d’un secours de France, nous esperons en
                recevoir dans peu.</p>
        </quote>
    <quote>
            <label>Du 22 May 1703</label>
            <p>Je ne sçaurois rien ajouter icy de plus agréable, sinon que M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret est de
                retour d’hier au matin avec toutes nos Barques et nos habitans, les Ennemis estant
                partis de la Guadaloupe le dixhuit du courant, apres avoir mis le feu aux maisons du
                Bourg, et c’est la belle proüesse qu’ils y ont faites<note xml:id="_ftn1"
                    resp="editor" n="2"> « fait » a été corrigé par « faite ».</note>, n’ayant pas
                poussé une action de vigueur pendant deux mois qu’ils y ont esté à terre, et
                s’il y a eu quelque chose, ce sont nos gens qui les ont esté chercher. Il nous a
                esté tué seulement quatre hommes de cette Isle Martinique, huit ou dix de la
                Guadaloupe, et les Ennemis en ont bien perdu sept cens, sçavoir autour de cent
                cinquante tuez et le reste mort de maladie, M<hi rend="sup">r</hi> de Quadringion, leur General s’est
                retiré dés le onze courant à S. Christophe à cause d’une fluction qui<note
                    xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « qu’il » a été corrigé par « qui ».</note>
                luy est tombée sur les yeux, l’on dit meme qu’il est en danger de perdre la veuë ;
                j’ay oublié de vous dire que M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Vendrille qui est à la côte Guinée
                avec quatre Fregattes du Roy y a pris un Traiteur Anglois de vingt Canons et deux
                cens soixante Negres qu’il a envoyés<note xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4">
                    « envoyé » a été corrigé par « envoyés ».</note> icy, commandé par le Sieur
                Albert.</p>
    <p>Le Navire, l’Amitié de Bordeaux, est arrivé<note xml:id="_ftn4" resp="editor" n="5">
                    « arrivée » a été corrigé par « arrivé ».</note> depuis huit jours et a amené
                deux prises Angloises, l’une chargée de vin de Madere, l’autre de vin de Canarie et
                raisins, il en auroit amené davantage s’il avoit eu du monde pour les amariner.</p>
            <p>Vous voyez qu’il faut rarement ajoûter foy aux nouvelles imprimées en
                Hollande<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> à retrouver</note></hi>, puisqu’elles
                avoient tres-positivement assuré que les François avoient esté entierement chassez
                de la Guadaloupe et qu’il n’y en restoit pas un seul.</p>
                </quote>
        </div>