<div type="article" xml:id="1703-01b_077" resp="CRSH">
            <head>« Extrait d’une lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Marc, Commandant de la Fregate
                l’Auguste »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1703, p. 77-80</bibl>
            <p>Voicy l’Extrait d’une lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Marc, commandant cette Fregate, nommée
                l’Auguste. Cette Lettre est du 13 Decembre, on voit dans cet extrait que l’Amiral
                Bembow demeure d’accord qu’il a esté maltraité par M<hi rend="sup">r</hi> du Casse.</p>
    <quote>
            <p>Je fis rencontre le 12 Octobre à la pointe du Mexique d’un Corsaire Anglois de la
                Jamaïque de quatre-vingt hommes qui montoit à la Croisiere de saint Domingue. Après
                luy avoir defié deux fois l’abordage, par sa maneuvre que je fis avec trente hommes
                luy tirant toûjours la bordée à mitraille à la portée du pistolet, il fut obligé de
                se retirer, il revint à la charge une heure et demie après ; mais comme il me coupa
                le bras du grand voile, dans le moment je ne pus l’empêcher de m’aborder, ne
                pouvant plus maneuvrer comme j’avois fait. Nous demeurâmes abordez une demie heure à
                nous batre à coups de fusils de pistolets, et de grenades ; le feu s’estant ralenty
                de part et d’autre je trouvay moyen de déborder en laissant tomber la Mizaine. J’ay
                eu dans cette occasion quatre hommes tuez et onze de blessez. M<hi rend="sup">r</hi> de la Pigeonniere a
                eu le bras emporté. Le Corsaire estoit sans doute plus maltraité que nous : car une
                demie heure après le combat il fit route pour s’en retourner à la Jamaïque. Le
                déchet d’hommes que j’ay eu dans cette occasion, joint à une voye d’eau, m’a obligé
                de relacher au Cap, où j’ay apris par des prisonniers revenus de la Jamaïque que
                l’Amiral Bembou avoit fait metre quatre Capitaines aux fers, disant qu’ils n’avoient
                pas fait leur devoir dans l’occasion contre Monsieur du Casse.</p>
        </quote>
        </div>