<div type="article" xml:id="1703-10-11_348" resp="CRSH">
                <head>« Audiances de congé données à M<hi rend="sup">r</hi> l’ambassadeur d’Espagne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, octobre et
                    novembre 1703, p. 348-352.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castel dos Rios<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Rius » a
                            été corrigé par « Rios ».</note>,
                        Ambassadeur d’Espagne, a eu son Audiance de congé, où le Roy a
                        continué de le traiter avec tous les témoignages d’estime et de bonté de
                        laquelle Sa Majesté l’a toûjours honoré. Vous sçavez de quel œil est regardé
                        ce Ministre en France, et avec quelle veneration et quelle tendresse le
                        regardent la Ville et la Cour ; peu d’hommes sont nés avec des qualitez plus
                        éclatantes et plus singulieres. Sa presence previent, son esprit impose, et
                        toutes ses manieres le font autant admirer que ses discours, avec un merite
                        qui n’a guere de semblable ; c’est l’homme du monde qui pense de luy aussi
                        modestement. Il aime la gloire, mais il hait la vanité. Je vous ay cent fois
                        parlé de luy, et j’ay toûjours quelque chose de nouveau à vous en
                        dire, aussi ne peut-on le voir ny l’entendre qu’on ne luy découvre quelque
                        merite nouveau. Ce seroit icy une occasion de vous entretenir des succez
                        éclatans de l’Ambassade la plus glorieuse qui ait peut-être jamais été. Le
                        Roy l’a dit publiquement, et nous pouvons le redire après Sa Majesté. M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Marquis de Castel-dos-Rius peut se flater qu’il n’y a homme sur la terre
                        entre les mains de qui il ait passé autant d’affaires et d’une aussi grande
                        importance qu’il en a passé par les siennes. Ses succez ont été grands
                        pendant qu’il a commandé la Noblesse en Catalogne, pendant qu’il a été
                        Viceroy à Mayorque, et pendant qu’il a été Ambassadeur en Portugal ; mais
                        des succez d’un autre nature et d’un autre éclat l’attendoient icy. C’est un
                        détail que je vous feray le mois prochain<hi rend="sup "
                            ><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2">
                                L’édition de décembre 1703 publie des stances sur ce sujet. Voir
                                M<hi rend="sup">r</hi> de Montfort, « Stances à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne sur son
                                Audiance de congé », <hi rend="italic">Mercure
                                galant</hi>, Paris, Michel Brunet,
                                p. 235-244. </note></hi>. Je me
                        contenteray, pour ne pas vous affliger du départ de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Castel-dos-Rius, de vous dire icy, qu’il ne partira pas si-tôt, et<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « et et » a
                            été corrigé par « et ».</note> que selon
                        les apparences, il demeurera encore icy une bonne partie de l’hiver. Le
                        Perou est instruit de tout ce qu’il est et de tout ce qu’il vaut, et tout ce
                        vaste et magnifique Royaume l’attend avec autant d’impatience, que nous
                        avons de peine à le voir partir. C’est un employ si grand que celuy
                        d’être Viceroy du Perou, qu’il faut nous consoler de le perdre à pareille
                        condition.</p>

            </div>
