<div type="article" xml:id="1703-01a_016" resp="CRSH">
            <head>« Relation faite par M<hi rend="sup">r</hi> du Casse »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1703, p.
                16-77.</bibl>
            <p>Je vous tiens parole en vous envoyant la Relation dont je vous ay parlé le mois passé
                : Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> du Casse, et si j’en crois sa voix publique, on n’a jamais fait un
                détail plus juste d’aucune affaire de mer. </p>
    <quote>
            <label>RELATION de ce qui s’est passé entre une Escadre de Vaisseaux du Roy que j’ay
                l’honneur de commander composée de quatre Vaisseaux de Guerre, d’un Bâtiment de
                charge et d’un Brulot, et une Escadre Angloise de sept Vaisseaux de Guerre,
                commandez par le General Bembow, portant Pavillon d’Amiral, le 30 Aoust au
                matin, jusqu’au quatre Septembre au soir.</label>
            <p>Pour establir les faits et donner l’intelligence à ceux qui liront cette Relation,
                l’on prendra ce sujet de plus loin. </p>
            <p>Le 4 Juillet 1702 l’Escadre du Roy composée de six Vaisseaux de guerre et huit de
                charge partit de la rade de Ferolles proche la Corogne, et nous arrivâmes à
                saint Jean de Porto rico le 8 Aoust. L’Escadre entra dans le Port pour y faire
                de l’eau et du bois, et le détachement des Vaisseaux de guerre, le Bon et la Thetis
                commandez par M<hi rend="sup">rs</hi> de Benneville et de la Rochalard, et des Bastimens de charge
                destinez pour porter à la Havanne et au Mexique les Troupes qu’on a envoyées dans ce
                pays-là, fut fait à Porto rico. M<hi rend="sup">r</hi> de Benneville en a eu le commandement, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc
                Dalbukerque, Viceroy du Mexique et Madame son épouse, qui avoient passé jusqu’à
                Porto-rico dans le Vaisseau l’Heureux que je monte, s’embarquerent sur le
                Vaisseau le Bon. Nous partîmes tous de Porto-rico le 20 Aoust et fîmes la mesme
                route jusqu’à la veuë de l’Isle de saint Domingue où nous nous separames. L’Escadre
                de M<hi rend="sup">r</hi> de Benneville fit route à oüest, et nous fimes le sud. L’Escadre que je
                commande se trouva pour lors composée de quatre Vaisseaux de guerre, l’Heureux que
                je monte, l’Agreable, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Roussy, le Phenix, par M<hi rend="sup">r</hi>
                le Chevalier de Poudenx, et l’Appollon, par M<hi rend="sup">r</hi> de Meun ; et du Bastiment de charge,
                le Prince de Frise, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de saint André Lieutenant de Vaisseau, du Brulot
                le Marain, commandé par le sieur Cauvet Lieutenant de Fregate Legere, de l’Auguste
                par le sieur de saint Marc, et d’une petite prise Angloise que nous avions
                faite<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « fait » a été corrigé par
                    « faite ».</note> à la hauteur de la riviere de Lisbonne, commandée par le sieur
                de la Feüillade Garde Marine. Nous allâmes reconnoître l’Isle de Savonne, et de
                là le long de la coste. Nous avons esté à la ville de saint Domingue, où j’avois
                ordre de passer pour y embarquer Dom Severin de Mansenera, President dudit
                saint Domingue, pour le porter à Carthagenne où Sa Majesté Catholique l’avoit
                destiné pour estre Gouverneur. Je descendis à la Ville dans mon Canot, le temps
                estant extremement mauvais les Vaisseaux resterent au large sous les voiles. Je
                trouvay que ledit President estoit mort depuis quinze jours, et qu’on avoit
                nouvelle à la ville de saint Domingue que les ennemis canonnoient le quartier de
                Leogane, et que les Espagnols avoient fait un détachement de cinq cens hommes de
                leurs quartiers les plus proches pour le secourir en cas que les ennemis fissent
                descente. Je me rembarquay le 24 Aoust, nous fîmes en mesme temps route pour venir
                reconnoître le Cap de la Ville pour estre seurs de gagner sainte Marthe où il nous
                estoit necessaire de faire de l’eau. </p>
            <p>Le 30 Aoust au Soleil levant nous vismes huit voiles sous le vent à nous, et à nostre
                route, nous estions à dix ou douze lieuës à l’est du mouillage de sainte Marthe,
                nous aprochâmes un peu les Bastimens. Je distinguay que c’estoit sept Vaisseaux de
                ligne Anglois et une Belande, et qu’un desdits Vaisseaux portoit pavillon d’Amiral,
                je mis en panne, et mis un Pavillon de Conseil, tous les Capitaines de Vaisseaux
                vinrent à mon bord, je leur fis part de mes instructions, et comme elles me
                prescrivoient de porter à Carthagene et à Portobello les Troupes Espagnoles que nous
                avions embarquées, ils furent comme moy, tous d’avis d’executer cet ordre, et pour
                cet effet de marcher tous quatre de front vent arriere. Nous fûmes tous prêts à
                combatre en fort peu de temps, nous évantâmes nos voiles et fimes porter sur les
                ennemis marchant dans l’ordre que j’avois ordonné. J’étois à la droite, M<hi rend="sup">r</hi> le 
                Chevalier de Roussy estoit à ma gauche, M<hi rend="sup">r</hi> de Meun estoit à la gauche de M<hi rend="sup">r</hi> de
                Roussy, et Monsieur le Chevalier de Poudenx, qui dans l’ordre de bataille faisoit
                l’arriere-garde, estoit à la gauche de tous les Vaisseaux de guerre. Le Prince de
                Frise et le Brulot se mirent à la gauche de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                Poudenx. Les Ennemis qui nous virent arriver sur eux et qui apparemment n’étoient
                pas prêts, tinrent le vent l’amure à Strisbord, et mirent leurs quatre corps de
                voile. Comme mon intention estoit de remplir mes instructions, et que je ne
                croyois pas qu’il fust du bien du Service d’embarquer une affaire qui me paroissoit
                ne pouvoir estre que desavantageuse, je fis ma route pour Carthagene comme si je
                n’avois pas vû les Ennemis, ne jugeant pas qu’il convint que j’allasse à
                Sainte Marthe où le mouillage n’est point deffendu de la terre. Je faisois petites
                voiles pour que les bâtimens de charge qui n’alloient pas aussi bien que nous
                pussent nous suivre dans l’ordre que je leur avois marqué. Marchant dans cet
                ordre, le vent estant Est, les Ennemis courant à la Mure à Stribord, ils passerent à
                Stribord de nous, et lorsque nous les eûmes dépassez, les vents ayant sauté au Nord,
                et beaucoup diminué, ils revirerent par la contremarche et se mirent en ligne ;
                alors nous distinguames la grandeur de leurs vaisseaux. L’Amiral avoit bien soixante
                douze pieces de Canons, il se mit dans l’ordre de Bataille. Le troisième 
                Vaisseau de la tête avoit soixante pieces de Canon, celuy qui le suivoit paroissoit
                en avoir soixante-six, et celuy qui suivoit l’Amiral avoit aussi soixante et douze
                pièces de Canon. À l’arriere de ce Matelot, il y avoit trois Fregates de cinquante à
                cinquante-quatre pieces de canon. Lorsque je vis qu’ils marchoient en ligne, et
                qu’ils pouvoient m’attaquer seul à la droite, les Ennemis estans aussi à ma droite,
                je fis le signal d’ordre de bataille sur une ligne, ce qui fut promptement 
                executé ; je marchois à la teste, M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi me suivoit, M<hi rend="sup">r</hi> de Meun suivoit M<hi rend="sup">r</hi> de
                Roussi, et M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Poudenx suivoit M<hi rend="sup">r</hi> de Meun. M<hi rend="sup">r</hi> de
                Saint André voulut estre de la partie, il vint se mettre de l’arriere de M<hi
                    rend="sup">r</hi> de Poudenx, M<hi rend="sup">r</hi> Cauvet à son exemple alla se mettre derriere
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Saint André. Marchant dans cet ordre à petites voiles
                et faisant toûjours nostre route, les Ennemis qui avoient plus de voiles que nous,
                joignirent nostre queuë. Quand deux des Vaisseaux de leur teste furent par le
                travers de M<hi rend="sup">r</hi> de Meun et de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Poudenx ils carguerent des voiles, et
                les égalerent à celles que nous avions. Ils arriverent sur nôtre queuë en dépendant
                jusqu’à la petite portée du canon. Comme je vis que les Ennemis ne vouloient
                attaquer que nostre queuë, j’allay à l’ouest. Les vents étoient nord, je retins le
                vent et portay à nord ouest, pour que les Ennemis mettant aussi au plus près du vent
                se trouvassent plus étendus à nostre égard. Ils retinrent le vent comme je
                l’avois pensé, cela fit que le premier Vaisseau qui n’estoit avant la manœuvre que
                par le travers de M<hi rend="sup">r</hi> de Meun, se trouva par le travers de l’Agreable, et à portée de
                moy ; le second se trouva entre l’Apollon et le Phenix ; l’Amiral Anglois estoit à
                la hanche de M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx, lequel à trois heures et demie après midy, ayant mis un
                Pavillon rouge au haut du Mast de mizaine, ils commencerent le combat par
                attaquer M<hi rend="sup">r</hi> de Saint André et le Marain. Le Vaisseau Anglois qui estoit entre
                l’Apollon et M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Poudenx, continua, et tous ensuite. </p>
            <p>Le Vaisseau de la teste fut si brusquement servi par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Roussi et
                moy, qui tenoit le vent tant que je pouvois, qu’il tint le vent aussi et mit toutes
                les voiles pour se tirer de dessous nôtre feu. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx
                combatoient le deuxième ; mais comme l’Amiral Anglois qui estoit par la hanche
                M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx, eut tiré sur luy, M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx cessa de tirer sur le Vaisseau que
                M<hi rend="sup">r</hi> de Meun et luy combatoient, et le fit tirer sur l’Amiral, ce que voyant ledit
                Amiral, il mit sa mizaine arrivant en dépendant, et vint se mettre par le travers de
                M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx, qui pour répondre à cette manœuvre, borda l’artimon, et combatit cet
                Amiral avec beaucoup de valeur, et chauffa si bien que Bembow, après en avoir tâté
                deux heures, mit ses huniers à acculer, quoy qu’il fust soûtenu contre M<hi rend="sup">r</hi> de
                Poudenx par son Matelot de derriere qui tiroit sur le Phenix par la hanche. Les
                trois Frégates de cinquante à cinquante quatre canons, combatoient mondit sieur de
                Saint André, qui soûtint ce feu avec toute la valeur possible, et comme s’il avoit
                eu un Vaisseau de soixante dix canons, n’étant pourtant armé qu’en Flute, il ne
                larga pas un pouce des eaux de nostre ligne. Le combat dura de cette sorte jusqu’à
                un quart d’heure avant la nuit. La manœuvre que fit l’Amiral Anglois, de mettre
                ses voiles à acculer, le finit. Il tira en acculant sa bordée à M<hi rend="sup">r</hi> de Saint André,
                qui y répondit bien. Comme il estoit tard, et que je craignis que les Ennemis ne
                s’attachassent au Prince de Frise, et au Marain, je mis en panne et envoyay ordre au
                Prince de Frise de venir se mettre entre M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et moy, et au Marain de passer
                de l’avant de l’Escadre. Nous marchâmes toute la nuit dans cet ordre, et portant
                tous des feux, les Ennemis en porterent aussi et firent route comme nous, à
                nostre droite et de l’arriere. Nous fimes toute la nuit peu de voiles, les Ennemis
                n’en firent pas plus que nous. </p>
            <p>Le lendemain 31 Aoust au matin les Ennemis forcerent de voile pour nous joindre, ce
                qui leur fut aisé. Ils ne nous aprocherent que comme le jour précedent, en nous
                faisant paroitre le même dessein, ayant cargué leurs voilles basses, et ne voulant
                pas dépasser l’Apollon et le Phenix. Dès que je me fus aperçeu de leur
                dessein ; je fis signal au Prince de Frise, sur lequel je reglois la voilure, de
                forcer de voiles. Les vents estoient Nord, petit vent, lorsque le Prince de Frise
                fut à une lieuë et demie de l’avant de nous, je mis des voiles que les Ennemis qui
                ne trouvoient pas apparemment le frais si bien que nous demeurerent de l’arriere.
                Ils se mirent dans nos eaux, et pour lors trouvant les vents comme nous, nous
                allions à peu pres de même. L’Amiral se mit à la tête et à force de voiles avec
                une de leurs Frégates, ils s’aprocherent de la queüe de nostre ligne à la grande
                portée du Canon, et le soir à quatre heures ils commencerent à tirer en chasse sur
                nostre arriere garde, à quoy nos Vaisseaux ne daignerent pas repondre faisant par là
                connoistre aux Ennemis qu’ils devoient s’approcher plus près. La Canonnade dura
                jusqu’au soir. Après le Soleil couché ils donnerent quelques coups de Canon au
                Phenix dans ses voiles. La nuit les vents se rangerent au Sur est, ils
                calmerent plusieurs fois et revenoient par de petits brouillards qui nous
                empêchoient de voir devant nous. Cela fit que nostre ligne se trouva plus étenduë
                qu’à l’ordinaire. Les Ennemis s’en apperçeurent apparament, ils firent plus de
                voiles que nous, esperant de couper M<hi rend="sup">r</hi> de Meun et de M<hi rend="sup">r</hi> de Pourdenx. </p>
            <p>Le lendemain premier Septembre à la pointe du jour, ils approcherent fort 
                l’Apollon et le Phenix. L’Amiral avoit fait passer de l’avant de luy une Fregate de
                cinquante pieces de canon. Lorsqu’elle fut par le travers de l’Apollon elle cargua
                sa mizaine et hallant le vent tant qu’elle pouvoit, elle parut vouloir passer de
                l’arriere de l’Apollon pour tomber sur le Phenix. L’Amiral qui la suivoit estoit par
                le travers du Phenix, et plus près qu’il ne l’avoit encor esté. Il y avoit deux
                autres de leurs plus gros Vaisseaux qui estoient par la hanche du Phenix et 
                tres-prés. Tout paroissoit estre disposé pour enveloper le Phenix, et cela auroit pû
                arriver si la Fregate qui hâloit vent, avoit pû passer de l’arriere de l’Apollon.
                M<hi rend="sup">r</hi> de Meun devina juste comme moy le dessein des Ennemis. Il attaqua cette Fregate
                qui estoit encor par son travers et tres prés. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun traita rudement cette
                Fregate, qui se défendit courageusement. L’Amiral qui la vit en presse donnoit des
                arrivées pour tirer sur M<hi rend="sup">r</hi> de Meun. Les huniers de la Fregate tomberent, elle
                arriva. L’Amiral continuoit à canonner M<hi rend="sup">r</hi> de Meun par la hanche, ce qui m’obligea à
                arriver Lof pour Lof. Je pris les amurs à tribord et mis en panne. M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi en
                fit de même, alors M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et moy canonnâmes vigoureusement cette Fregate, et
                l’Amiral Anglois, lequel avec tout le reste de sa ligne, qui avoit arrivé comme luy,
                et le suivoit, n’osa passer entre M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et moy et leur Fregate pour la
                couvrir. Il ne jugea pas à propos d’essuyer plus long temps nostre feu, il
                passa à vau le vent de ladite Fregate, à laquelle il envoya toutes les Chaloupes de
                son Escadre pour la tirer de presse. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx continuerent leur
                route pour venir se mettre en panne, et en ligne de l’arriere de M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et
                moy, j’attendis dans cette situation pendant près de deux heures que les Ennemis
                voulussent me venir attaquer. L’envie ne leur en prit pas, ils se mirent comme nous
                en panne hors la portée du canon : dès que je vis qu’ils n’en vouloient point
                tâter, je me remis en route. Je changeay l’ordre de bataille ; je mis l’Apollon, qui
                avoit reçu de l’incommodité à ses masts, auprès de moy, M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi le suivoit.
                M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx suivoit M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi. Les vents estoient suest et avoient beaucoup
                calmé. Peu de temps après que nous eûmes mis en route, ayant nos quatre corps de
                voiles, les Ennemis revinrent vent devant par la contremarche, leur General à la
                teste, tenant le vent en forçant de voiles. Ils manœuvrerent pour se mettre
                entre la terre et nous, ils nous passerent au vent, parce que nous portions plus
                large qu’eux. Lors qu’ils furent par le travers de M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et de M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx,
                ils arriverent en dépendant sur eux. Le Prince de Frise que nous avions joint se mit
                en ligne de l’avant de moy. Lorsque je vis que les Ennemis arrivoient sur nostre
                queuë, je carguay mes basses voiles et amenay mes huniers à my mast, pour que
                l’Amiral Anglois pust nous joindre. Les Ennemis en userent de même ; je jugeay
                par là qu’il ne songeoit qu’à ruser et non à decider l’affaire, et à se prevaloir
                des avantages qu’ils avoient sur nous par la connoissance des courans que nous
                n’avions pas, ce qui me fut confirmé par l’accident qui arriva à M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et à
                M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx. Dès qu’ils eurent cargué leurs voiles un file d’un courant porta le
                Phenix dans un instant sur l’Agreable, sans que les deux huniers que M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx
                mit à acculer, pussent retenir son Vaisseau. Heureusement les Vaisseaux ne
                s’embarasserent point l’un dans l’autre. Ils furent débordez en fort peu de temps.
                Les Ennemis qui crurent ces deux Vaisseaux abordez dans les formes, et qui ne
                jugerent pas qu’ils pussent être si tost débordez, arriverent sur M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et
                M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx. L’Amiral se vint metre par leur travers ayant arrivé assez près, et
                les attaqua, ils furent débordez dans le même instant. M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx qui avoit
                moins de voiles que M<hi rend="sup">r</hi> de Roussy demeura un peu de l’arriere à la distance
                convenable. M<hi rend="sup">r</hi> de Roussy le rangeoit à la raison. Deux autres de leurs plus gros
                Vaisseaux avoient arrivé aussi sur M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx et sur M<hi rend="sup">r</hi> de Roussy pour soutenir
                leur Amiral. Ils eurent affaire à M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx qui soutint leur feu à merveilles.
                Je me trouvay dans cette occasion avec M<hi rend="sup">r</hi> de Meun porté par un courant contraire à
                celuy que trouvoit l’Agreable, et le Phenix, si bien que je ne pus amener mes
                huniers acculez, et eux les ayant éventez m’empêcherent de les éloigner, ce qui me
                donnoit un chagrin si grand qu’il m’ostoit le plaisir que j’avois de voir M<hi rend="sup">r</hi> de
                Roussy combatre en Heros et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx le soutenir à merveille. La Frégate que
                M<hi rend="sup">r</hi> de Meun avoit combatu le matin étoit hors de ligne. Elle ne s’y est plus remise.
                Le vent calma tout plat. Les trois autres Vaisseaux Ennemis qui estoient de
                l’arierre se faisoient nâger par leurs chaloupes, et avoient arrivé autant que
                le vent leur avoit permis, s’en vinrent traverser par le derriere de l’Agreable et
                du Phenix lesquels estoient environnez de feu. Je mis mes chaloupes pour revirer sur
                les Ennemis, M<hi rend="sup">r</hi> de Meun en fit autant, nous y parvinsmes à la fin avec beaucoup de
                travail. Les Ennemis ne jugerent pas à propos de nous attendre. Il s’éleva un peu de
                vent, ils mirent toutes leurs voiles à acculer, ce qui finit ce combat, dans
                lequel M<hi rend="sup">r</hi> de Roussy et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx se sont acquis beaucoup de gloire, et qui dura
                depuis onze heures du matin jusqu’à deux heures et demy après midy. Tout le reste du
                jour et la nuit suivante, ils se tinrent de l’arriere de nous. </p>
            <p>Le lendemain deuxième Septembre les vents estans Surouest nous mîmes le Cap à Ouest.
                Nous estions à dix-huit lieües de Carthagene. M<hi rend="sup">r</hi> de Roussy m’envoya dire qu’il avoit
                un Pilote pratique de la Coste de Carthagene, et qu’il s’offroit d’entrer la
                nuit, les Vaisseaux en dedans de Bocachica. Je fis dire à M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi de faire la
                route, et de porter la nuit le feu, et que je ferois l’arrieregarde de cette
                maniere. M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi marcha le premier, M<hi rend="sup">r</hi> de Meun suivoit M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi, M<hi rend="sup">r</hi> de
                Poudenx suivoit M<hi rend="sup">r</hi> de Meun, et je faisois l’arriere-garde. Le Prince de Frise alla
                se metre entre l’Apollon et le Phenix. Nous estions au plus près du vent ayant le
                Cap à Ouest Nordouest. Les Ennemis estoient sous le vent à nous, ils couroient
                comme nous l’amure à Basbord, leur Commandant à la teste. Nous courumes quelques
                bordées revirant par la contremarche. Les vents addonnerent aux Ennemis, ils nous
                avoient approchés<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « approché » a été corrigé
                    par « approchés ».</note>, si bien que nous ayant reviré pour courir au large et
                eux portant le bord à terre comme s’ils vouloient venir revirer dans nos eaux, nous
                jugeames que leur Amiral et les deux premiers Vaisseaux qui le suivoient rangeroient
                nostre queuë tres près. Cela n’empêcha pas que nous ne continuassions pas
                nostre bordée. Le Phenix avoit refusé de revirer vent devant, si bien que pour
                empêcher que nôtre queuë ne fust trop longue, et que ce Vaisseau et le mien ne
                fussent coupez, si j’atendois de revirer après luy, je reviray, il revira presqu’en
                même temps, et de cette maniere il se trouva de l’arriere de moy et tres-prés. Comme
                la teste de la ligne des Ennemis et la queüe de la nostre s’approchoient fort à
                mesure que chaque ligne couroit sa bordée, je vis bien que M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx et moy
                allions<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « alions » a été corrigé par
                    « allions ».</note> essuyer le feu de l’Amiral qui estoit à la teste et de deux
                autres de leurs plus gros Vaisseaux qui le suivoient, nous nous disposames de les
                recevoir pointant sur eux à mesure qu’ils nous approchoient. Quand l’Amiral fut par
                nostre travers il nous attaqua, nous nous donnâmes réciproquement deux ou trois
                bordées. Tous les autres Vaisseaux tirerent aussi sur nous, mais comme nous
                nous éloignions en courant des bordées opposées, nous ne daignâmes pas leur
                répondre. Ils coururent cette bordée fort longue estant de l’arriere de nous à plus
                d’une lieuë et au vent de nos eaux. Ils revirerent et se mirent en ligne faisant
                route comme nous. J’envoyay ce soir là ordre au Prince de Frise qui n’alloit point
                et ne pouvoit tenir le vent, de faire fausse route pour tâcher d’attraper quelques
                Ports d’Espagne, d’échouer, ou de se bruler en cas qu’il fut pressé par les
                Ennemis. Le soir à huit heures le vent sauta au Nordouest nous mîmes le Cap à nostre
                route. Le Prince de Frise mit le Cap au Nord-ouest et disparut cette même nuit. </p>
            <p>Le lendemain troisième Septembre au matin, les vents ayant calmé la nuit les courants
                nous avoient éloignés<note xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4"> « éloigné » a été
                    corrigé par « éloignés ».</note> des Ennemis près d’une lieuë, et à six heures
                du matin les vents revinrent au Sur-ouest, nous mîmes le Cap au large, nous nous
                trouvâmes près de terre. Les Ennemis revirerent comme nous, le Phenix se trouva
                par les courants et les calmes, le plus près de M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi, l’Apollon le suivoit,
                et je faisois l’arriere garde. Quand nous eumes couru deux ou trois lieues au large,
                le vent estoit assez frais, M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi revira. M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx le suivit. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun
                suivit M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx, et je fis revirer dans les eaux de l’Apollon ; par cette
                maneuvre, la queuë de nostre ligne cargua comme le jour precedent, la teste comme
                celle des Ennemis : leur Amiral marchoit le premier. Comme nous approchions à
                mesure que nous courions les bordées opposées, je me preparay à bien reçevoir cet
                Amiral et les deux autres plus gros Vaisseaux qui le suivoient. Dès que cet Amiral
                se presenta par le travers du Phenix M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx l’attaqua en Heros, M<hi rend="sup">r</hi> de Meun
                l’attaqua ensuite et puis il tomba sur moy ; je le reçus avec tout le feu de mon
                Canon et de ma Mousqueterie, j’essuyay son feu et celuy des deux autres gros
                Vaisseaux. Je m’attendois bien qu’ils me feroient plus de mal qu’ils ne m’en firent,
                mais je leur fis éprouver la force de mon Canon. Je me rangeay plus près que la
                longueur d’un Cable, ils en parurent contants. Pour le reste du jour ils ne nous
                approcherent pas plus près d’une lieuë. Le petit batiment Anglois que nous avions
                pris se trouva par le travers de l’Amiral et d’un autre Vaisseau à la portée du
                Canon, de vingt-quatre dont ils luy en tirerent plus de deux cent en continuant
                toûjours sa route pour se rallier, ce qu’il auroit fait sans qu’il eut sa Drisse
                coupée, et que le calme tout plat le prit, ce qui obligea l’Amiral de détacher
                plusieurs chaloupes qui le prirent sans que nous pussions luy donner du secours ; il
                auroit esté imprudent de le tenter, les Vaisseaux n’ayant point de vent qui leur
                permist de gouverner. Le Sieur de la Feüillade Garde marine, qui commandoit ce
                Vaisseau, a fait ce qu’on doit attendre d’un homme d’honneur. La nuit il vint
                des temps si mêlez de calme, de grains et de brumes si épaisses, et des vents si
                differens, qu’il est extraordinaire que nous n’ayons pas esté mêlez les uns avec les
                autres. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun pensa demeurer entre les mains des Ennemis, cet accident qu’il
                fut impossible d’empêcher, le comble de gloire ; il se trouva le plus près des
                Ennemis ; des vents qu’ils trouverent les approcherent encore de luy. L’Amiral se
                fit remorquer par toutes ses chaloupes sur l’Apollon, lequel se trouvant à la
                demi portée du canon des Ennemis, fut attaqué par l’Amiral et un autre Vaisseau,
                deux heures avant le jour. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun se défendit avec beaucoup de courage et de
                valeur. Le feu de son canon estoit servi aussi bien que canon le peut estre. La nuit
                il fut démâté de son mast d’artimon. Le jour venu je vis l’Apollon entouré des
                Ennemis, et je desesperois de le sauver, estant en calme hors de la portée du canon
                de nous, lorsqu’il vint tres à propos un vent d’orage à demi-heure de jour,
                nous l’eûmes avant les Ennemis, et il nous mit au vent à eux. M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et M<hi
                    rend="sup">r</hi> de Poudenx se trouverent assez près de moy, je reviray sur le
                champ sur les Ennemis, et ils me suivirent de tres près, le vent estoit frais pour
                faire près de deux lieuës par heure. Je mis un Pavillon rouge au haut du mast de
                mizaine, qui estoit le signal que j’avois donné le jour auparavant pour passer à la
                teste de l’Escadre pour combatre cet Amiral. Il faut expliquer en quelle
                disposition estoit l’Apollon et les Ennemis. Ils avoient trois de leurs moindres
                Vaisseaux qui estoient de l’avant de luy, et par son épaule. L’Amiral Anglois estoit
                par son travers, les deux autres qui le suivoient estoient par sa hanche, et un peu
                par son arriere. L’Apollon avoit toutes ses voiles en pantane. Je fis porter
                presentant entre l’Amiral et luy. M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx me suivirent de tres
                près, nous avions nos huniers haut, nous mîmes la mizaine. Comme nous avions eu
                le vent avant les Ennemis, nous fûmes sur eux dans un moment. Je commençay à
                canonner cet Amiral arrivant sur luy, et ayant prolongé ma civadiere pour l’aborder.
                M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx prolongerent aussi leurs civadieres pour aborder les
                deux Vaisseaux qui suivoient cet Amiral ; ils ne jugerent pas à propos d’attendre
                l’abordage, ils arriverent honteusement vent arriere, je tiray encor quelques
                bordées sur cet Amiral, il me parut que je le touchay bien. Son grand hunier
                tomba. Je ne jugeay pas à propos de les suivre plus loin, parce que je vis qu’il
                avoit resté trois de leurs Vaisseaux au vent, et de l’avant de M<hi rend="sup">r</hi> de Meun, ils
                n’avoient point arrivé, ce qui me fit craindre que si nous chassions davantage
                l’Amiral et les deux autres plus gros Vaisseaux qui le suivoient, qui n’avoient pas
                voulu attendre l’abordage, les trois qui avoient resté au vent à nous, et de l’avant
                de l’Apollon, ne revirassent sur luy et ne l’enlevassent ; ce qui me fit
                prendre le parti de venir me mettre en panne sous le vent de l’Apollon, pour le
                couvrir et l’aider à se raccommoder, ce que voyant les trois Vaisseaux qui avoient
                resté au vent, ils arriverent sur le commandant. Heureusement les Ennemis ne
                s’attachant qu’à desemparer l’Apollon ; ils y ont bien réüssi, il ne toucha point de
                mast que l’artimont qui avoit esté coupé la nuit. M<hi rend="sup">r</hi> de Meun soutint cette action
                avec une valeur digne de louanges ; nous envoyâmes nos chaloupes avec des
                Charpentiers et des Matelots pour s’aider à se racommoder. Sa grande Vergue avoit
                esté coupée sur la fin de l’action, je le pris à la remorque, M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi suivoit
                l’Apollon, et M<hi rend="sup">r</hi> de Poudenx suivoit M<hi rend="sup">r</hi> de Roussi. Je ne pouvois avec cette remorque
                aller fort vîte, les Ennemis estoient en ligne sous le vent à nous à la grande
                portée du canon, les vents estoient Est, nous allions au Sud quart de Sud est. Comme
                je ne pouvois pas tenir le vent parce que l’Apollon ne pouvoit pas mouliner,
                nous tombions sur les ennemis, ce qu’ils ne vouloient pas, puisqu’ils larguoient à
                mesure que nous tombions. Ils eurent la patience estant aussi bien en ligne de me
                laisser amener un Vaisseau desemparé à la remorque sans rien tenter, ny vouloir même
                que nous les aprochassions. L’apres midi je les agaçay par quelques coups de canons,
                à quoy ils ne répondirent que par s’alarguer. À quatre heures du soir ils se mirent
                à forcer de voiles, ce qui me fit juger qu’ils nous vouloient laisser le
                partage de nostre route libre. À six heures du soir nous mîmes le cap à la route, et
                comme de cette maniere nous rangions leur queuë, ils s’élarguerent de nous, et se
                mirent hors de portée. Nous mîmes le cap au sur ouest, ils continuèrent leur bordée
                au Sur sur est, ce qui fit que nous ne les vîmes plus le lendemain au matin.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Neuville, Capitaine de Fregate, et Capitaine en second de M<hi rend="sup">r</hi> de Meun, a esté
                tué. M<hi rend="sup">r</hi> Audon Desgoutes, Enseigne sur le Phenix, a esté blessé à la jambe d’un
                éclat. Le sieur Adumo, Sous brigadier des Gardes de la marine, servant d’Officier
                sur le Prince de Frise, a esté aussi blessé considerablement. Ils nous ont beaucoup
                gâté de toiles, des maneuvres, quelques mats et vergues ; mais je ne croy pas qu’il
                y ait eu dans nostre Escadre plus de trente hommes de tuez et cinquante de blessez.
                Je ne sçaurois donner assez de loüanges à M<hi rend="sup">rs</hi> les Capitaines des Vaisseaux, on ne
                peut rien ajouter à leur valeur et à leur zele, ils rendent de leur part un
                compte avantageux de leurs Officiers. L’amiral Anglois a toûjours témoigné autant
                d’attention de m’éviter, que j’en avois de le joindre. Il nous a fait la guerre en
                chicaneur et en renard. Le calme qui ne nous a point quitté luy a toûjours esté
                avantageux, ils estoient cependant la moitié plus fort que nous. </p>
            <p>Le lendemain 5 Septembre les vents estant est-sud-est nous fîmes nostre route. 
                Le calme nous obligea de mouiller le soir, et pendant le six. Nous n’estions le sept
                qu’à six ou sept lieuës de Carthagene que nous levâmes l’ancre ayant un petit vent
                arriere. M<hi rend="sup">r</hi> de saint André nous joignit et vint me rendre compte qu’il avoit mouillé
                à quinze lieues à l’Est de Carthagene, que les Ennemis avoient passé fort près de
                luy, qu’il avoit debarqué trente hommes qui s’en venoient par terre. Il avoit
                disposé son Vaisseau à estre échoué et brûlé, et à sauver le reste de son monde
                si les Ennemis l’avoient vû. Je me suis trouvé échoué, faisant la route sur des
                roches inconuës à une grande lieuë de terre, heureusement il y avoit calme tout
                plat. Les Vaisseaux m’ont secouru tres à propos. Sur le soir nous mouillâmes à la
                veuë de Carthagene. </p>
            <p>Le huit au matin il arriva des Pilotes à l’entrée de Bocachica qui nous mirent dans
                le Port de Carthagene où nous sommes heureusement arrivez avec les secours ce
                qui a causé une grande joye aux Espagnols qui sçavoient que nous estions aux mains
                avec les Ennemis, le Capitaine d’une de nos Fregates les en ayant informez dès le 5
                et le bruit du canon s’estant fait entendre sur les côtes.</p>
        </quote>
        </div>