<div type="article" xml:id="1703-09_260" resp="CRSH">
                <head>« Morts, Gouvernements et emplois donnez en Canada »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1703,
                    p. 260-265.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres, Gouverneur et Lieutenant General pour le Roy 
                    de la Nouvelle France, et des Pays qui en dépendent dans l’Amerique
                    Septentrionale, mourut à Quebec le 16 du mois de May dernier. J’ay crû devoir
                    attendre que le Roy eust remply sa place pour vous parler de sa mort, et des
                    changemens qu’elle a causés<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « quelle a
                        causé » a été corrigé par « qu’elle a causés ».</note> en ce Pays là. Le
                    Pere de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres, estoit Maréchal de Bataille des Armées
                    du Roy, et n’estoit pas moins distingué par son esprit que par sa valeur. Il
                    donna au Public en 1660 un Livre intitulé <hi rend="italic">la Fortune des
                        gens de Qualité et des Gentilshommes particuliers, enseignant l’Art de vivre
                        à la Cour suivant les maximes de la Politique, et de la Morale</hi>. On m’a
                    assuré que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres qui vient de déceder avoit esté
                    Inspecteur des Troupes en France. Il estoit Gouverneur de Montreal lorsqu’il fut
                    nommé au Gouvernement de la Nouvelle France qui vacqua par la mort de feu M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Comte de Frontenac<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> Voir la notice nécrologique du ***
                            infra</note></hi>. Il ne l’a pas possedé longtemps, mais il a eu le
                    plaisir d’en jouir avec l’agrément des Peuples qui estoient sous sa
                    domination.</p>
                <p>Il estoit Frere de M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres, Secretaire du Cabinet Plenipotentiaire à la
                    Paix de Riswick, et qui avant cette celebre Ambassade, avoit esté envoyé en
                    plusieurs Cours de l’Europe, où il avoit fait paroistre qu’il estoit capable des
                    plus grandes negociations. Il est de l’Academie Françoise. Les belles lettres
                    conviennent bien aux Negotiations, et plus un Negotiateur est éloquent,
                    plus il persuade.</p>
                <p>Quand le Roy nomma M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres pour
                        remplir la place de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac, Sa Majesté donna le
                        Gouvernement de Montreal que quittoit M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres, à M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Chevalier de Vaudreuil qui commandoit les Troupes dans la Nouvelle France,
                        ainsi M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres<note
                            xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> Erreur du texte :
                        Vaudreuil.</note> ayant passé par tous les
                        degrez qui pouvoient le conduire au Gouvernement general, Sa Majeste vient
                        de luy rendre justice, et de recompenser ses services, en l’élevant à
                        la Viceroyauté de Canada qui vient de vacquer par le decès de M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Chevalier de Callieres, et ce Prince a donné en mesme temps le Gouvernement
                        de Montreal que quitte M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                        Vaudreuil à M<hi rend="sup">r</hi> de Ramesay qui commandoit actuellement les Troupes dans le
                        Pays, et le Commandement des Troupes a esté donné à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de la
                        Croix.</p>
            </div>