<div type="article" xml:id="1703-04_362" resp="CRSH">
                <head>« Pertes faites sur Mer par les Anglois et par les Hollandois »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1703, p.
                    362-370.</bibl>
                <p>Les pertes que les Anglois et les Hollandois ont faites<note xml:id="_ftn0"
                    resp="editor" n="1"> « fait » a été corrigé par « faites ».</note> depuis
                    quelques mois sur mer sont tres considerables, et ils ont plus perdu depuis peu
                    en trois ou quatre occasions qu’ils ne gagnent pendant le cours d’une année aux
                    petites prises dont ils se vantent tant tous les jours, et qu’ils grossissent si
                    fort dans leurs nouvelles publiques ; ce n’est<note xml:id="_ftn1" resp="editor"
                        n="2"> « nest » a été corrigé par « n’est ».</note> pas que nous ne fassions
                    aussi tous les jours de ces petites prises, dont je ne vous parle point
                    parce que<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « parceque » a été corrigé
                        « parce que ».</note> vous en voyez toutes les semaines la liste avant que
                    ma Lettre vous soit renduë. Il faudroit que les Anglois prissent un nombre
                    infini de petits Batimens pour les récompenser des quatre Vaisseaux pris par
                    M<hi rend="sup">r</hi> Chabert dans le Destroit de Gilbraltar estimez cent mille écus, pour lesquels
                    le Fort de Gambie en guinée a esté rançonné<note xml:id="_ftn3" resp="editor"
                        n="4"> « rançonnée » a été corrigé par « rançonné ».</note> après avoir esté
                    pris ainsi que deux cens cinquante Negres pris dans le même Fort, et
                    envoyez aux Isles de l’Amerique et de toutes les Marchandises et effets qui ont
                    estez enlevez dans ce Fort. On doit cette glorieuse et utile expedition par les
                    avantages qu’elle a produit à M<hi rend="sup">r</hi> de la Rocque Capitaine de Vaisseau, et à M<hi rend="sup">r</hi> de
                    S. Vandrille, Capitaine de Fregate.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Rocque n’a pas joüi de la gloire, et du profit qui luy devoit revenir de
                    cet heureux succès qui luy a coûté la vie, en voulant appaiser une sedition qui
                    estoit parmy les Negres, l’un d’eux luy tira un coup de Pistolet, et le
                    blessa à mort. Il avoit servy long-temps, et s’estoit distingué en plusieurs
                    occasions, il commandoit le Vaisseau l’Amphitrite lorsque les François ont
                    commencé le Commerce de la Chine.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>Pour peu que l’on fasse de reflexion sur toutes
                        ces prises, sur la rançon de 10 000 écus du Fort de Gambie, sur les
                        Marchandises qui en ont été enlevées, et sur la vente de 200 cinquante
                        Negres, qui doit monter à une grosse somme, on trouvera que les Anglois, et
                        les Hollandois n’ont pas sujet de se vanter parce qu’ils font fréquemment de
                        petites prises, dont la valeur mise ensemble ne pourroit en plusieurs
                        années égaler les sommes à quoy montent celles dont je viens de vous parler,
                        et qui ont esté faites presque en même temps,
                        si l’on en excepte l’affaire de Guinée, que l’on n’a pû sçavoir si tost à
                        cause de l’éloignement des lieux.</p>

            </div>
