<div type="article" xml:id="1703-02_294" resp="CRSH">
                <head>« Article concernant la Maison et les Emplois des dix Maréchaux de France,
                    depuis qu’ils sont dans le service »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1703,
                    p. 294-322.</bibl>
                <p>Je ne vous rapporteray point les actions d’éclat des dix Maréchaux de France,
                    dont j’ay à vous parler : elles rempliroient des volumes entiers. Il faut
                    s’estre distingué en qualité de Colonel pour estre nommé Brigadier. Il faut
                    qu’un Brigadier se soit signalé en plusieurs occasions importantes pour meriter
                    le poste de Maréchal de Camp, et l’on n’éleve personne à celuy de Lieutenant
                    General<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Ceneral » a été corrigé
                        par General ».</note>, qu’après une reputation bien établie et bien
                    soûtenuë, des actions de valeur, de conduite et d’éclat souvent réiterées. Quant
                    au rang de Maréchal de France, comme l’on n’en choisit<note xml:id="_ftn1"
                        resp="editor" n="2"> « choisi » a été corrigé par « choisit ».</note> qu’un
                    petit nombre sur une fort grande quantité d’Officiers generaux on peut dire que
                    ces Messieurs sont l’élite de ce que la France a de plus brave et de distingué,
                    qu’ils ont fait voir une extrême valeur conduite avec beaucoup de sagesse, de
                    penetration et de jugement, et qu’ils ont commandé en chef, pris des
                    Places, fait lever des Sieges, ou deffendu des Villes avec succès, puisqu’il
                    faut avoir fait au moins une partie de toutes ces choses pour estre nommé
                    Maréchal de France. Ainsi vous jugez bien qu’il me seroit impossible de
                    rapporter toutes leurs actions dans une seule lettre, qui d’ailleurs se trouvent
                    répanduës dans près de quatre cens Lettres que vous m’avez permis de vous
                    adresser depuis vingt-sept années. Je vais donc vous parler seulement de 
                    la naissance des dix nouveaux Maréchaux de France, et de leurs premiers emplois,
                    et quand vous joindrez à cela toutes les actions qui vous sont connuës, tant
                    parce qu’elles sont répanduës dans toutes mes Lettres, que parce qu’elles ont
                    trop éclaté pour estre ignorées de personne, vous pourrez vous representer ce
                    qu’ils font, et tout ce qu’ils ont fait depuis qu’ils ont commencé à porter les
                    armes.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées ayant esté fait Capitaine de Marine en 1680 servit au
                    mois de May de la même année sur le Vaisseau l’Excellent, et au mois de May 1682
                    sur le Vaisseau l’Hirondelle. Le Roy luy donna au mois de Decembre 1684 la
                    survivance de la Charge de Vice-Amiral, à condition qu’il serviroit encore
                    deux Campagnes en qualité de Capitaine, et qu’il serviroit ensuite trois autres
                    années en qualité de Chef d’Escadre. Le Roy luy donna une pension la mesme
                    année. Il servit ensuite selon l’intention de Sa Majesté de Chef d’Escadre dans
                    l’Armée du Ponant sous M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées son Pere. En 1691 il Bombarda
                    Barcelonne et plusieurs autres Places. En 1693 il assiega Roses par Mer, et
                    cette Place se rendit après huit jours de Siege. Il servit en qualité de
                    Lieutenant General au dernier Siege de Barcelonne, lorsque cette Place fut
                    emportée par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Vendôme. Il a eu l’honneur de conduire Sa Majesté
                    Catholique à Naples, et l’on peut dire qu’il a soutenu en cette occasion la
                    gloire de son rang, et l’éclat de sa naissance ayant une suite nombreuse, une
                    superbe livrée, et une table magnifique. Sa Majesté Catholique l’a honoré de la
                    qualité de Grand d’Espagne.</p>
                <p>Sa Maison est originaire de Picardie. Antoine d’Estrées qui vivoit en 1560
                    estoit Sieur de Vallieu, et fut Pere d’Antoine qui de Jeanne Dame de la Cauchie
                    en Boulonnois, eut Antoine III du nom, Grand Maistre de l’Artillerie de France,
                    qui épousa Catherine, fille de Jacques, Bâtard de Vendosme, et de Jeanne de
                    Rubempré, une des plus belles personnes de son temps. Il en eut Antoine IV du
                    nom, et Françoise mariée à Philippe de Longueval, Seigneur de Harraucourt,
                    dont Madame la Comtesse de Senneville est issuë ; et Antoine fut sur un grand
                    pied dans le monde. Il fut Chevalier des Ordres du Roi à la premiere érection
                    qui fut en 1578. Il fut pourvu au Camp de Pas en Artois l’an 1597, de la Charge
                    de Grand Maistre de l’Artillerie qu’avoit possedé son pere. Il en donna sa
                    demission l’an 1599. Il épousa Françoise Babou, fille du Sr de la Bourdaisiere.
                    Il en eut François Annibal, la belle Gabrielle Duchesse de Beaufort, dont sont
                    issus Messieurs de Vendosme, Diane, seconde femme du Sr de Balagny,
                    Maréchal de France, Jeanne Hippolite femme de George de Brancas, Duc de Villars,
                    grand’mere par consequent de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc et de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Brancas, et de Madame
                    la Princesse d’Harcourt. François Annibal merita par ses services le Baston de
                    Maréchal de France. Il mourut âgé de près de cent ans. Il eut trois<note
                        xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> Une virgule a été supprimée après
                        « trois ».</note> femmes, sçavoir, Marie de Bethunes, Jeanne Habert, fille
                    du Seigneur de Montmort, laquelle estoit Veuve du Seigneur de Lauzieres
                    Themines, la troisième fut Gabrielle de Longueval. De la premiere il eut feu
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées mort Ambassadeur à Rome, pere du dernier Duc d’Estrées et de
                    M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Laon et grand pere de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées d’aujourd’huy. Jean
                    Comte d’Estrée, Maréchal de France, aujourd’huy vivant, qui de Dame Marguerite
                    Moria a eu entr’autres enfans, M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées, qui vient d’estre fait
                    Maréchal de France, et qui est par conséquent le troisième Maréchal de
                    France de pere en fils, avec cet avantage qu’il n’y a peut estre point d’exemple
                    que le pere et le fils se soient trouvez ensemble élevez à ce haut degré
                    d’honneur. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées est encore pere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé d’Estrées, Abbé
                    de Saint Claude, ci devant Ambassadeur ordinaire en Portugal, et qui l’est
                    presentement en Espagne. Le premier Maréchal d’Estrées est pere de trois fils de
                    son premier mariage, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées, ancien Evêque de Laon. Ce
                    Prince de l’Eglise a esté nommé au Cardinalat par le Roy de Portugal, ayant
                    l’honneur de luy appartenir du chef de sa premiere femme, qui estoit de la
                    Maison de Savoye Nemours, et si le duc<note xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4">
                        « d’une » a été corrigé par « duc ».</note> Vendôme, issuë de Madame la
                    Duchesse de Beaufort Gabrielle d’Estrées. C’est par le même endroit que ceux
                    de<note xml:id="_ftn4" resp="editor" n="5"> « de de » a été corrigé par
                        « de ».</note> cette Maison ont l’honneur d’appartenir à Madame la Duchesse
                    de Bourgogne, du chef de sa Grand mere Madame Royale, qui est aussi 
                    Nemours et Sœur de la feuë Reine de Portugal. Un plus long détail sur la Maison
                    d’Estrées<note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> « Etrées » a été corrigé
                        par « Estrées ».</note> est inutile après ce qu’en ont dit tant
                    d’Historiens, ainsi j’y renvoye les Curieux. Cependant je puis assurer qu’il y a
                    peu de Maisons à la Cour plus élevées par les dignitez que celle-cy.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées qui vient d’estre nommé Maréchal de France, a épousé une
                    des filles de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Noailles. Elle est Dame du Palais de Madame
                    la Duchesse de Bourgogne. Ce nouveau Maréchal a pris le nom de Maréchal de
                    Cœuvres, parce que s’il avoit gardé celuy de Maréchal d’Estrées, on se seroit
                    souvent trouvé embarassé en confondant le pere avec le fils. Les fils des ainez
                    de la Maison d’Estrées portent ordinairement le nom de Marquis de Cœuvres ; mais
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Estrées ainé de cette Maison a bien voulu que dans une occurrence si
                    glorieuse à la Maison d’Estrées, le<note xml:id="_ftn6" resp="editor" n="7"> Le
                        point a été remplacé par une virgule, et le « Le », par le « le ».</note>
                    nouveau Maréchal de France de<note xml:id="_ftn7" resp="editor" n="8"> « de
                        de » a été corrigé « de ».</note> ce nom, portast le nom de Coeuvres, tant
                    qu’il y auroit deux d’Estrées Maréchaux de France. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chateaurenaut qui vient d’estre nommé Maréchal de France, fut fait
                    Capitaine de Vaisseau au mois de Septembre 1671 et le Roy luy donna le
                    Commandement de quatre Vaisseaux pendant l’hiver de la mesme année. Il se
                    distingua tellement depuis ce temps là jusqu’au mois de Janvier 1674 que le Roy
                    le fit Chef d’Escadre. </p>
                <p>Il eut au mois de May 1677 le commandement de l’Escadre Garde Coste du
                    Ponant.</p>
                <p>Au mois de May 1680 il commanda une autre Escadre.</p>
                <p>Le Roy le fit au mois de Janvier 1681 Grand Prieur de l’Ordre de S. Lazare.</p>
                <p>Au mois de Fevrier de l’Année 1688 le Roy le fit Lieutenant General de ses Armées
                    Navales. Ce Comte avec douze Vaisseaux mit en fuite au mois de May près de la
                    Baye de Bantrie l’Amiral Hebert qui avoit vingt-deux Vaisseaux
                    Anglois.</p>
                <p>Au mois de May 1690 il passa le Détroit avec sept Vaisseaux, à la veuë de
                    vingt-trois Vaisseaux Anglois.</p>
                <p>En 1691 il fit executer la capitulation de Limerick, et ramena en France tous les
                    François, et quinze cens soldats Irlandois.</p>
                <p>Le Roy le fit au mois de May 1693 grand Croix de l’Ordre de saint Loüis après les
                    changemens qui furent faits dans l’Ordre de saint Lazare.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Chateaurenaud est d’une ancienne Maison sortie
                    originairement de Florence, dont le nom est encore aujourd’huy tres celebre en
                    ce Pays-là, c’est Roucellay. La Reine Catherine de Medicis amena en France le
                    premier de cette Maison, qui s’y est établi. On sçait avec combien d’habileté,
                    et avec quelle autorité dans le même siecle (c’est à dire dans le seizième) un
                    Horatio Roucellay mania les Finances. Il n’y a pas même long-temps qu’un Envoyé
                    de Florence de ce nom là, estant en France, fit valoir des droits qui luy
                    estoient dûs du chef de ces Ancestres qui avoient esté établis dans le Royaume.
                    La Reine Catherine de Medicis avoit une tres-tendre affection pour tous ceux de
                    cette Maison. Elle ne les regardoit pas seulement comme ses Compatriotes, mais
                    en quelque maniere, comme des Alliez, car les Roucellay avoient l’honneur
                    d’appartenir à la Maison des Medicis, du côté des Visconti, dont ils 
                    descendoient par les femmes.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Chasteaurenaut qui vient d’être honoré de la
                        dignité de Maréchal de France, eut l’avantage de succeder à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal
                        de Tourville en la Charge de Vice Amiral, avec un aplaudissement universel,
                        il avoit merité cette dignité par ses longs services. L’affaire de la Havane
                        en dernier lieu luy a fait un honneur infini. Toute l’Europe avoit les yeux
                        sur luy pour voir comment il se tireroit d’un pas aussi délicat. Il ne
                        fallut pas moins de fermeté, de prudence et de conduite qu’il en
                        marqua dans cette occasion, pour apporter les tresors pour l’arrivée
                        desquels tant de Nations differentes soupiroient. Son courage enfin, sa
                        resolution de mourir par le feu ou par l’eau, plutost que de laisser enlever
                        les Vaisseaux du Roy, sa prudence et sa presence d’esprit dans un danger aussi grand que celuy où il
                        s’est trouvé à l’affaire de Vigo ont fait voir dans sa personne un des plus
                        fermes et des plus experimentez Generaux qui se soient vûs depuis
                        longtemps et digne de l’employ que le Roy lui avoit confié. M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Chasteaurenaut son neveu, à qui il avoit donné les premieres leçons de la
                        guerre maritime, et qu’il a pris soin de former luy-même, marche déja
                        dignement sur ses pas. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Chasteaurenaut est fils d’une sœur
                        de feu M<hi rend="sup">r</hi> Daubray, Lieutenant Civil.</p>
            </div>