<div type="article" xml:id="1703-07a_066" resp="CRSH">
            <head>« Plusieurs relations de la Martinique »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1703,
                66-78</bibl>
            <p>Si le commencement de cette Lettre vous inquiete, la suite vous fera beaucoup de
                plaisir. </p>
    <quote>
            <label>Au Bourg de S. Pierre ce 15 May 1703. </label>
            <label>De la Martinique.</label>
            <p>Il partit d’icy peu aprés nostre arrivée, un vaisseau Marchand pour Nantes, nostre
                General a donné des nouvelles de son arrivée par cette occasion, pour moy je
                n’ay point eu le temps d’en pouvoir profiter pour vous écrire, ayant eu intention de
                le faire un peu plus amplement dans la veuë de vous mander quelques nouvelles de ces
                Isles où la guerre est aussi allumée qu’en Europe, puisqu’aprés la prise de la
                partie Françoise de l’Isle de Saint Christophe à la déclaration de la guerre en ce
                Pays, les Anglois ont fait un armement de quarante quatre voiles, desquels il y a
                six gros Vaisseaux de guerre, le reste consiste en Barques ou Brigantins pour porter
                les gens qui doivent estre mis à terre. Aprés avoir paru à la vuë de cette Isle, ils
                sont allez à l’Isle de la Guadaloupe à trente ou quarante lieuës d’icy, où ils
                mirent pied à terre le 17 du mois de Mars passé, au nombre de quatre mille
                hommes. Il y a quatre ou cinq Regimens de Troupes reglées, le reste est de
                milice.</p>
            <p>On n’a pû les empêcher de s’approcher du Bourg et de se rendre maîtres de l’Eglise
                des Jesuites, qui commande audit Bourg. Sur les avis que nostre General reçut peu de
                jours aprés nostre arrivée icy, qui fut le 20 de Mars passé, il disposa un secours
                de troupes et de milices qu’il envoya à la Guadaloupe, avec toute la diligence
                possible, au nombre de plus de huit cent hommes, dans des bonnes Barques avec des
                vivres ; ce secours est sous le commandement de M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret, Lieutenant de Roy au
                Gouvernement et Gouverneur de la Martinique avec des Lieutenans de Roy et plusieurs
                autres Officiers. </p>
            <p>Ce secours est arrivé à bon port sans aucune rencontre des Ennemis, et trois
                jours aprés leur arrivée ils firent une sortie dans laquelle les Anglois eurent prés
                de cent cinquante hommes tant tuez que blessez ; les nostres n’eurent que deux
                hommes tuez et six ou sept blessez. </p>
            <p>Par les dernieres nouvelles que nous en avons reçuës, le Géneral Quadrington qui
                commande à cette entreprise, paroist s’opiniastrer à vouloir se rendre le Maistre de
                ladite Isle ; il fait attaquer en gens de guerre, ils ont ruiné entierement un
                Cavalier et un petit Fort qui le deffendoit, en sorte que nos gens ont esté forcez
                de le faire sauter et de l’abandonner, pour se retirer tous ensemble, au reduit. Il
                faut vous dire ce que c’est que ce reduit : c’est un lieu avantageux dans les bois
                que l’on fortifie le mieux qu’il est possible, et où tous les Habitans avec
                leurs familles et leurs meubles se retirent aux moindres allarmes, et quand, on est
                assiegé on y fait porter tous les vivres et toute la munition de guerre, on y a de
                bonnes batteries de canon, et là on est plus en estat de soutenir un long siege. La
                garde en est facile, les abords difficiles aux ennemis, il n’y a que la famine à
                craindre dans ces reduits. Il y a quelques autres postes encore à la Guadaloupe,
                comme passages de rivieres et défilez qui sont bien gardez, pour empêcher que les
                ennemis ne se rendent maistres de toute l’Isle. Comme il y a prés de cinq semaines
                qu’ils sont à terre, et qu’ils en font le siege, on espere que la longueur du siege
                et les grandes incommoditez de la chaleur du pays les obligera par les maladies
                qui prennent ordinairement à des troupes qui fatiguent, à se rembarquer. Nous avons
                renvoyé depuis peu de jours à nostre détachement un renfort de vivres pour cinq ou
                six semaines, escortez par trois Vaisseaux du Roy que nous avons icy, et un Vaisseau
                Marchand bon voilier, sur lequel on a mis plus de quatre-vingt hommes. Nous ne
                doutons point que cela ne soit arrivé à bon port, nous en attendons des nouvelles
                avec le retour de nos Vaisseaux. Je vous continuëray la suite de cette expedition
                aux premières nouvelles qui nous viendront. Je vous diray cependant que M<hi rend="sup">r</hi> Robert
                nostre Intendant se donne icy les mouvemens d’un General d’Armée ; il pourvoit à
                tout avec une intelligence et une diligence inimitable, il a fait faire icy
                depuis la declaration de la guerre dans l’interregne d’un General, le long de la mer
                pour couvrir le Bourg et le mettre en seureté, un bon et fort rempart de Maçonnerie
                et plusieurs bonnes batteries de canon, où il en est de besoin, en sorte que les
                ennemis ne peuvent mettre pied à terre ici n’y aux environs, et qu’estans obligez de
                mettre à terre fort loin d’icy, comme toute l’Isle est presque Montagnes bien
                escarpées, cette situation heureuse et naturelle rend cet abord difficile à nos
                ennemis. Nous avons à cinq lieuë d’icy la Forteresse de cette Isle qu’on appelle <hi
                    rend="italic">le Fort Royal</hi>, c’est encore une de ces situations
                avantageuses que la nature a faites<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « fait »
                    a été corrigé par « faites ».</note> pour conserver des Habitans dans ces
                Isles. Il faut pour attaquer ce Fort et cette Isle, un Armement considerable, et si
                cette expedition ne se fait en peu de temps il survient des ouragants en ce Pays en
                certaines Saisons, comme fin de Juillet et mois d’Aoust, qui ne permettent pas aux
                Vaisseaux de tenir la mer, sur tout dans les rades de ces Isles. Tout ce qu’il y a
                de plus à apprehender icy c’est de manquer de vivres, comme ils ne nous arrivent que
                par les Vaisseaux de France, lorsque cela manque, et qu’ils tardent à arriver, les
                vivres du pays ne suffisant pas, tout le monde pâtit extrêmement. Nous avons trouvé
                les choses en cet estat à nostre arrivée, plusieurs Navires Marchands qui venoient
                en ce pays avec des vivres, avoient esté pris ; il n’y avoit ny pain ny vin,
                les principaux et plus considerables habitans estoient reduits à manger la cassane,
                et à l’eau ; nous estions partis de la Rochelle deux Vaisseaux de guerre avec
                vingt-trois Navires Marchands, desquels il y en avoit sept ou huit pour ce pays ;
                mais nous eûmes un gros temps sur le Cap de Finistere, qui nous separa tous ; nous
                avons demeuré prés d’un mois à doubler le Cap, toûjours contrariez par les vents et
                une mer en fureur, qui nous obligea de relâcher à Port-Louis, nostre gouvernail
                ayant esté rompu, mais aprés avoir fait quatre à cinq heures de relâche et le vent
                ayant changé tout d’un coup au Nord Nord est, nous fûmes forcez de faire route pour
                ces Isles. Au bout de sept ou huit heures les vents vinrent contraires, on mit
                à la Cap, on fit travailler comme l’on pût pour accommoder nostre gouvernail, on
                jugea aprés l’avoir accommodé qu’on pouvoit poursuivre sa route icy ; ce que nous
                avons fait ayant pris connoissance des Isles de Mandere, et approché de fort prés
                l’Isle de Porto-Sancto. Nous avons essuyé dans le gros temps qu’il a fait sur le Cap
                de Finistere, un orage de tonnerre qui a tombé dans nostre Vaisseau en lame de feu
                par trois reprises, il a serpenté jusqu’à la sainte Barbe et entre les Ponts, il ne
                fit autre mal que d’épouventer tout l’équipage, qui eut d’abord recours à la
                Priere ; car il y en eut plusieurs touchez du tonnerre aux jambes et à la teste, qui
                leur fit des marques comme de brûlure, il nous laissa une odeur de souffre qui
                se sentit prés d’un quart d’heure, nous avons enfin gagné le Tropique, et attrapé au
                bout d’un mois les vents alizées. Nous avons esté cinquante jours à faire nostre
                traversée, nostre Vaisseau est arrivé tout seul. Nostre General estoit icy attendu
                et souhaité comme le Messie, on avoit fait des Prieres publiques pour son arrivée,
                on l’a reçu avec tous les honneurs dûs à son caractere, il se fait aimer et adorer
                par sa bonté et par sa pieté. Son arrivée ici sera memorable, puisqu’il a procuré
                l’abondance, et remis le calme dans des esprits allarmez par la guerre, et par la
                famine qui commençoit à se faire sentir. Peu de temps aprés nous, est arrivé le
                Vaisseau le Sage, et aprés nos Marchands, en sorte qu’à present sans le Siege
                de la Guadaloupe, nous serions tout-à-fait tranquilles, car cet évenement ne laisse
                pas de nous donner bien de l’inquietude. </p>
        </quote>
            <quote>
            <label>Du Fort Royal, ce 11 May 1703.</label>
            <p>Nous venons tout presentement de recevoir une lettre du Bourg Saint Pierre qui nous
                donne avis que M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret y avoit mis pied à terre de retour de la Guadaloupe,
                que toutes les Barques qui ramenent nostre détachement du secours estoient prestes à
                moüiller, et que les Anglois se sont rembarquez le Vendredy dernier dix-huitiéme de
                ce mois. Nous ne sçavons encore aucune autre plus grande particularité. </p>
            <p>Nous prenons le party d’habiter au Fort Royal dans une fort belle maison grande
                et bien logeable ; c’est où M<hi rend="sup">r</hi> nostre General se propose de faire sa principale
                demeure pour se conformer autant qu’il le pourra aux intentions de la Cour, ce que
                ses Predecesseurs n’avoient pû faire. </p>
                </quote>
        </div>