<div type="article" xml:id="1703-07c_082" resp="CRSH">
            <head>« Relation de la Guadeloupe »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1703, p. 82-102</bibl>
            <p>Cette petite Relation d’un si grand succés vous en fait sans doute attendre une plus
                grande, la voicy.</p>
    <quote>
            <label>Relation de ce qui s’est passé à la Guadaloupe, sur tout depuis le secours de
                ces 700 hommes, qui y furent envoyez de la Martinique par M<hi rend="sup">r</hi> de Marchault,
                Gouverneur et Lieutenant General pour le Roy, aux Isles Françoises de 1’Amerique,
                sous le Commandement de M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret Gouverneur Particulier de l’Isle de la
                Martinique qui y conduisit en mesme temps un Convoy de toutes sortes de munitions de
                guerre et de bouche.</label>
            <p>Monsieur de Gabaret ayant eu avis que les Anglois avoient fait descente à la
                Guadaloupe, résolut d’aller au secours de cette Isle, il s’embarqua le 31 Mars avec
                sept cens hommes, tous gens de bonne volonté, n’en n’ayant point voulu prendre
                d’autres. Il en auroit eu plus de quinze mille, s’il avoit voulu recevoir tous ceux
                qui s’offrirent à le suivre, sa petite Armée estoit composée de douze Compagnies,
                sçavoir deux de Troupes reglées, quatre de Milices, et six de Flibustiers, toutes
                embarquées sur deux petits Vaisseaux, un Brigantin et neuf Barques. Le deux
                d’Avril les Troupes débarquerent devant Sainte Marie, qui est un des Ports de la
                Capesterre de la Guadaloupe. On apprit en arrivant que le même jour les Anglois
                avoient commencé à tirer le Canon sur le Cavalier. Le 6 d’Avril, jour de Vendredy
                Saint, il y eut un petit Combat entre nos gens, et les Anglois, où nos Troupes, quoy
                que beaucoup inferieures à celles des Ennemis, eurent tout l’avantage. Nous ne 
                perdîmes que quatre hommes entre lesquels se trouva malheureusement M<hi rend="sup">r</hi> le Fevre,
                Capitaine de Volontaires. M<hi rend="sup">r</hi> de Boisfermé, reçût un coup de fusil à travers de son
                bras de bois. Nous eûmes dix sept blessez dans la même rencontre. Mais la perte des
                ennemis fut bien plus grande, car on compta jusqu’à soixante et quinze des leurs
                tuez sur la place, ils eurent bien du moins autant de blessez. Il faut dire à
                l’avantage des Troupes Angloises qu’on ne peut marcher avec plus de fierté ny
                en meilleur ordre que marcherent les Troupes de M<hi rend="sup">r</hi> Quadrington. Si les nostres
                avoient esté aussi bien disciplinées, avec la bravoure, le zele, et le courage
                qu’elles ont marqué, les Ennemis se seroient retirez bien plustost qu’ils n’ont
                fait. Le onziéme on tint Conseil de Guerre, et il y fut arresté, que pour la seureté
                de l’Isle, il estoit necessaire de faire sauter le Château, et le Cavalier, l’un et
                l’autre n’étant pas en estat de soutenir l’assaut que les Ennemis se
                préparoient à donner de jour à autre, et pour cet effet ils avoient soixante
                échelles de prestes avec quantité de fascines. On jugea que le peu de monde qui
                estoit dans ces Postes ne resisteroit jamais au grand nombre d’Ennemis, qui se
                disposoient à l’attaquer ; quand on eut appris la résolution du Conseil de Guerre,
                les Religieux, les Officiers de Milice et les habitans de la Guadaloupe murmurerent
                beaucoup, et ils eurent même l’indiscretion de dire que si cela s’executoit ils
                s’en iroient tous chez eux, et se retireroient dans les Bois. Ce murmure fit que
                M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret donna ordre qu’on sursit l’execution, de l’arresté au Conseil de guerre,
                afin d’examiner de nouveau les avantages, et les inconveniens de cette démolition.
                Plus on examinoit cette affaire et plus on trouvoit qu’il estoit absolument
                necessaire de démolir ces Postes qu’on ne pouvoit pas conserver, et qui estant
                occupez par les ennemis, leur donneroient moyen de se retrancher si bien dans
                cette Isle qu’il seroit impossible de les en chasser. Pour faire finir tous ces
                murmures on s’avisa d’un expedient qui réussit. Ce fut d’assembler un nouveau
                Conseil de guerre, où l’on voulut bien admettre les Religieux de tous les ordres,
                les Officiers de Milice, et les principaux habitans. Là il fut dressé un Procés
                Verbal<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Retrouver?</note></hi>, dont on fit la
                lecture tout haut, après quoy on demanda à chacun qu’il signast au bas du
                Procés Verbal, ou pour la démolition, où pour la conservation des Forts. Tout signa
                pour la démolition, et personne pour la conservation. Il est vray que le Procés
                Verbal ne fut pas presenté aux Religieux qui s’étoient trouvez à l’assemblée, mais
                qui ne voulurent pas se trouver à la Signature. Toutes ces oppositions, et ces
                difficultez furent cause que les Ordres pour la démolition des Postes furent
                expediez un peu trop tard. Deux Soldats déserterent en ce même temps, et
                allerent avertir les Ennemis de ce qui se passoit, et avant leur départ ils
                jetterent de l’eau dans la Mine du Cavalier. M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret fut tres chagrin d’apprendre
                que le Cavalier ne pourroit sauter. Il le fut encore davantage, voyant qu’aprés une
                heure entiere, la Mine du Chasteau n’avoit pas son effet. Les Ennemis cependant
                alloient entrer dans les Postes abandonnez. Comme ce malheur le rejettoit dans les
                mesmes inconveniens qu’il avoit aprehendé en retenant ces Postes, et en les
                voulant deffendre il résolut d’y remedier à quelque prix que ce fut. Il fit chercher
                en toute diligence des gens de bonne volonté pour aller malgré le danger évident
                qu’il y avoit, tâcher de remettre le feu à la Mine du Chasteau et faire ensorte que
                celle du Cavalier eut son effet, deux Freres nommez Messieurs de Vipar,
                Gentil-hommes Volontaires de la Compagnie de Maisoncelles s’offrirent d’y aller, et
                à leur exemple M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Mothe, Volontaire de la Martinique et
                douze Soldats à condition que l’Ingenieur viendroit avec eux pour leur montrer les
                Mines, ce qui fut executé. Ils y allerent, et accommoderent le mieux qu’ils purent
                la mine du Cavalier, laquelle fit son effet ; mais non pas entierement ayant esté
                éventée par le Canon des Ennemis. Quand ils furent pour visiter la Mine du Chasteau,
                ils n’y trouverent plus que deux ou trois pouces de meche, et ils n’eurent que le
                temps de se retirer pour n’estre pas ensevelis sous les ruines du Chasteau. Le
                Sieur Vipar l’aisné fut blessé de plusieurs pierres, le sieur Guilet qui fut celuy
                qui accommoda les méches, y fut aussi blessé, avec trois Soldats, et trois autres
                Soldats eurent le visage et les mains brûlées. La Mine du Chasteau fit bien son
                effet. Depuis ce temps jusqu’au 18 May que les Ennemis se rembarquerent et se
                retirerent, ils ont fait diverses tentatives sur divers endroits de l’Isle, mais par
                le bon ordre que donna M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret, qui avoit l’œil à tout, et qui envoyoit par
                tout du monde, ils ont toujours esté repoussez ; et n’ont pû prendre poste en aucun
                endroit. La maladie s’estant mise dans leurs Vaisseaux, les vivres commençans à leur
                manquer, et les Troupes Angloises se trouvant rebutées de la rigoureuse resistance
                des nostres, ils ont esté obligez de se retirer aprés avoir mis le feu aux maisons
                du Bourg, qui ont esté toutes consumées à la reserve d’une petite qui subsiste 
                encore, et l’Eglise des Jesuites, et celle des Capucins. Le Colonel Amilton a esté
                enterré dans la premiere. Les Ennemis ont perdu dans cette expedition sept à huit
                cens hommes, dont il y en a eu cent quarante huit de tuez parmy lesquels on compte
                cinq Officiers. Nous n’avons perdu que neuf Soldats des Troupes reglées et quatre de
                Milices, qui ont esté tuez ou pris. Les Ennemis en ont eu soixante dix neuf, qui ont
                deserté et que l’on a fait prisonniers. Dans le nombre que les Ennemis ont
                perdu, on ne comprend pas ceux qu’ils peuvent avoir perdu avant l’arrivée de
                M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret, c’est à dire depuis le jour de leur descente jusqu’au 2 d’Avril, nous
                n’avons perdu que deux ou trois hommes. Suivant le rapport des Deserteurs,
                M<hi rend="sup">r</hi> Quadrington, estoit bien chagrin d’avoir fait cette entreprise, et ils luy ont
                entendu dire qu’il voudroit avoir donné dix mille livres sterling et estre à
                recommencer. Les fiévres malignes, la dissenterie etc, les ont desolez. On ne
                sçauroit assés louer M<hi rend="sup">r</hi> Gabaret, il n’a rien oublié de ce qu’un General experimenté
                pourroit faire en pareille occasion ; on peut dire que c’est luy qui a sauvé la
                Guadaloupe, il n’estoit pas seulement le General des Troupes il avoit encore soin de
                l’Artillerie, et des vivres, etc. chacun s’adressant à luy pour tous ses besoins. On
                doit aussi beaucoup au zele et à l’application de M<hi rend="sup">r</hi> Robert, qui a eu soin d’envoyer
                des Barques chargées de rafraichissemens, vins, eau de vie farines, boeufs, et
                biscuit, dont les Troupes avoient grand besoin, car depuis le Siege jusqu’à
                l’arrivée des secours, ils n’avoient bû que de l’eau, ils mangeoient de méchante
                viande, et n’avoient que des farines.</p>
            <p>Tous les Officiers ont parfaitement bien fait leur devoir. Le Negre la Perle, qui
                commandoit une Compagnie de Negres a fait des merveilles. Il alloit tous les jours
                en party, et il amenoit toujours quelques Prisonniers, les Ennemis voulurent le
                debaucher, mais au lieu d’aller à eux, il les invitoit tant Blancs que Noirs à
                venir se rendre à nous, s’ils vouloient boire de bon vin, et faire bonne chere.</p>
        </quote>
            <p>Je finis l’Histoire de la glorieuse délivrance de la Guadaloupe par une lettre, dans
                laquelle vous trouverez un grand nombre de prises faites sur les Anglois.</p>
        </div>