<div type="article" xml:id="1704-03_074" resp="CRSH">
            <head>M<hi rend="sup">r</hi> de la Cassiniere, « Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de la Cassiniere Capitaine de Vaisseau du Roy à
                son retour des Ports de l’Amerique Espagnole »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1704, p. 74-94.</bibl>
            <p>Ce qui suit merite vostre curiosité et celle de vos Amis. </p>
    <quote>
            <label>EXTRAIT </label>
            <label>D’une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de la Cassiniere, Capitaine de Vaisseau du Roy, à son retour des
                Ports de l’Amerique Espagnole, où il étoit allé par ordre de Sa Majesté pour de
                concert avec le Roy d’Espagne, en ramener les Officiers, Ingenieurs, Bombardiers et
                Canoniers François, afin d’éviter les inconveniens qui auroient pû arriver en cas
                que les Espagnols en eussent conçû quelque jalousie, et d’où il n’en ramena pas
                un seul, les Gouverneurs Espagnols ayant pris sur eux le refus qu’ils en faisoient,
                pour n’estre point privez du service qu’ils en pourroient tirer en cas qu’ils
                fussent attaquez par les Ennemis, et craignant une pareille avanture que celle de
                Cartagene.</label>
            <p>Je partis de Brest le 23 Janvier dernier 1703 sur le Nieuport que je commande, pour
                aller porter des Lettres de la Cour aux Gouverneurs des Places de l’Amerique
                Espagnolle, et des ordres aux Officiers François qui servoient dans lesdites Places,
                de s’en revenir en France.</p>
            <p>Le 9 de Mars j’arrivay à la Ville de Saint Domingue ; elle est scituée au fond d’une
                grande Baye sur le bord d’une tres-jolie Riviere qui a quinze pieds d’eau à son
                entrée, et devant la Ville dix-sept à dix huit. Ce Port seroit admirablement bien
                situé pour le commerce, mais les Espagnols n’en profitent pas. La Ville de
                Saint Domingue est leur premiere Colonie dans l’Amerique, et le premier fondement de
                leur vaste Empire dans ce nouveau Monde ; l’enceinte en est fort grande, mais elle
                n’est pas à beaucoup près toute remplie. Les maisons y sont d’une tres-belle
                construction de pierre ; la Cathedralle qui est un Archevéché est une des plus
                belles Eglises que l’on voye. C’est l’Empereur Charles-quint qui la fit édifier,
                elle est, aussi-bien que toutes celles de l’Amerique, richement ornée de
                chandeliers, lampes et vases d’argent. Cette Ville de Saint Domingue est scituée
                dans une Isle qui porte son nom, dont la moitié appartient à la France et l’autre à
                l’Espagne. Elle est plus grande que toute l’Isle de la grande Bretagne. Cette Place
                est peu fortifiée ; mais ce qui la défend, c’est que l’on ne peut moüiller devant,
                n’y ayant point de rade, que la descente y seroit tres-difficile, et ce qui vaut
                mieux que tout cela, c’est que la milice des environs est tres-nombreuse et
                tres-aguerrie, ce sont presque tous chasseurs qui passent leur vie dans les bois à
                faire la guerre aux bestes, aussi presque tout leur commerce consiste-t-il en cuirs
                de bœuf, ils font aussi du Tabac. </p>
            <p>De Saint Domingue j’allay à Sainte Marthe, où j’arrivay le 16 Mars. Je reconnus avant
                d’y arriver, ces fameuses Montagnes du même nom, les plus hautes de l’Univers, et
                que l’on voit de 80 lieues. Sainte Marthe est un Evéché, et autrefois tres-belle
                Ville ; mais les Flibustiers l’ont ruinée, et à peine reste-t-il une trentaine de
                mauvaises maisons. La rade est tres-belle et bonne, elle n’est défenduë que par deux
                tres-méchans Forts, cependant cette Place est importante étant l’entrée du grand
                Royaume de Santa Fé, c’est la terre ferme du Perou, et sur cette coste l’on
                trouve l’or dans les Rivieres, le sable de celles de la Hache et de Riogrande en est
                plein, et le Tage que les Poetes appellent doré, et le Pactole où Midas perdit la
                vertu qu’il avoit de changer tout ce qu’il touchoit en or, ne sont que des gueuses
                auprès de celles-cy. Il y a près de Sainte Marthe des montagnes où habitent des
                Indiens qui ne sont point soûmis à la domination Espagnole, ils chargent tous ceux
                qu’ils peuvent surprendre à leur avantage, et rendent le voyage de Sainte Marthe à
                Cartagene, par terre, qui n’est que de quarante lieues, tres perilleux.</p>
            <p>J’arrivay à Cartagene le 24 de Mars. Cette Ville dont la reputation a esté si
                grande pour les richesses que l’on disoit que les marteaux des portes étoient
                d’argent, a bien perdu de sa splendeur, il s’en faut bien qu’elle n’ait cet air. Ce
                qui l’a rendue fameuse, c’est que son Port est tres-beau et tres grand, qu’elle est
                l’abord des Galions quand ils viennent d’Espagne, c’est aussi de là qu’ils font leur
                partance pour l’Europe, chargez de ce precieux metail si recherché et si utile dans
                ce monde. Cette Place est tres-forte, défendue de bons Forts dont il faut estre
                maistre avant de pouvoir l’attaquer. Elle est bastie dans une langue de terre, ce
                qui en fait presque une Isle, et l’on n’y peut venir que par un tres-petit front
                bien facile à défendre, aussi les Historiens les plus dignes de foy du siecle ne
                seront pas crus par la posterité, quand ils diront la conqueste qu’en a
                faite<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « fait » a été corrigé par
                    faite ».</note> M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis avec moins de troupes qu’il n’y en avoit à la
                défendre.</p>
            <p>De Cartagene je me rendis à la Havanne, où j’arivay le 16 d’Avril. Cette Ville est
                tres-grande et tres-belle, son Port est le plus beau de l’Amerique, il y pourroit
                tenir plus de deux cens Vaisseaux en sureté contre toutes sortes de vents; la Ville
                n’est pas forte, mais elle est défenduë, aussi-bien que le Port, par le Fort de More
                qui est un des meilleurs que l’on puisse voir, et qui auroit la Ville ne seroit
                maistre de rien tant que ce Fort tiendroit : il le faut ranger de très-près pour
                entrer dans le Port. Il y a deux autres petits Forts qui ne sont pas grand chose. La
                Havanne est la clef de toutes les Indes d’Espagne. Tout ce qui retourne de ces
                Pays en Europe estant obligé de passer devant pour aller debouquer. Sa plus grande
                force consiste en ce qu’il n’y a point de mouillage devant, et qu’une armée navale
                seroit obligée, après avoir mis ses troupes à terre d’aller mouiller à vingt lieues
                de là. D’ailleurs il y a aux environs de la ville dix à douze mille hommes de bonne
                milice. Elle est située dans l’Isle de Cube, où les Espagnols passerent après avoir
                conquis celle de Saint Domingue. Elle est tres-fertile, l’on y recueille du blé, du
                sucre et du tabac, c’est de là que vient tout celuy qui se prend en Espagne, l’on le
                ressasse seulement à Seville pour le rendre plus fin.</p>
            <p>C’est du Port de la Havanne que part la Flotte, dite Flotille, pour la
                distinguer de celle des Galions, pour retourner en Espagne. Cette flotte vient de la
                Vera-cruz, où elle charge de l’argent, de l’Indigo, de Guatimale, de la Cochenille
                et du bois de Campesche, et puis elle prend des Sucres et du Tabac à la Havanne.</p>
            <p>Je partis de la Havanne pour la Vera-cruz le 19 d’Avril, et j’y arrivay le 30. Les
                Espagnols l’appellent Nueba bera Cruz, pour la distinguer de l’ancienne Vera-Cruz,
                qui en est à cinq lieuës, que l’on a abandonnée, le Port n’en valant rien. C’est à
                cette ancienne Vera-cruz que Fernand Cortez mit pied à terre, quand il fit cette
                surprenante conqueste du Mexique.</p>
            <p>La Coste de la Vera-cruz estant droite et sans nul abry, les Espagnols ont bâti
                sur un banc qui estoit vis-à-vis, un tres-beau Fort, nommé le Chasteau de Saint Jean
                d’Ulva ; et c’est sous ce Fort que les Vaisseaux moüillent, et ils s’amarent à des
                Orgenaux ou Boucles que l’on a placez dans les murailles, sans cela dans l’hiver que
                de furieux vents de Nord regnent, ils se perdroient tous.</p>
            <p>Ce Fort de Saint Jean d’Ulva est toute la force du Royaume de Mexique, dans lequel il
                n’y a point de Places fortifiées, mais aussi il ne peut estre pris que par famine.
                La Vera-cruz est un tres-vilain sejour. Il y fait un chaud extrême, et la Ville est
                presque pleine du sable de la mer que ce vent de Nord y jette quand il souffle, mais
                en entrant vingt lieues dans le Pays, allant vers la grande Ville de Mexique,
                on trouve le plus beau pays du monde. Le blé et tous les fruits que nous avons en
                Europe s’y cüeillent en abondance, et outre cela tous ceux de l’Amerique. L’on y
                auroit du vin tant qu’on voudroit, sans la deffense qu’il y a de planter des vignes.
                Enfin ce Pays est le Paradis terrestre. C’est à cause de cela que les Espagnols
                l’ont nommé <hi rend="italic">Nueba Espana</hi>. Les Mines d’or et d’argent y sont
                nombreuses. Elles apartiennent à differens particuliers qui les font travailler par
                des Indiens, à qui ils donnent trente sols par jour et qui apportent dans des hottes
                soûtenues par un bandeau appuyé sur le front, deux cens livres de cette pretieuse
                terre, l’on bat ensuite cette terre, l’on en retire le métail et l’on en fait
                des saumons où l’on applique la marque du Roy, qui retire le cinquième pour son
                droit. L’on creuse beaucoup ces Mines, mais ordinairement quand la profondeur est à
                un certain point, l’on trouve l’eau, et cela dans le temps que la Mine est plus
                riche ; c’est à dire que dans cette charge de deux cens livres de terre, il se
                trouve sept à huit onces de métail, alors il faut foüiller à costé.</p>
            <p>Et il y a même grand nombre de Mines qui ont esté abandonnées à cause des eaux dans
                tout le Mexique. Il se fait un grand commerce d’étoffes des Indes ; les Chinois en
                portent aux Isles Philipines, et de là les Espagnols envoyent tous les ans un
                Bâtiment, qu’ils appellent <hi rend="italic">Hourque</hi>, qui vient décharger à
                Aquapulca, Port du Mexique, sur la mer du Sud, et de là on les transporte sur
                des Mulets à la Ville de Mexique, et à la Vera-cruz.</p>
            <p>À trente lieues de la Vera-cruz se ramasse la Cochenille qui fait une si belle
                teinture. C’est un petit Insecte qui se nourrit sur les feüilles d’une certaine
                Plante. Les seuls Indiens ont l’industrie de les prendre sur ces feuilles quand ils
                sont devenus comme une espece de Punaises, ils les jettent dans de l’eau boüillante,
                d’où on les retire pour les faire secher et mettre en sec pour transporter. Ils en
                laissent de vivans ce qu’ils jugent à propos sur ces mêmes feuilles, pour perpetuer
                l’espece. Ils y font des œufs, que les Indiens ramassent et serrent dans des
                feuilles d’arbre, et dans la saison ils remettent ces œufs sur leurs premieres
                feuilles, où le Soleil les fait éclorre en petits vers qui se changent ensuite en
                l’insecte approchant de la punaise, que l’on prend comme je viens de le dire.</p>
            <p>Dans le Port de la Vera-cruz se tient ordinairement un certain nombre de Vaisseaux de
                guerre Espagnols, qu’ils nomment l’Armade de Barlovente, elle n’estoit que de trois
                Vaisseaux quand j’y estois ; le Commandant s’appelle le General de l’Armade, et
                porte un Pavillon au grand mast de son Vaisseau. Le second après luy se dit
                Amirante, et a le Pavillon au mast de misaine. Ordinairement cette Armade porte de
                l’argent de la Vera-cruz aux Garnisons des autres Places : et voici sa tournée. Elle
                va d’abord à la Havane, puis débouque par Baham, remonte à Porteric, rembouque
                entre cette Isle et celle de Saint Domingue, va à la Ville de Saint Domingue, et n’y
                pouvant moüiller, elle donne fond<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « fonde »
                    a été corrigé pour « fond ».</note> à la Baye d’Occou, qui en est à vingt-quatre
                lieuës, puis elle passe à Sainte Marthe, Cartagene, Portobelle, et puis retourne à
                la Vera-cruz. Pendant sa route elle doit empécher le commerce d’aucun Vaisseau
                étranger à leurs Costes, et ils prennent ceux qu’ils y trouvent qui y font ce qu’on
                appelle la traite. Ils font de bonne prise de quelque nation qu’ils soient, et quoy
                qu’il y aye Paix. Toute l’Amerique Espagnole est gouvernée par deux Vicerois, celuy
                du Perou, et celuy du Mexique, leurs limites sont à l’Isthme de Panama. C’est une
                petite espace de quatorze lieues de terre qui separe la mer du Nord de celle du
                Sud. Panama est une Ville sur la mer du Sud, et Portobelle une autre sur la mer du
                Nord, de laquelle on remonte presque jusqu’à Panama par la riviere de Chagre. C’est
                à Portobelle que les Galions viennent debiter les Marchandises qu’ils apportent
                d’Espagne, et les Habitans du Perou se rendent par terre ou par mer à Panama avec
                leur argent qu’ils portent ou par cette riviere de chagre, ou sur des Mulets à
                Portobelle, et en quinze ou vingt jours il se vend pour plusieurs millions d’or
                d’effets ; en sorte que c’est la plus riche Foire du monde.</p>
            <p>C’est M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Albuquerque qui est Viceroy du Mexique. On luy dépêcha un Courier
                de la Vera-cruz pour luy porter les pacquets que j’avois des deux Cours pour
                luy. Il m’envoya ses réponses par le même Courier, et je repartis le 14 de May, pour
                retourner à la Havanne, et où je moüillay le 9 de Juin. Cette traversée est
                difficile, car il faut faire plus de quatre cens lieues, ayant toujours le vent
                contraire.</p>
            <p>Ma Mission estant finie, je me mis en estat à la Havanne de repartir pour retourner
                en France.</p>
            <p>Le 20 de Juin je partis de la Havanne pour France. Je debouquay par le Canal de
                Baham. C’est un détroit de cent lieues de long et de 25 lieues de large, situé Nord
                et Sud dans sa longueur, et formé par la Coste de la Floride à l’Ouest et du côté de
                l’Est, par des bancs de sable et des Isles, le courant y porte toujours tres
                violemment au Nord, ce qui le fait passer fort viste, quoy que l’on ait presque
                toujours vent contraire, ce qui fait que les Vaisseaux courent toujours au Nord dans
                ce Canal, c’est le vent qui dans la zone torride est toujours du costé de l’Est, qui
                pousse les eaux devant luy, mais le fond du Golphe de Mexique les renvoyant, elles
                prennent leur cours par ce canal pour rentrer dans le grand Ocean. Je trouvay dans
                ce milieu une Flotte de trente-six Bâtimens ; je leur passay heureusement au vent,
                et le lendemain je ne les vis plus. Enfin je continuay ma navigation fort
                heureusement, et je vis la terre de France le 30 Juillet et moüillay dans la rade de
                Brest le 2 d’Aoust, n’ayant mis dans ma Campagne que six mois et neuf jours, et
                calculant sur mon Journal toutes mes routes, j’ay fait cinq mille lieues.</p>
        </quote>

        </div>
