<div type="article" xml:id="1704-10_161" resp="CRSH">
            <head>« Combat donné par le travers des Isles des Essores par deux Vaisseaux François
                contre une Escadre de Vaisseaux Anglois »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, octobre 1704,
                p. 161-179</bibl>
            <p>Comme il n’est pas honteux en fait de guerre, de ceder à la force et à la necessité,
                lorsqu’après avoir fait une belle défense, on se trouve enfin par raison obligé de
                se rendre ; j’ay crû vous devoir envoyer le détail du Combat qui se donna sur
                la fin du mois de Juillet dernier, par le travers des Isles des Essores, entre un
                Vaisseau du Roy, de trente-six canons seulement, contre une Escadre de Vaisseaux
                ennemis servans de Convoy à la flotte de Virginie qui revenoit en Angleterre. </p>
            <p>Ce Vaisseau qui étoit destiné pour le Canada, étoit commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                Maupeou, dont la famille est connuë pour avoir produit des personnes de distinction
                dans l’Eglise, dans la Robe et dans l’Epée ; et lequel a l’honneur
                personnellement de toucher de près à Madame la Chanceliere, dont le nom est
                Maupeou.</p>
            <p>Il avoit sur son Bord M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Quebec, et plusieurs autres Passagers qui ont
                tous essuyé le mesme sort, il est presentement prisonnier à Douvres sur sa parole,
                en attendant son échange, et c’est de ce lieu qu’on m’a envoyé le Memoire qui suit. </p>
    <quote>
            <p>Je soussigné Ecrivain du Roy sur le Vaisseau de Sa Majesté <hi rend="italic">La
                    Seine</hi>, commandé par le Chevalier de Maupeou, declare que de sa
                requisition, et suivant le raport de tout l’Equipage, et des Passagers qui estoient
                sur ledit Vaisseau ; j’ay dressé le present verbal, sçavoir ; </p>
            <p>Que le 26 Juillet de la presente année, environ sept heures du matin, par les
                quarante-cinq degrez, quarante-neuf minutes de latitude nord, et trois cent
                cinquante-deux degrez quarante minutes de longitude, il fut fait des signaux du
                Vaisseau du Roy <hi rend="italic">La Loire</hi>, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> Dechillais, son
                ancien, de son Pavillon rouge au bâton d’Enseigne, lequel Pavillon fut hissé
                et amené trente deux fois, ce qui marquoit qu’il voyoit trente deux Navires, qui
                n’étoient pas de sa Flote ; sur quoy <hi rend="italic">La Seine</hi> qui estoit sous
                le vent, et un peu à l’avant de <hi rend="italic">la Loire</hi>, s’approcha d’elle à
                la portée de la voix. Le Sr Dechillais fit parler le premier, et demander au Sr de
                Maupeou ce qu’il vouloit faire. Il luy fit répondre par un Officier de son bord, ce
                qu’il vouloit faire luy-même. On demanda ensuite du bord de M<hi rend="sup">r</hi> Dechillais ce que
                l’on pensoit de ces Navires, à quoy il fut répondu de la part de M<hi rend="sup">r</hi> de Maupeou,
                qu’on croyait qu’ils estoient des Navires Marchands, sur quoy <hi
                    rend="italic">La Loire</hi> dit, tenons le vent, et nous fismes le nord nord
                oüest, comme le Commandant pendant quelque peu de temps. </p>
            <p>Le sieur de Maupeou s’apercevant que plusieurs Bâtimens se détachoient de la Flotte,
                venoient sur luy et paroissoient gros, rejoignit le sieur Déchilais, et luy fit
                crier qu’il jugeoit à propos d’arriver, s’il le trouvoit bon ; le sieur Déchillais
                luy fit demander quelle estoit sa voilure la plus avantageuse, à quoy il fut
                répondu, que c’étoit de porter largue. On fit l’oüest sud oüest, et on força
                de voiles. </p>
            <p>Cependant dans le temps que M<hi rend="sup">r</hi> de Maupeou se preparoit au combat, et dégageoit sa
                batterie de bas fort embarrassée des coffres et des hardes de plus de quatre-vingt
                passagers, ce qui fut fait en moins d’une heure ; <hi rend="italic">La Loire</hi>
                qui avoit esté de tout temps mieux que luy, le devança de beaucoup, et les Vaisseaux
                ennemis l’aprochoient à vüe d’œil, en sorte que peu avant midy une de leurs
                Fregattes de trente-deux pieces, commença à luy tirer de ses canons de chasse ;
                après que le General eust assuré son Pavillon Anglois d’un coup de canon. </p>
            <p>Le Sr de Maupeou ne jugea pas à propos de faire tirer qu’ils ne fussent à la juste
                portée de ses canons, et se servit de ceux de retraite, coup à coup, en faisant la
                route. </p>
            <p>La Fregatte ennemie qui gagnoit toûjours sur luy, mit costé en travers, et luy envoya
                plusieurs bordées, et après les avoir essuyées, le Sr de Maupeou qui voyoit que son
                Navire commençoit à se desemparer, et qu’il ne pouvoit plus éviter le combat, luy
                presenta le costé et luy envoya sa bordée de haut et bas ; mais quelque temps
                après il fut obligé de fermer trois sabords de l’avant<note xml:id="_ftn0"
                    resp="editor" n="1"> « avent » a été corrigé par « avant ».</note> de sa batterie
                de bas, par lesquels il entroit une grande quantité d’eau. </p>
            <p>Un autre Vaisseau de cinquante-quatre Pieces qui suivoit ladite Fregatte de près,
                nous envoya aussi la sienne, ayant le vent sur nous aussi-bien qu’elle, et ce fut
                pour lors que le Sr de Maupeou se trouva entierement engagé. </p>
            <p>Le Sr Déchillais faisoit toûjours sa route hors de la portée du canon des ennemis,
                ses deux Perroquets sur le ton, sans estre serrez, et prest à forcer de voiles
                pour se tirer au large. Les frequentes bordées que nous estions obligez d’envoyer
                aux deux Navires qui nous battoient, retenoient beaucoup de nostre air. </p>
            <p>Enfin, après cinq heures de combat, ledit Navire de cinquante quatre estant par
                nostre travers, et ladite Fregatte un peu sur nôtre arriere, le premier arriva sur
                nous. Le Sr de Maupeou tint le vent pour ne point refuser l’abordage, en sorte que
                les deux Navires se toucherent, et que les vergues se croiserent. </p>
            <p>Pour lors le feu de la mousqueterie de <hi rend="italic">La Seine</hi> qui
                avoit commencé à l’aproche du Navire de cinquante-quatre, redoubla, et devint si
                furieux, qu’après tres-peu de temps il ne parut que le Capitaine et les Officiers
                sur le Pont, qu’on obligea mesme à se retirer, après avoir perdu beaucoup de leurs
                hommes, et le Capitaine blessé à la cuisse d’un coup de mousquet.</p>
            <p>Ce fut en cette occasion que le Sr de la Mollerie Lieutenant en Canada fut tué, et
                plusieurs de nos Soldats et Matelots blessez, et où le Sr de Maupeou eut aussi une
                tres-grosse contusion aux deux cuisses d’un éclat de bordage. </p>
            <p>Il ne jugea pas à propos de faire sauter dans le Navire ennemi, dont il se seroit
                facilement rendu le maistre, attendu que ladite Fregatte et un autre Navire avoient
                passé sous le vent à luy, et le tenoient par son travers prests à l’aborder, et que
                deux autres gros Vaisseaux estoient à une petite portée de canon de son arriere. </p>
            <p>Le Navire déborda, ne pouvant plus resister au feu continuel de <hi rend="italic">La
                    Seine</hi>, et se mit au large pour se racommoder, estant fort mal traité ; la
                Fregatte tint aussi le vent et le suivit, et les deux autres filerent un peu
                de l’arriere. </p>
            <p>Le Sr Déchillais, qui jusqu’alors n’avoit tiré que cinq ou six coups de canon de
                retraite, cargua ses deux basses voiles, s’en vint sur nous, et tira quelques coups
                sur le Navire de cinquante-quatre, qui se mit hors de sa portée et de la nôtre, et
                dès ce moment le Sr Déchillais ne se mesla plus du combat, et fit sa route à toutes
                voiles. </p>
            <p>Les ennemis nous donnerent une heure de relasche, pendant laquelle nous continuasmes
                aussi nostre route, forçâmes de voiles pour tascher de joindre le
                Sr Déchilais, et raccommodasmes nos voiles, dont la meilleure partie estoit
                desemparée ; mais comme nous n’allions pas si bien que <hi rend="italic">La
                    Loire</hi>, le Navire de cinquante-quatre revint le premier au combat, suivi de
                la Fregatte, et arriva sur nous à toutes voiles ; et après un feu de trois quarts
                d’heure de nos batteries, haut et bas, nous l’obligeasmes encore une fois de tenir
                le vent, et de se mettre au large. </p>
            <p>La Fregatte et les autres Navires de nostre arriere faisoient un feu continuel, et
                leur Amiral de soixante et six pieces, de trente six en bas et dix-huit sur le
                pont, étoit presque sur nous. </p>
            <p>Nous n’avions plus de mouvement, nos manœuvres étant coupées, nos mâts de hune prests
                à tomber, il ne nous restoit plus qu’un des grands hautbans ; nos voiles étoient
                toutes criblées, et nous faisions de l’eau de tous côtez. </p>
            <p>Environ sur les dix heures du soir le Navire de cinquante-quatre et la Fregatte étant
                par nostre travers, au vent, quatre autres sur nostre arriere, le feu recommença de
                nouveau, et nous envoyâmes plusieurs bordées. </p>
            <p>La nuit étoit extremement claire, en sorte que les ennemis nous voyoient comme
                en plein jour. </p>
            <p>À deux heures après minuit, l’Amiral qui s’étoit avancé par nostre travers, commença
                à nous canoner de la portée d’un fuzil ; et fut secondé par ceux de l’arriere et du
                vent. </p>
            <p>Nous fûmes criblez de tous costez, ce feu qui continuoit, nous obligea à laisser
                venir les voiles sur nos mats, ne pouvant plus manœuvrer, ayant eu un coup de canon
                de trente-six dans nostre gouvernail.</p>
            <p>Ce fut alors que le Sieur de Maupeou assembla ses Officiers et resolut avec eux
                de se rendre à l’Amiral, auquel il le fit crier par son Maistre ; la partie étant
                trop inégale, et ne voulant pas faire perir tout l’équipage du Roy, et quantité de
                Passagers de consideration embarquez sur son Vaisseau, qui étoit prest à couler bas.
                Fait à bord du Vaisseau Anglois le Faukland, le quatrième Aoust mil sept cens
                quatre. </p>
            <p>Nous, soussignez Officiers Majors, Officiers Mariniers, et Passagers sur le Vaisseau
                du Roy <hi rend="italic">la Seine</hi>, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Maupeou,
                certifions le contenu au present verbal veritable. Signé à l’Original, Jean,
                Evesque de Quebec, Tilly, la Ronde, Denis, Desgly, de Jumelles, du Peron, de
                S. Martin, Jean Clavier, Maistre de l’équipage, Jean Chaviseau, premier Pilote,
                Jacques Blanchet premier Canonnier, Pierre Pot, second Pilote, Jean Chevalier
                Bossemens, Pierre Moreau, Contre-Maistre, Pierre de Jean, Quartier-maistre, de
                Bailleul, Maccard, Thiery, Descheverry, du Pont, Berton, Foucault, Haseve Malleray,
                de la Mollerie, Frere Apollinaire Luteau, Prêtre Recolet, Aumônier du Vaisseau
                    <hi rend="italic">la Seine</hi>, F. Metay, Chirurgien Major. <hi rend="italic"
                    >Pour Copie, BONTÉ</hi>.</p>
        </quote>
        </div>