<div type="article" xml:id="1704-12c_391" resp="CRSH">
                <head>« Perte pour les Anglois de presque toute la Flote des Barbades, avec la suite
                    des affaires d’Angleterre et de Hollande »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1704, p. 391-394.</bibl>
                <p>Les Anglois ont presque perdu toute leur Flotte des
                        Barbades, qui a esté prise, dissipée ou coulée à fond par les Armateurs de
                        Saint Malo. Vous avez vû dans les nouvelles publiques imprimées à
                        Paris à combien montent les prises qui ont esté conduites à S. Malo. Il y en
                        a à Morlaix et dans divers autres ports, et l’on assure même qu’on a conduit
                        beaucoup de ces Vaisseaux à la Corrogne. Les Flessingois ont enlevé
                        quelques-un de ces Vaisseaux aux Armateurs de S. Malo ; mais ils ne laissent
                        pas d’estre également perdus pour les Anglois, parce que selon les
                        conventions faites entre les deux nations, toutes reprises demeurent à ceux
                        qui s’en rendent les maistres, et la raison de cela est que ces prises
                        n’appartiennent plus aux premiers qui les ont perduës, mais à ceux qui en
                        estoient maistres en dernier lieu, et par cette raison ces Vaisseaux
                        estant censez appartenir aux François lors qu’ils ont esté pris par les
                        Flessingois, les Anglois n’y avoient plus de part, et ayant esté une fois
                        perdus pour eux, ils le sont pour toûjours à moins qu’ils ne les reprennent
                        eux-mêmes. La Flotte des Barbades est si nombreuse, et remplie de
                        marchandises dont la vente est si bonne et si promte que la perte
                        presqu’entiere d’une Flotte de cette nature doit causer de grands dommages à
                        l’Angleterre, et les Particuliers n’en souffriront pas seulement beaucoup,
                        mais aussi l’Etat entier, parce que les Doüanes de cette Flotte devoient
                        monter fort haut, et que l’on comptoit sur les sommes qu’elles devoient
                        raporter pour les pressans besoins de l’Estat.</p>
            </div>