<div type="article" xml:id="1704-03b_201" resp="CRSH">
                <head>« Mort de Mademoiselle Marie de Rasilli »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1704, p. 201-215<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                            n="1"> [NDÉ] Cette notice nécrologique est
                                reproduite dans le cadre du projet « Mercure galant », disponible en
                                ligne sur <hi rend="italic">Obvil</hi>.</note></hi>.</bibl>
                <p>Mademoiselle Marie de Rasilli mourut à Paris le 26 du mois de Fevrier âgée de
                    quatre-vingt-trois ans. Sa naissance, son bel esprit et ses beaux ouvrages de
                    Poësie, tout cela joint à une pieté exemplaire l’avoit renduë l’un des plus
                    beaux ornemens de son sexe. Le Roy pour reconnoistre son merite, et pour
                    recompenser les services que ses Ancêtres avoient rendus<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « rendu » a été corrigé par
                        « rendus ».</note> à l’Etat la gratifioit d’une pension considerable. Elle
                    sortoit du costé de son pere, de la Maison de Rasilly, illustre et ancienne en
                    Touraine. Elle étoit fille de Messire François de Rasilly, Seigneur dudit lieu
                    et des Auxmelles, Chevalier de l’Ordre du Roy, Gentilhomme ordinaire de sa
                    Chambre, Lieutenant General pour Sa Majesté à Maragnan et des Costes du Bresil,
                    où il planta la Foy avec les Reverends Peres Capucins en 1618. Mademoiselle de
                    Rasilly étoit sœur de Messire Charles de Rasilly, Mestre de Camp du
                    Regiment de Perigord, Lieutenant General des Armées du Roy, qui mourut sans
                    posterité de Dame Urbaine de Sorée Ricordiere, niece de Messire Isaac de
                    Rasilly, Chevalier de Malte Commandeur de l’Isle Bouchard, Lieutenant General en
                    Canada et des costes d’Acadie<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3">
                        « Acardie » a été corrigé par « Acadie ».</note> où il est mort, et de
                    Messire Claude de Rasilly, Seigneur dudit lieu et des Auxmelles, Vice-Amiral de
                    France, et Vice Roy de Canada, pere de Messire Gabriel de Rasilly,
                    Lieutenant de Roy en Touraine, dont le merite et la vertu ont éclaté dans le
                    choix que Sa Majesté en a fait pour estre auprès de Monseigneur le Duc de Berry
                    en qualité de Sous-Gouverneur ; et elle descendoit du costé maternel de la
                    Maison de Clermont-Tonnerre, par sa mere Marie de Clermont-Tallard, fille de
                    Gabriel de Clermont, Baron de Thoury, et de Françoise de Noailles.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>En finissant l’Article que je vous envoye, le Memoire suivant, qui regarde
                    encore la Maison de Rasilly, est tombé entre mes mains ; il contient quelques
                    circonstances qui ont esté oubliées dans le premier ; comme il est tres court,
                    je vous l’envoye entier, quoiqu’il y ait quelques choses qui se trouvent
                    déja dans le premier ; mais pour n’y rien alterer, j’ay cru le devoir laisser
                    comme il est.</p>
                <p>Marie de Rasilly, fille de François de Rasilly, Maréchal des Camps et Armées du
                    Roy, Ambassadeur en Savoye, sa mere étoit ... de Clermont Thoury. Elle eut pour
                    frere aîné Charles de Rasilly surnommé le Borgne, Colonel du Regiment de
                    Perigord et d’un Regiment de Cavalerie, Maréchal des Camps et Armées du Roy,
                    Gouverneur de Haguenau en Alsace, mort sans enfans.</p>
                <p>François, pere de Marie, eut pour freres, sçavoir, Isaac de Rasilly, Chevalier de
                    Malte et Commandeur de l’Isle Bouchard, Chef d’Escadre des Armées navalles de
                    Sa Majesté. Et Claude de Rasilly, Seigneur de Launay, aussi Chef d’Escadre, et
                    ayant fait fonction de Vice-Amiral. Il a esté Gouverneur d’Oleron, et depuis
                    Gouverneur et Lieutenant General pour le Roy en Canada, d’où il chassa les 
                    Anglois. Le Roy lui donna en proprieté quarante lieuës de pays en quarré audit
                    Pays de Canada. Ledit sieur de Launay Rasilly pendant le siege de la Rochelle,
                    brûla l’Amiral d’Angleterre, et secourut l’Isle de Ré que M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de
                    Thoiras alloit rendre dans trois jours, suivant la Capitulation, s’il n’étoit
                    secouru.</p>
                <p>Ledit sieur de Launay Rasilly eut plusieurs enfans, dont Claude, l’aîné,
                    Capitaine aux Gardes fut tué à la Bataille de Senef. Charles et Amadort,
                    Sous-Lieutenant, et Enseigne aux Gardes moururent aussi à l’armée la même
                    année.</p>
                <p>Le quatrième est Gabriel de Rasilly, Lieutenant General pour le Roy en Touraine
                    et Sous-Gouverneur des Enfans de France.</p>
                <p>Il est constant que M<hi rend="sup">rs</hi> de Rasilly sont non seulement
                        de la plus ancienne Noblesse de Touraine, mais même du Royaume et qu’ils
                        justifient par filiations, que depuis cinq cens ans ils portent pour Armes,
                        de gueules à trois Fleurs de Lys d’argent, deux en chef et une en
                        pointe, et qu’ils ont toujours esté Seigneurs de la Terre de Rasilly en
                        Touraine.</p>
            </div>