<div type="article" xml:id="1704-05_403" resp="CRSH">
            <head>« Traduction d’une Lettre écrite au Roy par Don Juan Varon de Chavez, Gouverneur de
                l’Isle de Cuba, touchant la prise des Isles de la Providence et de Siguatey »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1704, p.
                403-411</bibl>
            <p>Vous avez oüy parler de la prise des Isles de la Providence et de Siguatey dans le Canal de Bahama, où les
                Anglois s’étoient establis depuis quelques années.</p>
            <p>Ce qui suit vous apprendra tout ce qui s’est passé dans cette expedition.</p>
    <quote>
            <label>Traduction d’une Lettre Espagnole de Don Juan Varon de Chavez, Gouverneur de
                l’Isle de Cuba, au Roy</label>
            <label>À S. Jago de Cuba le 20 Decembre 1703.</label>
            <p>SIRE,</p>
            <p>Le desir de m’occuper continuellement au service du Roy mon Maistre, me fait chercher
                les occasions de le faire connoistre. C’est pour cela qu’ayant fait armer des
                Bastimens Gardecôtes, j’ay abbatu l’orgüeil que les Ennemis faisoient
                paroistre en cette partie de l’Amerique et estant informé entr’autres choses que les
                Anglois établis dans les Isles de la Providence et de Siguatey, qui bordent d’un
                costé le canal de Bahama, pouvoient par leurs courses en interrompre la Navigation,
                et y subsister du produit de leurs prises : je fis armer un Brigantin et une
                Balandre, avec cent cinquante hommes, et les fis partir sous le commandement des
                Capitaines Blas Moreno, et Claude la Chesnaye, François de nation qui avoient deja
                fait diverses prises sur les Anglois, pour aller à ces deux Isles. Ils eurent
                moins de peine à s’en rendre maistres qu’à y arriver, parce qu’ils ne connoissoient
                pas assez la Côte. Estant neanmoins abordez dans un Port de cette Isle, nommée<note
                    xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « nommé » a été corrigé par
                    « nommée ».</note> la Guanaxa, et y ayant pris des rafraichissemens, ils
                continuerent leur voyage prirent chemin faisant, cinq prisonniers de l’Isle de la
                Providence ; dès le matin du 26 Juillet dernier. Ils y débarquerent cent trente
                hommes, lesquels partagez en deux corps marcherent près d’une lieuë à l’Oüest. Blas
                Moreno qui en commandoit une, s’empara de la Ville et du Gouverneur sans
                aucune resistance, parce que tout y estoit endormy. Claude la Chesnaye qui
                conduisoit l’autre, se rendit maistre du Chasteau ayant tué un homme qui parut sur
                la muraille, et qui tenoit une mèche allumée. Ils monterent sur les épaules les uns
                des autres pour y entrer, et n’y trouverent que sept hommes. Ce Chasteau estoit
                abondamment pourvû d’armes et de munitions, il y avoit sur ses murailles vingt deux
                canons de fer, et on y en auroit pû placer un bien plus grand nombre ainsi que
                Vostre Majesté pourra le voir par le Plan que j’ay l’honneur de luy envoyer.
                Le Village estoit composé de deux cent cinquante maisons grandes et petites, il y
                avoit environ deux cent cinquante hommes portant les armes, sans ceux qui habitent
                les Campagnes et les Isles voisines, on trouva dans le Port onze Bâtimens, dont l’un
                devoit partir le même jour pour l’Isle de Siguatey, qui est à vingt lieuës sous le
                vent de celle de la Providence. Juan Lopès s’y embarqua avec quarante hommes, et
                alla à Siguatey. Les Habitans qui attendoient ce Bastiment, ne se douterent de
                rien, et ne se mirent point en deffense ; en sorte qu’il la brûla sans peine, et
                revint à l’Isle de la Providence. On y brûla de même toutes les Habitations et les
                bois que les Habitans avoient preparé pour construire un Fort dans lequel ils
                devoient mettre en Garnison deux cens hommes qu’ils attendoient d’Angleterre, on en
                cloüa une partie de leur Artillerie le reste fut brisé, après quoy le Brigantin et
                la Balandre rentrerent en ce Port, et amenerent le Gouverneur de l’Isle de la
                Providence. Le nommé Jean Chauvin qui y a retourné depuis, n’y a trouvé que
                vingt femmes et trois hommes, le reste des Habitans s’estant embarqué sur un
                Corsaire qui y avoit passé. Il acheva de brûler les portes du Chasteau et ce qui
                pouvoit rester de pieces de Bastimens.</p>
            <p>J’ay crû, SIRE, ne pouvoir me dispenser d’envoyer à Vostre Majesté le détail, dont
                j’ay aussi rendu compte au Roy mon Maître, en luy envoyant le Gouverneur prisonnier.
                Je tâcheray de pousser plus loin mes petites entreprises, et je suis, etc.</p>
            <p>Si je n’avois point reçu trop tard le Plan de ce Chasteau, je l’aurois fait
                graver pour vous en envoyer une Estampe, mais j’espere satisfaire le mois
                prochain<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> À cette relation fait écho l’article « Premieres
                            Estampes de la Gallerie du Palais d’Orleans, dit Luxembourg » qui paraît
                            le mois suivant (Paris, chez Michel Brunet, juin 1704, p. 176-177) et
                            qui est reproduit dans la partie III (<hi
                            rend="italic">infra</hi>,
                            p. ***) Le plan intitulé « L’Isle de la Providence » sera publié dans
                            l’édition de juin 1704 en regard de la p. 177.</note></hi> vostre
                curiosité là-dessus : cependant vous devez admirer la bonne intelligence des
                François et des Espagnols, puisque l’expedition dont je vous viens de parler, a esté
                faite par les Troupes des deux Nations.</p>
        </quote>

        </div>
