<div type="article" xml:id="1704-08_412" resp="CRSH">
                <head>« Depart de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castel dos Rius, Ambassadeur d’Espagne »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, août 1704, p. 412-415<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor"
                            n="1"><hi rend="color(#000000)"> Cette nouvelle est reproduite dans le
                                cadre du projet « Mercure galant », disponible en ligne sur </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Obvil</hi><hi rend="color(#000000)"
                                >.</hi></note></hi>.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castel dos Rius, Ambassadeur 
                    d’Espagne, est parti. La situation où estoient les affaires dans le
                        commencement de son Ambassade, la sagesse et la delicatesse d’esprit qu’il
                        falloit pour les manier ; la prudence, ses manieres galantes et magnifiques
                        et mille autres choses qui l’ont fait admirer pendant tout le temps de son
                        Ambassade, m’ont donné lieu de remplir mes Lettres de cent articles à sa
                        gloire que je ne vous repete point. Cet Ambassadeur avoit conçû un si grand
                        amour pour le Roy, et Sa Majesté avoit une si grande estime pour ce
                        Ministre, qu’il ne pût s’empêcher de laisser paroître ses larmes lorsqu’il
                        prit congé de ce Prince. Le Roy qui s’en apperçût et qui se sentit 
                        lui-même attendri, empêcha que cet adieu n’eût de plus longues suites, et
                        dit à cet Ambassadeur qui partoit pour aller prendre possession de la
                        Vice-royauté du Perou. « Partez, Monsieur, vous reviendrez plus riche, mais
                        non pas plus grand. » Je ne croy pas devoir pousser cet article plus loin ;
                        quand le Roy a parlé, rien de tout ce que l’on pourroit dire, ne seroit
                        capable de toucher.</p>
            </div>