<div type="article" xml:id="1704-01_169" resp="CRSH">
            <head>« Extrait curieux d’une Lettre de Montreal »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1704,
                p. 169-173<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> <hi rend="italic">Mercure
                            galant</hi>, Paris, Michel Brunet, janvier
                            1704, p. 169-173. Cette lettre est à mettre en regard à la « Lettre
                            curieuse de Canada » publiée en janvier 1705 (<hi
                            rend="italic">supra</hi>, I,
                            p. [49-52]***).</note></hi></bibl>
            <p>Ce qui suit doit vous paroître curieux. </p>
    <quote>
            <label>Extrait d’une Lettre de Montréal,</label>
            <label>Du 25 Octobre 1703.</label>
            <p>Les Abenaquis sauvages Chrétiens de l’Acadie en fort grand nombre, avoient été pour
                nous jusqu’à present contre les Anglois leurs voisins, chez lesquels ils avoient
                porté plus d’une fois la desolation. Mais ceux-ci, au commencement de la dernière
                guerre, les avoient sçû si bien ménager qu’ils en avoient obtenu qu’ils
                seroient neutres ; ce qui nous auroit privé d’un puissant secours de ce costé-là.
                Sur ces entrefaites, un de nos Armateurs de l’Acadie, ayant pris un vaisseau venant
                de l’ancienne Angleterre, y trouva entr’autres choses une lettre de la Reine au
                Gouverneur de Baston, où elle l’exhortoit à s’unir avec le Conseil de cette Ville,
                pour faire tomber ces Sauvages dans leurs pieges, et les faire ensuite tous mourir.
                Cette lettre a eu pour nous tout le succés que nous pouvions en esperer. La lecture
                que trois Jesuites, qui les instruisent en autant de grands villages, leur en
                ont faite<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « fait » a été corrigé par
                    « faite ».</note>, les a animés<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3">
                    « animé » a été corrigé par « animés ».</note> plus fortement que jamais contre
                les Anglois, et dans le desir de s’en venger sur le champ, aprés avoir obtenu de
                M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudreüil un détachement de François, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin,
                Lieutenant dans les troupes, et avoir esté joints par les Abenaquis des terres, qui
                habitent parmi nous, ils se sont jettez au nombre de 250, sur les costes de Baston,
                où ils ont pris avec les François deux ou trois Forts, ruïné trente lieuës de Païs,
                tué ou fait prisonniers plus de trois cens Anglois, et fait un grand butin. Ce
                coup qui vient d’être fait tout recemment est d’autant plus avantageux pour nous,
                que ces Sauvages se sont mis eux mêmes par là dans la necessité de s’attacher à nous
                plus que jamais, pour en être soûtenus contre les Anglois.</p>
        </quote>

        </div>
