<div type="article" xml:id="1704-12b_385" resp="CRSH">
                <head>« Nouvel article plus ample que le premier touchant la Compagnie de
                    l’Assiente »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1704, p. 385-391.</bibl>
                <p>L’Article qui suit regarde encore la Compagnie de l’Assiente, mais il est plus
                    étendu que le premier.</p>
                <p>Le Vaisseau le Faucon, employé par la Compagnie appellée l’Assiente, formée
                    icy et en Espagne pour la fourniture des Esclaves Negres dans toute l’Amerique
                    Espagnole, après en avoir débarqué quatre à cinq cens à Goüera, Port à cinq
                    lieuës de Carraques, Ville Capitale de Venezuëla, située à dix degrez vingt
                    minutes de latitude Septentrionale : ce Vaisseau, dis-je, est arrivé depuis 3
                    semaines à Bilbao, Port de la côte Biscaye. Une grande partie de son chargement
                    étant en Piastres et en Barres d’argent, et le surplus faisant la principale
                    partie du payement de ces quatre à cinq cent Negres, a esté chargé de Cacao,
                    dans la vûë de le débarquer en quelque Port d’Espagne, où il est d’un
                    débit plus prompt et plus avantageux qu’en France, à cause de la grande
                    consommation qui s’y fait du Chocolate, dont le Cacao fait la principale
                    partie.</p>
                <p>Toutes les Lettres qui sont venuës de ce païs-là sur ce Vaisseau, confirment que
                    de tous les païs de l’Amerique Espagnole, il n’y en a point où le Cacao soit de
                    meilleure qualité, et où l’on en recüeille davantage que sur toute cette côte,
                    qui est de près de quatre-cens lieuës d’étenduë de l’Orient à l’Occident,
                    c’est-à-dire, depuis la rivière d’Orenoc, jusques à Cartagene, y ayant dans
                    cette intervalle un fort grand nombre de Bourgades et de Villages, tant
                    sur la côte, qu’à près de 150 lieuës dans les terres vers le Midy, dont une
                    grande partie des habitans, des Esclaves, et des Indiens libres, travaillent à
                    la culture du Cacao, sans préjudice du Tabac de Verine si renommée, et qui ne
                    croît que dans cette seule partie du continent de l’Amerique, et des Mines d’Or
                    et d’Argent, où l’on travaille en beaucoup d’endroits. Ces mêmes Lettres
                    portent, que la Ville de Carraques contient environ quinze cens maisons presques
                    toutes bâties de pierres, et quinze à seize mille Habitans ; sçavoir, Espagnols,
                    Mulastres, et Negres. Il y a un Evêché et un Chapitre. L’Evêque a quinze
                    ou seize mille écus de rente : Les Prebendes sont de dix-huit cens écus, et les
                    Dignitez, de 3 000 livres. On ne peut aller du débarquement, ou Port de
                    Carraques, qui est Goüera, à cette Capitale, qui en est éloignée de 5 lieuës,
                    que par des defilez, et un chemin presqu’impraticable, et qui en rendent l’accez
                    assez difficile, pour garantir les Habitans de toute insulte. </p>
                <p>On aprend aussi par les mêmes Lettres que les Hollandois de l’Isle de Corassol,
                    voisine, de cette coste, accoustumez pendant la paix avec l’Espagne d’y
                    trafiquer, quoique ce commerce fust de contrebande, ne laissent pas de le
                    continuer par le moyen des habitudes qu’ils ont eu la commodité d’y faire
                    pendant la paix ; mais on apprend en même temps que les Anglois jaloux de ce
                    commerce, et envieux du profit que les Hollandois en tirent à la faveur de leur
                    proximité, leur ont pris plus de 30 de leurs Vaisseaux, allans, ou revenans
                    chargez de cette côte, les ont conduits à la Jamaïque, et les ont confisquez et
                    fait adjuger de bonne prise à l’Amirauté du Port-Royal de cette Isle, ainsi
                    qu’ils feroient encore, si M<hi rend="sup">r</hi> de Ste Catherine Lieutenant de Vaisseau, qui en
                    commande un de Sa Majesté, monté de cinquante pieces de canon, avec trois cens
                    hommes d’Equipage, et armé en Course en Provence, n’avoit écarté les
                    Flibustiers Anglois, de cette côte.</p>
                <p>Les mêmes Avis, portent que M<hi rend="sup">r</hi> de Ste Catherine avoit
                        pris en moins d’un mois, cinq ou six Belandres, ou manieres de Flutes
                        Hollandoises, équipées à voiles Latines, allans de Corassol, richement
                        chargées de toiles, et d’autres marchandises de Hollande, à la côte de
                        Carraques, où leurs retours sont ordinairement de Piastres, de Cacao, et de
                        Tabac de Verine.</p>
            </div>