<div type="article" xml:id="1704-05_311" resp="CRSH">
                <head>« Article curieux touchant la Flote de la Nouvelle Espagne arrivée à
                    Cadix »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1704, p. 311-317.</bibl>
                <p>Je ne doute point que vous ne sçachiez déja l’arrivée de la flotte de la nouvelle
                    Espagne, consistant en 6 Vaisseaux, dont quatre sont appellez de Registre, et
                    appartiennent à des Particuliers, qui moyennant un donatif au Roy, obtiennent de
                    Sa Majesté la permission de porter seulement en certains Ports de
                    l’Amerique Espagnole, et marquez dans leurs Commissions, uniquement des fruits
                    du païs, comme Vins, Huilles, Olives, Raisins secs, Amandes, etc.</p>
                <p>Il est deffendu à ces mêmes Vaisseaux de Registre sous de grosses peines, d’y
                    porter d’autres sortes de marchandises que les fruits cy dessus. Cartagene,
                    Porto velo, Vera Crux, et la Havane, étants les Ports où il leur est
                    particulièrement deffendu d’aller, lesdits Ports étans reservez uniquement pour
                    les Gallions, et pour la flote de la nouvelle Espagne.</p>
                <p>Il passe aussi dans la nouvelle Espagne, soit separément, soit avec les Vaisseaux
                    de Registre, soit avec la flotte annuelle, 2 ou 3 Vaisseaux que les
                    Espagnols appellent <hi rend="italic">la flotilla, o la flota de los
                        Acauguez</hi>,<hi rend="italic"> </hi>c’est-à-dire, la flotte du vif-argent
                    indispensablement necessaire pour l’affinage de l’argent dans la nouvelle
                    Espagne seulement, car il y a dans le Perou une Mine de vif-argent, appellée <hi
                        rend="italic">Guantavelica</hi> ; si abondante, qu’elle suffit pour
                    l’affinage de l’argent qui se tire dans toute l’étenduë de cette
                    Viceroyauté.</p>
                <p>Ces quatre Vaisseaux de Registre s’appellent ainsi, parce qu’ils sont enregistrez
                    au Greffe de la Contractation, ou Chambre des Indes à Seville, aussi bien que
                    leurs cargaisons, et les noms des Ports où il leur est permis de faire
                    Négoce, et ceux où il leur a été<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « leur
                        été » a été corrigé par « leur a été ».</note> deffendu d’aller.</p>
                <p>Les deux Vaisseaux <hi rend="italic">de los Acauguez</hi> qui sont arrivez à
                    Cadix avec les 4 de Registre, ont fait leur voyage en dix mois, en étant partis
                    pour Vera-Crux au commencement du mois d’Aoust de l’année derniere avec 50 à
                    60 milliers de vif-argent, surquoy il est à remarquer que le Roy seul peut
                    accorder aux Particuliers la permission de transporter du vif-argent dans le
                    Mexique pour une somme considerable qu’ils donnent pour cet effet à Sa Majesté
                    Catholique ; et quoique pendant plusieurs années les Rois d’Espagne n’ayent
                    accordé cette grace qu’à des Espagnols naturels, ils s’en sont quelque
                    fois dispensez, quand ils ont tiré de plus grands avantages de quelques
                    Etrangers à qui ils ont permis d’en être les <hi rend="italic">Asseintistes</hi>
                    ou <hi rend="italic">Partisans</hi>, ainsi qu’autrefois l’ont été des Venitiens
                    nommez Balbi, qui tiroient le vif-argent des Mines de <hi rend="italic"
                        >Gorricia</hi> Capitale de Carniole, ce qui dura peu, et depuis quoy on a
                    presque toûjours tiré le vif-argent qu’on porte au Mexique des Mines d’Almaden
                    qui sont vers la Sierra morena, ou Montagne noire dans la partie de la Castille,
                    qu’on appelle la <hi rend="italic">Manche</hi>, païs natal du fameux Don
                    Quichotte, et de Sancho Pansa son fidel Escuyer.</p>
                <p>Pendant le Regne de Philipe IV et même pendant
                        celui de Charles Second, les Marquis Grilli Gentils-hommes Genois ont été
                        <hi rend="italic">Asseintistes </hi>ou <hi rend="italic"
                        >Partisans</hi> du Vif-argent qu’ils tiroient de
                        cette Mine d’Almaden à laquelle ils faisoient travailler, et ceux de cette
                        Maison ont été très-long-temps aussi <hi rend="italic"
                        >Asseintistes</hi> ou <hi
                        rend="italic">Partisans</hi> de
                        <hi rend="italic">l’Assiente</hi>, ou <hi rend="italic"
                        >fourniture</hi> des Esclaves Negres pour toutes
                        les parties de l’Amerique Espagnole, où ils avoient aussi l’Assiente du
                        <hi rend="italic">Papel Sellado</hi>, ou papier marqué, et de la <hi
                        rend="italic">Cruzada</hi>, qui l’un
                        et l’autre sont d’un tres grand revenu au Roy, tant en Espagne que dans
                        toutes ses Colonies de l’Amerique, ce qui fait qu’outre le cinquième
                        qui appartient à S. M. C. de tout ce qui vient de ce païs-là, soit argent ou
                        marchandises, et qui est enregistré, le provenu des Assientes, ou Fermes
                        dont je viens de parler, et d’autres encore feront venir aux Coffres du Roy
                        presque la moitié de ce que ces 6 Vaisseaux ont apporté ; car outre les huit
                        millions d’écus en piastres, en barres et en lingaux, nos Négocians croyent
                        qu’on en a chargé sur ces 6 Vaisseaux pour une plus grande valeur en
                        Marchandises, et c’est ce que je vous feray sçavoir plus precisément quand
                        j’en seray plus particulierement informé.</p>

            </div>
