<div type="article" xml:id="1705-09_060" resp="CRSH">
                <head>« Dons faits par Sa Majesté Catholique »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1705, p. 60-63.</bibl>
                <p>Le Roy d’Espagne a nommé à l’Archevêché de l’Isle de
                        Saint Domingue, le Pere Francisco de Rincon, de l’Ordre des Minimes.
                        Saint Dominique, ou San Domingo, en Latin <hi
                        rend="color(#000000)italic">Dominicopolis</hi>, ou
                        <hi rend="color(#000000)italic">S. Dominici Civitas</hi>, est une Ville de l’Amerique Septentrionale ;
                        Capitale de l’Isle Hispaniola, dite aussi de San Domingo, avec une des
                        Antilles. Cette Ville est grande, riche et belle, située dans la partie
                        Meridionale de l’Isle, à l’embouchûre du Fleuve Ozama, avec un très-bon
                        Port, Archevêché, Audience, Chambre des Comptes et Cour des Monnoyes. C’est
                        aussi le sejour du Gouverneur de l’Isle. Le Pape Leon X y fonda un Evêché
                        que Paul III érigea l’an 1547 en Archevêché. Christophle Colomb fit rebâtir
                        cette Ville en 1494. Les Anglois, conduits par François Drak l’avoient
                        prise en 1486 et ils l’abandonnerent peu de temps après. Depuis ce temps-là
                        elle est toujours restée au pouvoir des Espagnols ; il y a même une Colonie
                        d’Espagnols tres-considerable. Le Pere Francisco de Rincon a passé par les
                        Emplois les plus honorables de son Ordre, et on peut dire qu’il en a esté un
                        des plus grands Ornemens. Il est grand Theologien et grand Predicateur. Il a
                        annoncé la parole de Dieu dans les meilleures Chaires d’Espagne ; il a mesme
                        un talent particulier pour la Prédication. Le feu Roy l’estimoit
                        beaucoup ; la Reine doüairiere luy a fait faire compliment sur sa nouvelle
                        dignité, et toute la Cour d’Espagne s’est empressée à luy témoigner la joye
                        qu’elle a de son élevation. Monsieur le Cardinal Porto-carrero l’a aussi
                        fait complimenter par un Gentilhomme, qu’il luy a envoyé pour ce sujet. La
                        joye de tous ceux qui connoissent le Pere de Rincon, est une preuve de
                        l’estime que l’on a pour luy.</p>
            </div>