<div type="article" xml:id="1705-01_024" resp="CRSH">
    <head>Relation curieuse de Canada<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Cette relation est reproduite dans le cadre du projet
                    « Mercure galant », disponible en ligne sur <hi rend="italic"
                    >Obvil</hi>. On y trouve des échos à des évènements
                    rapportés en janvier 1704 dans l’« Extrait curieux d’une lettre de Montreal »
                    (<hi rend="italic">infra</hi>, II,
                    p. ***).</note></hi></head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, Paris, Michel Brunet, janvier 1705, p.
        24-98.</bibl>
    <p>Ce qui suit doit estre regardé comme un fort beau morceau d’Histoire, et dans lequel il y a
        beaucoup à apprendre. </p>
    <label>De l’Isle de Montreal en Canada, le 30 Octobre 1703.</label>
    <p>La relation de mon voyage en ce Pays-cy, Monsieur, ayant esté reçue favorablement de vous,
        j’ay hazardé, croyant vous faire plaisir et agir en amy, de mettre sur le papier ce qu’on
        m’a raconté d’une expedition militaire que nos Canadiens, aidez des Sauvages leurs alliez,
        ont fait dans la nouvelle Angleterre, où ils ont attaqué et pris des Forts, tué ou fait
        prisonniers bon nombre d’Anglois et ravagé près de trente lieuës de leur pays. </p>
    <p>Il est bon cependant que vous sachiez avant que de commencer et pour la sureté du fait, que
        j’ay apris ce que vous allez lire, dans deux conferences que j’ay eues<note xml:id="_ftn1"
            resp="editor" n="2"> « eu » a été corrigé par « eues ».</note> avec l’Officier qui a
        commandé dans cette entreprise, et qui en a esté le Chef. </p>
    <p>Cela supposé, permettez-moy, Monsieur, d’entrer d’abord en matiere et de vous dire sans autre
        Préface, que les Sauvages Abnakis<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2" resp="author"
                place="margin" n="3"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a </hi>Il y en a aussi de
                    ce nom dans la nouvelle Angleterre.</note></hi>, nos alliez, ayant esté
        informez de la guerre qui est en Europe entre les Couronnes de France et d’Angleterre,
        avoient fait écrire plusieurs Lettres par le Pere de la Chasse, Jesuite, leur Missionaire, à
            M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, Chevalier de l’Ordre Militaire de
        saint Louis, et Commandant general dans toute la nouvelle France, pour luy demander la
        permission, comme à leur Pere<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="author"
                place="margin" n="4"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b </hi>Ils appellerent
                    ainsi M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres, Gouverneur de Canada, sur tout depuis
                    la celebre Paix faite par son moyen en 1701 entre treize Nations Sauvages... Que
                    le nom de Callieres nous doit estre aimable, puisqu’il nous a procuré la Paix
                    dans l’un et l’autre monde.</note></hi>,
        d’aller lever la hache<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4" resp="author" place="margin" n="5"
                    > [NDA] <hi rend="italic">c
                    </hi>Phrase Sauvage, qui veut dire déclarer la
                    guerre... enterrer la hache, signifie faire la Paix.</note></hi> contre les
        Anglois nos ennemis, qu’ils ont aussi regardé comme les leurs, depuis qu’ils ont esté
        avertis qu’ils avoient formé le dessein de les detruire dans une Assemblée que lesdits
        Anglois avoient fait proposer ausdits Sauvages Abnakis, et dans laquelle ils prétendoient
        les surprendre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> [NDÉ] La lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Subercasse
                    intitulée <hi rend=" background-color(#00FFFF)">« »</hi> rapporte cet évènement en détail. Compléter.</note></hi>. Or
        comme par ces Lettres ils demandoient à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil
        quelques Officiers des troupes pour les commander, et un nombre de Canadiens François pour
        les soûtenir ; M<hi rend="sup">r</hi> le Commandant general de Canada nomma M<hi rend="sup"
            >r</hi> de Beaubassin<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6" resp="author"
                place="margin" n="7"> [NDA] <hi
                    rend="italic">d</hi> Fils de M<hi
                        rend="sup">r</hi> de la Valierie, Major de la Ville de Montreal.
                </note></hi> Chef de ce parti, et trois autres Officiers avec vingt Canadiens. </p>
    <p>On s’assembla le 15 de Juillet à saint François<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn7"
                resp="author" place="margin" n="8"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a </hi>Village Sauvage
                    éloigné de Kebec d’environ quarante lieuës. </note></hi>, Mission des
        Jesuites pour les Sauvages Abnakis, et peu de jours après, tout le monde se rendit au
        Village desdits Abnakis ; le nombre des Sauvages étoit de deux cent ; à sçavoir, Abnakis,
        Iroquois, Algonquins, Loups, etc. </p>
    <p>Le 21 de Juillet tous les Canadiens et les Sauvages qui composoient le Parti, se trouverent
        unis, et commencerent ensemble leur marche<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn8" resp="author"
                place="margin" n="9"> [NDA]<hi
                    rend="italic"> a </hi>Commencement de la
                    marche des Canadiens contre les Anglois.</note></hi>, ayant auparavant
        assisté à la Messe qui fut dite par le R. P. Aubery, de la Compagnie de Jesus. </p>
    <p>Le 25 du même mois les Sauvages s’écarterent un peu pour chasser. Il faut un peu plus de
        liberté à ces gens là qu’aux autres ; ils tuerent quatre Castors et un Ours, qui
        servirent à diminuer la faim que l’on sentoit. </p>
    <p>Le 26 de Juillet il se trouva des chutes d’eau formées par de grosses pierres ou des rochers
        rapides dangereux dans les Rivieres qu’on eut à traverser<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn9"
                resp="author" place="margin" n="10"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a </hi>On portoit des
                    Canots pour traverser les Rivieres et les Lacs.</note></hi>, et sur le soir
        on apperçût un Canot de Sauvages Abnakis venans de l’Acadie<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"> [NDA]
                    <hi rend="italic">b</hi> Pays
                    contigu à la nouvelle Angleterre.</note></hi>, qui suivit les gens de sa
        Nation qui alloient en guerre ; c’est-à-dire les Abnakis du parti des François dont nous
        parlons.</p>
    <p>Le 28 du mois de Juillet, la petite armée Canadienne trouva en son chemin un Lac appellé
            <hi rend="italic">Skessouau</hi> qui a environ deux lieuës de longueur, et on le
        traversa. Le soir de ce jour l’armée campa à l’entrée d’un autre Lac nommé <hi rend="italic"
            >Memraaubaiguay</hi> qui est long de dix lieuës, et est environné de hautes montagnes ;
        ce fut dans ce Lac qu’on entra.</p>
    <p>Le 29 Juillet après qu’on eust celebré la Messe, les François et les Sauvages lassez de ramer
        et pressez de la faim, se mirent en partie à terre pour chasser, et avoir de quoy contenter
        leur grand appetit ; on tua seulement deux Chevreüils et un Castor qui furent plustost
        devorez que mangez par les Chasseurs François et Sauvages. Le repas fini, on chanta la
            guerre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn11" resp="author" place="margin" n="12"> [NDA] <hi rend="italic">r</hi> Les Sauvages pour cela, se mettent en rond et s’asseyent
                    sur le derrière, excepté un qui vient se promener en dançant, tantost d’un
                    costé, tantost de l’autre, chantant en mesme temps ses exploits, et tenant les
                    pieds droits et presque joints les uns contre les autres ; celui-cy ayant dancé,
                    les autres en font autant chacun à son tour. </note></hi>.</p>
    <p>Le 30 du mesme mois fut employé à traverser le Lac cy-dessus marqué, avec des Canots
        d’écorce de bois de Bouleau, de Pin et d’autres. </p>
    <p>Le 31 et dernier Juillet, les Sauvages de l’armée côtoyant ce Lac long de dix lieuës,
        toûjours en chassant et avançant, quoique le chemin en fust escarpé à cause des montagnes,
        tuerent un Ours et quelques Castors, ce qui donna occasion de chanter<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn12" resp="author" place="margin" n="13"> [NDA]
                    <hi rend="italic">a</hi> Les
                    Chansons des Sauvages de l’Amerique Septentrionale ne consistent qu’en
                    deux ou trois mots qu’ils prononcent du nez, et qu’ils repetent tant que la
                    dance dure, qui est ordinairement longue.</note></hi> encore la guerre. </p>
    <p>Le premier jour du mois d’Aoust, la petite armée composée de Canadiens et de Sauvages
        leurs alliez, entrerent dans une Riviere si profonde et en mesme temps si embarassée de
        joncs et d’arbres, que la plûpart furent obligez de se jetter d’une branche à l’autre, de
        marcher comme en l’air, et de voler presque à la maniere des oiseaux qui vont de branches en
        branches. La navigation de cette riviere devenant de plus en plus fâcheuse et difficile, la
        perche et l’aviron étant devenus inutiles, on resolut de cabaner<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn13" resp="author" place="margin" n="14"> [NDA]
                    <hi rend="italic">a</hi>
                    C’est-à-dire que tous les Canots vinrent se rendre les uns prés des autres et
                    que la moitié des rameurs se reposa, puis elle reprit ; de cette maniere on ne
                    laisse pas que de marcher toûjours, quoique lentement, il n’y a que les <hi
                    rend="italic">Maringoains</hi>, ou
                    Cousins, si c’est en Esté, qui desolent, sur tout la nuit.</note></hi> dans
        un marais qui est formé par ladite riviere, et est rempli de cabanes<hi rend="sup"
                ><note xml:id="_ftn14" resp="author" place="margin" n="15"><hi rend=""
                    > [NDA] </hi><hi rend="italic">b</hi>
                    Pour faire ces Cabanes, les Castors font des trous au fond de l’eau et y
                    enfoncent des pieux disposez en rond, sur lesquels ils posent leurs petites
                    maisons faites à peu prés comme des fours, avec de la terre grasse, des herbes,
                    des morceaux de bois, sur tout des branches. Ils font plusieurs étages dans ces
                    Cabanes, et ils montent au plus élevez, lorsque les eaux augmentent. Les
                    separations des étages, ou planchers, sont de joncs, ou d’autres longues
                    herbes ; ces animaux entrent dans ces Cabanes par dessous
            l’eau.</note></hi> de Castor. </p>
    <p>Le 2 du mois susdit, l’armée fut contrainte de naviguer sur une riviere pleine de joncs,
        d’arbres, de broussailles, ce qui fit que plusieurs laissans leurs Canots avec leurs avirons
        et leurs perches, qui ne leurs pouvoient pas mesme servir pour piquer de fond<hi rend="sup"
                ><note xml:id="_ftn15" resp="author" place="margin" n="16"><hi rend=""
                    > [NDA] </hi><hi rend="italic">a</hi>
                    Piquer de fond c’est refouler l’eau ou naviguer contre le courant de
                l’eau.</note></hi>, s’élancerent de branches en branches, et d’arbres en arbres
        dont ils furent extraordinairement fatiguez. </p>
    <p>Le 3 Aoust, les Sauvages de l’armée qui avoient quitté<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn16"
                resp="author" place="margin" n="17"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a</hi> Les Sauvages ne se
                    gouvernent point comme les François ou autres Nations, il leur faut un peu de
                    liberté, autrement ils se débandent et vous laissent.</note></hi> les
        François pour chasser, se réunirent à eux ce jour icy, pour traverser le Lac <hi
            rend="italic">Miskouaugamé</hi> qui se rencontroit dans la route. Le peu d’eau qui se
        trouva dans ce Lac obligea les Guerriers<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn17"
                resp="author" place="margin" n="18"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b</hi> Le mot de Guerrier
                    est fort usité en Canada, sur tout chez les Sauvages, il signifie tout homme qui
                    est brave, qui aime ou qui va à la guerre.</note></hi> à traîner les Canots
        le long de ses bords : pour surcroist de peine, un assez vaste Marais bourbeux et sale
        s’étant trouvé, il fallut traisner les mesmes Canots dans la vase<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn18" resp="author" place="margin" n="19"> [NDA]
                    <hi rend="italic">c</hi> Terre
                    mouvante à demi seche au bord des Rivieres.</note></hi>, au bout duquel les
        Canoteurs furent tres-surpris en marchant, de se voir enfoncer dans de la boüe jusqu’au
        ventre ; avec cela des digues qu’avoient faites<note xml:id="_ftn19" resp="editor" n="20">
            « fait » a été corrigé par « faites ».</note> des Castors dans ces marais, s’opposoient
        encore à la marche de l’armée Canadienne, tout en étoit plein, et il fallut les rompre (ce
        qui est un grand crime chez les Sauvages) pour favoriser la navigation. Le Lac Nokigan se
        rencontra avec un autre petit Lac dans le chemin de nos Guerriers, ils estoient si couverts
        d’arbres renversez par les Castors, et de chaussées ou digues<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn20" resp="author" place="margin" n="21"> [NDA]
                    <hi rend="italic">d</hi> Les
                    digues des Castors sont faites d’assez gros arbres qu’ils coupent avec leurs
                    dents, et trainent à la nage, les rangeans de travers dans l’eau jusqu’au fond,
                    ces animaux jettent ensuite entre ces arbres des herbes et de la terre grasse
                    qu’ils apportent sur leur queuë ; ces chaussées sont quelquefois longues de deux
                    cent pas ou environ, de dix à quinze pieds de haut, et de six d’épaisseur. Il y
                    a beaucoup de ces digues de Castors dans de petits Lacs qui sont dans l’Isle de
                    Montreal. </note></hi>, que plusieurs furent contraints de se servir
        de leurs perches et de leurs avirons pour faire un chenal<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn21" resp="author" place="margin" n="22"> [NDA]
                    <hi rend="italic">e</hi> Mot usité
                    en Canada pour signifier le Canal ou chemin que tiennent ou doivent tenir ceux
                    qui navigent. C’est un espace d’eau entre deux terres ou fonds ordinairement
                    plats. Il faut sçavoir bien les <hi rend="italic"
                    >Chenaux</hi> du Fleuve S. Laurent pour y naviguer
                    sûrement. </note></hi> aux Canots, en détournant quantité de branches et
        d’arbres entiers : cela fait, on avança un peu jusqu’à ce qu’enfin des rapides de chutes
        d’eau s’étant presentez, meslez de roches, on fit plusieurs portages<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn22" resp="author" place="margin" n="23"> [NDA]
                    <hi rend="italic">f</hi> C’est à
                    dire que deux ou quatre personnes aux deux bouts de chaque Canot, en firent le
                    transport du pied des rapides jusqu’au dessus, cela se pratique dans l’eau
                    proche la terre, ou tout-à-fait hors de l’eau et en terre
            ferme.</note></hi>, ces Lacs étant fort tortueux et serpentans en beaucoup
        d’endroits, ce qui rendoit la route de l’armée plus longue.</p>
    <p>Le 4 jour du mois cité, toute l’armée s’embarqua sur la petite riviere appellée <hi
            rend="italic">Kouvitegou</hi>, de laquelle on entra dans une autre que les Sauvages de
        l’Acadie nomment <hi rend="italic">Amininoussi</hi> ; celle-cy conduit à la mer. Ce fut en
        cet endroit que se trouverent assemblez les Sauvages Acadiens qui devoient s’unir au parti
        Canadien. </p>
    <p>Le 5 de ce mois les Sauvages des environs de la riviere dont on vient de faire mention,
        s’étant mis à chasser le long du rivage, tuerent deux Cerfs, ce qui donna lieu à faire
            chaudiere<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn23" resp="author" place="margin" n="24"> [NDA] <hi rend="italic">a
                    </hi>Faire chaudiere est une façon de parler
                    Canadienne, qui vient des Sauvages. Dans la cabanne Sauvage, les viandes estant
                    cuites, chacun vient avec une <hi rend="italic"
                    >micoine</hi>, c’est une longue cuilier de bois, et un
                    <hi rend="italic">ouragan</hi> qui
                    est une maniere d’écüelle faite d’écorce de bois de Bouleau ou autres, et
                    s’assied formant un rond ; cela fait, le plus considerable de l’assemblée nomme
                    les viandes dont on a fait chaudiere, les unes aprés les autres, tout cela avec
                    emphase ; ensuite le chef du festin ou de la cabane, remplit les <hi
                    rend="italic">gamelles</hi> ou <hi
                    rend="italic">ouragans </hi>d’un chacun,
                    jusqu’à tant qu’il n’y ait plus rien dans la chaudiere, et il faut que chaque
                    particulier mange tout, à peine d’estre regardé de travers par celuy qui l’a
                    invité ; la coûtume est cependant de faire un petit present au Chef ou Principal
                    de la cabane pour être exempt de l’obligation de se gorger de viande. Celuy qui
                    regale, au lieu de manger, chante ses belles actions de guerre ou celles de
                    ses Ancestres. Le festin finit bien souvent sans que qui que ce soit ait bû, et
                    cela parce que les Sauvages de l’Amerique Septentrionale ne mangent presque
                    jamais rien de salé, outre que leurs mets sont meslez de beaucoup de boüillon
                    qui est fait de l’eau qu’ils y mettent et du suc de la viande.</note></hi>,
        et de chanter la guerre ; ce que les Sauvages d’Amerique font souvent lorsqu’ils vont à
        quelque expédition ; on a dit plus haut comment se chante la guerre.</p>
    <p>Le 7 Aoust, on ne fit que débarquer et rembarquer, à cause de la quantité des Rochers et
        des grosses pierres contre lesquelles les canots de l’armée heurtoient à tous momens dans
        les rivières dont on a parlé : tous ces portages finis, on se remit en canots sur une petite
        riviere nommée par les Sauvages, <hi rend="italic">Aminkanittegou</hi>, et comme elle estoit
        presque couverte de Perdrix, on en tua un bon nombre, les coups de fusils résonnoient de
        tous costez, et M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn24"
                resp="author" place="margin" n="25"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a</hi> Il est Lieutenant
                    du détachement des troupes de la Marine dans la nouvelle
            France.</note></hi> le General de l’armée Canadienne qui m’a fait le détail de
        l’expedition militaire que je décris icy, fut blessé à l’épaule d’un assez gros grain de
        plomb qui venoit du fusil d’un Sauvage qui chassoit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn25"
                resp="author" place="margin" n="26"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b</hi> Cette chasse dans
                    une circonstance où il falloit se preparer au combat, et cette blessure
                    n’irriterent point M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin ; car outre sa
                    moderation, il sçavoit que le Sauvage laissoit tout là, et s’en alloit, si on
                    luy faisoit le moindre reproche, quoique raisonnable. On en a vû se pendre au
                    sujet d’une legere reprimende que leur faisoit une mere, etc. Tel est le genie
                    et le caractere du Sauvage de Canada.</note></hi>. </p>
    <p>Le 8 de ce mois-cy, on fit un portage, et on traversa des montagnes escarpées, remplies
        de broussailles, de Cedres renversez, de Sapins pourris, dans lesquels on enfonçoit comme
        dans de la bouë. </p>
    <p>Le 9 d’Aoust plusieurs qui s’étoient détachez pour trouver du gibier, vinrent se réunir au
        gros des troupes, et on campa au lieu de la residence du Pere Aubery Jesuite, Missionnaire
        des Sauvages Acadiens. </p>
    <p>Le 10 du mesme mois, une pluie abondante harcela l’armée sans discontinuer, et on combatit en
        quelque maniere contre elle, malgré sa longue durée, en marchant toujours avec vigueur. </p>
    <p>Le 11 du mois cy-dessus marqué, on apprit auprés d’un Village de Sauvages Abnakis de
        l’Acadie, que neuf Sauvages députez dudit Village estoient partis en canot, il y avoit
        quelques jours, pour venir au devant du R. P. Aubery Jesuite ; que ces Sauvages avoient
        relâché, ayant reçû des nouvelles de l’arrivée de ce Pere par les gens d’un canot envoyé
        pour avertir tous les Sauvages de se trouver à un rendez vous proche de la mer<hi rend="sup"
                ><note xml:id="_ftn26" resp="author" place="margin" n="27"><hi rend=""
                    > [NDA] </hi><hi rend="italic">a</hi> La mer de Canada proche la Baye Françoise, entre l’Acadie
                    et la nouvelle Angleterre.</note></hi>. L’armée continuant sa route, elle
        passa par un Village Abnaki, appellé <hi rend="italic">Navvakkavigou</hi>, abandonné dés
        l’an 1702 en Automne, et environ trois lieuës plus avant on trouva un Village de la même
            Nation<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn27" resp="author" place="margin" n="28"> [NDA] <hi rend="italic">b</hi> L’idée qu’on doit avoir icy d’une nation Sauvage, est
                    bien differente de celle qu’on en a en Europe, et ailleurs. Icy une Nation qui
                    ne consiste qu’en quatre ou cinq cens personnes, et quelquefois en moins, est
                    souvent errante depuis plusieurs années : par exemple, la Nation des Algonquins.
                    Chaque Nation ne consiste d’ordinaire que dans quelques Villages, quatre ou
                    cinq, plus ou moins.</note></hi>, ils le nomment en Acadie <hi
            rend="italic">Amessouckauti</hi>. Là on reçût un billet du P. Rasle de la Compagnie de
        Jesus, adressé au P. Auberi son Confrere, dans lequel il luy marquoit que les Sauvages de la
        Mission estoient partis pour descendre à la mer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn28"
                resp="author" place="margin" n="29"> [NDA] <hi
                    rend="italic">c</hi> Du costé de la
                    riviere S. Jean qui est entre l’Acadie et la nouvelle Angleterre.
            </note></hi> et se rendre au lieu indiqué par les François, il y avoit déjà cinq ou
        six jours, et que le canot<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn29" resp="author" place="margin"
                n="30"> [NDA] <hi rend="italic"
                    >d</hi> Canot se prend là dans le sens des autres
                    Vaisseaux dont on parle en conversation, ainsi on dit, un tel Navire vint à Bord
                    de l’Amiral, c’est-à-dire, les personnes qui estoient dedans.</note></hi>
        qu’on avoit envoyé par ordre de M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin pour les avertir,
        n’avoient trouvé dans le Village dont on vient de faire mention, que le Reverend Pere Rasle
        qui écrivoit ce mot de Lettre, et un Vieillard. Sur ces avis on marcha à grand pas, et aprés
        sept portages en differens endroits, l’armée Canadienne arriva enfin dans le Pays ennemi ;
        ce fut ce jour-icy qu’on commença à se mettre en état de n’estre point surpris : pour cet
        effet on monta la garde, chacun eût son poste marqué, les Sentinelles furent posées, et les
        Sauvages même qui faisoient tout le gros de l’armée, et qui n’ont pas d’ailleurs
        coûtume de se précautionner beaucoup, se tinrent sur le qui vive, à la maniere des
        François-Canadiens, s’estans tous ralliez, selon que la chose en avoit esté reglée dans un
        Conseil de guerre qui fut tenu 1a veille. </p>
    <p>Le 12 Aoust toute la petite armée marcha en bon ordre, disposée en bataille, autant que
        le terrain le permettoit, et elle avança si fort qu’elle ne se trouva plus qu’à environ huit
        lieuës de la mer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn30" resp="author" place="margin" n="31"> [NDA] <hi rend="italic">a</hi> La mer qui arrose les costes de l’Acadie, et celles de la
                    nouvelle Angleterre. </note></hi>, ce qui ne se fit pas sans avoir
        auparavant sauté quatre portages. On rencontra dans la route un canot Abnaki, sortant d’une
        riviere voisine, qui apprit aux Canadiens qu’il y avoit un mois qu’il estoit parti de son
        Village pour la chasse, et que leur gens (des Abnakis) devoient avoir eu une conference
        avec les Anglois qui leur avoient fait des presens à cet effet. Les Sauvages de ce canot
        ayans offert du gibier, du bled d’Inde et des Bluets<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn31"
                resp="author" place="margin" n="32"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b</hi> Le Bluet est un
                    petit fruit de couleur bluatre à peu près de la grosseur de nos pois de France,
                    rond et un peu acide. Un arbrisseau de la grosseur du Groselier, ou environ,
                    produit ce petit fruit qui est bon, sur tout lorsqu’il est
            confi.</note></hi> à l’armée Canadienne, à cause des Abnakis alliez des François
        qui estoient là ; on fit Chaudiere, la guerre fut chantée, et les exploits des Sauvages y
        furent élevez jusqu’au Ciel. </p>
    <p>Le 13 du mois cité, on arriva à la mer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn32" resp="author"
                place="margin" n="33"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a</hi> Voy nos margin.
                    cy-dessus, etc. </note></hi> et au rendez vous marqué, ce lieu s’appelle
            <hi rend="italic">Poussipikek</hi>, aprés avoir traversé une vaste plaine remplie de
            Bluets<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn33" resp="author" place="margin" n="34"> [NDA] <hi rend="italic">b</hi> Les Bluets se mangent aussi crûs, j’en ay mangé
                    quelquefois de cette maniere. Ce fruit se coupe en Esté, et les Sauvages en
                    font leurs mets ordinaires lorsque la viande ou le gibier leur
                manque.</note></hi>. Le Commandant du parti et les Officiers se trouverent
        embarassez lorsqu’ils apperçurent que plusieurs Sauvages de l’armée, et alliez des François,
        qui ne s’estoient pas resouvenus du lieu du rendez-vous, s’estoient arrestez à un endroit
        voisin de la mer et proche un Vaisseau Anglois ; mais par bonheur leur inquietude ne dura
        pas long-temps, ces Sauvages vinrent enfin se joindre au gros des troupes, et apprirent aux
        Canadiens que les Anglois de la nouvelle Angleterre estoient encore tout interdits du coup
        que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Durantaye<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn34"
                resp="author" place="margin" n="35"> [NDA] <hi
                    rend="italic">c</hi> Cet Officier s’est
                    rendu recommandable dans plusieurs petits combats contre les Iroquois qu’il a
                    entierement défait du costé des Lacs d’en haut en remontant le Fleuve de
                    S. Laurent. Je viens d’apprendre que le Roy l’avoit fait Conseiller du Conseil
                    Souverain de Kebec, cette année 1703 lorsque les Vaisseaux la Seine et le
                    Neptune sont arrivez en Canada en Septembre et en Octobre.</note></hi>
        avoit fait sur eux depuis peu, et qu’ils desireroient avoir pour ce sujet une
        conference avec toute la Nation des Sauvages Abnakis ; que ces Sauvages-cy y avoient
        consenti, leur<note xml:id="_ftn35" resp="editor" n="36"> « leurs » a été corrigé par
            « leur ».</note> disans cependant de venir à l’entrée de leur riviere d’<hi
            rend="italic">Akibekki</hi>, comme estant le lieu le plus propre, et en mesme temps le
        plus sûr pour eux, croyans aussi que les Anglois n’auroient pas la hardiesse d’y venir,
        esperans d’éviter la conference qu’ils leur<note xml:id="_ftn36" resp="editor" n="37">
            « leurs » a été corrigé par « leur ».</note> demandoient. Que neanmoins les Sauvages
        Abnakis du Village le plus voisin des Anglois, s’estant arrestez à un Fort desdits Anglois,
        ils avoient engagez ceux des autres Villages à les venir joindre, pour se trouver un nombre
        suffisant et capable de se deffendre, en cas de surprise. Comme on avoit eu avis par
            M<hi rend="sup">r</hi> de Broüillan<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn37" resp="author"
                place="margin" n="38"> [NDA] <hi
                    rend="italic">d</hi> M<hi rend="sup"
                        >r</hi> de Broüillan a esté Gouverneur en l’Isle de Terre-neuve avant que de
                    l’estre de l’Acadie. </note></hi>, Gouverneur du Port Royal en Acadie, que
        le Gouverneur general de la Nouvelle Angleterre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn38"
                resp="author" place="margin" n="39"> [NDA] <hi
                    rend="italic">e</hi> Milord Cornbury de
                    la famille de Clarendon, il est parent de la Reine d’Angleterre ; ce Milord
                    estoit d’abord du parti du Roy Jacques II lorsque le Prince d’Orange entra en
                    Angleterre ; mais il abandonna son Prince legitime pour suivre l’Usurpateur.
                </note></hi>, s’y estoit rendu dans un Vaisseau, et qu’il les avoit invitez à
        parler, c’est à dire, à faire leurs propositions, que les Abnakis lui avoient répondu que
        « c’étoit à luy à commencer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn39" resp="author" place="margin"
                n="40"> [NDA] <hi rend="italic"
                    >f</hi> Jugement des Sauvages
            d’Amerique.</note></hi> » ; que ledit Gou[ver]neur leur ayant repliqué qu’il
        mettroit à la voile<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn40" resp="author" place="margin" n="41"
                    > [NDA] <hi rend="italic"
                    >g</hi> Le Vaisseau dans lequel estoit venu Milord
                    Cornbury, estoit là sur la coste de la mer de la nouvelle
                Angleterre.</note></hi>, s’ils ne parloient bien tost, à cause qu’il avoit le
        vent favorable, les Abnakis avoient reparti, qu’ils s’estonnoient de sa précipitation, vû
        que luy qui sçavoit la guerre, n’ignoroit pas que dans une conference, il falloit avoir le
        temps de parler et de pouvoir répondre ; qu’eux<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn41"
                resp="author" place="margin" n="42"> [NDA] <hi
                    rend="italic">h</hi> Police des Sauvages
                    raisonnables et de bon sens. </note></hi>, quoique Sauvages, ils n’en
        usoient pas de mesme, que dans les affaires importantes ils ne se pressoient jamais
        quelques vents favorables qu’ils eussent, et qu’enfin s’il estoit si pressé<hi rend="sup"
                ><note xml:id="_ftn42" resp="author" place="margin" n="43"><hi rend=""
                    > [NDA] </hi><hi rend="italic">i</hi> Le trop grand empressement et le peu d’attention de
                    Mylord Cornbury, ne menageant point assez les Sauvages voisins de la nouvelle
                    Angleterre, a esté cause en partie de la desolation qui fut portée dans son
                    Gouvernement.</note></hi>, il n’avoit qu’à partir. On apprit encore par la
        mesme voye, que le susdit Gouverneur de la Nouvelle-Angleterre, loin de se rebuter de la
        fierté de cette réponse des Sauvages, il leur avoit fait donner<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn43" resp="author" place="margin" n="44"> [NDA]
                    <hi rend="italic">l</hi>
                    Politique maligne du Gouverneur Anglois ; il avoit en veuë d’attirer les
                    Abnakis, et même tous les autres Sauvages de differentes Nations pour executer
                    les volontez de la Reine d’Angleterre qui lui avoit mandé d’attirer en la
                    nouvelle Angleterre le plus de Sauvages qu’il pourroit, sous le pretexte d’une Paix ou d’un
                    Traité avec eux, et de les faire ensuite tous égorger. J’ay vû et lû en l’Isle
                    de Montréal, une copie d’une Lettre écrite à ce dessein, à Milord Cornbury, par
                    la Reine Anne. [Note : « prexte » a été corrigé par « pretexte ».]</note></hi> un bœuf pour les regaler ; que le festin fini, les Anglois
        et les Sauvages (Abnakis, voisins de la Nouvelle Angleterre) s’arrangerent, de maniere que
        ces derniers se trouvoient au milieu et entourez des premiers, (des Anglois) dont ils se
        défioient, les Sauvages ayans observé que les Anglois tenoient la main sur leurs
            pistolets<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn44" resp="author" place="margin" n="45"> [NDA] <hi rend="italic">m</hi> La perfidie et la trahison, vray caractere des Anglois.
                    Ils assembloient les Sauvages, leurs voisins, pour leur couper la gorge, sous
                    pretexte de conferer avec eux.</note></hi> par dessous leurs habits, et
        d’une maniere qu’ils croyoient n’en estre pas apperçûs ; que les Anglois parlerent les
        premiers, et leur<note xml:id="_ftn45" resp="editor" n="46"> « leurs » a été corrigé par
            « leur ».</note> dirent, au sujet de l’expedition de M<hi rend="sup">r</hi> de la
        Durantaye, que l’on n’avoit point encore vû un coup comme le sien, et que l’on ne frapoit
        pas sans en avoir donné occasion ; que Mylord Cornbury les exhorta à ne point<hi rend="sup"
                ><note xml:id="_ftn46" resp="author" place="margin" n="47"><hi rend=""
                    > [NDA] </hi><hi rend="italic">n</hi> Paroles du Gouverneur general de la Nouvelle Angleterre
                    aux Sauvages voisins de Baston Capitale de son Gouvernement.</note></hi> se
        mêler des differens qui estoient entre sa Nation et la France ; que les François estoient
        aussi forts qu’eux, et que s’il voyoit dans la suite son parti avoir quelques avantages sur
        la leur, ils pourroient<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn47" resp="author" place="margin"
                n="48"> [NDA] <hi rend="italic"
                    >o</hi> Milord Cornbury continuë de parler aux
                    Abnakis.</note></hi> alors prendre leur resolution, et proteger les
        interests qu’ils jugeroient à propos ; qu’il les laisseroit agir avec le François, et que
        pendant ce temps-là, ils demeurassent en repos sur leurs nattes<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn48" resp="author" place="margin" n="49"> [NDA]
                    <hi rend="italic">p</hi>
                    Phrase Sauvage qui signifie <hi rend="italic">conserver la
                    Paix</hi>. Le Gouverneur Anglois se sert du stile
                    Sauvage afin de se rendre plus intelligible (quoiqu’il ne parlast que par
                    Interprete.) Les Sauvages se couchent dans leurs Cabanes sur des nattes de
                    paille de blé d’Inde.</note></hi> : il ajoûta à cela que cette guerre dont
        il avoit parlé, finiroit peut estre cet Automne<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn49"
                resp="author" place="margin" n="50"> [NDA] * en
                    1703.</note></hi>. La harangue du Gouverneur Anglois finie, les Abnakis
        répondirent qu’ils l’écouteroient<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn50" resp="author"
                place="margin" n="51"> [NDA] <hi
                    rend="italic">q</hi> <hi
                    rend="italic">Ecouter </hi>et obéïr,
                    sont deux termes sinonimes chez les Sauvages de l’Amérique
                Septentrionale.</note></hi>, et luy obéiroient ; mais que l’Anglois devoit de
        son costé observer de ne point frapper le François depuis Kebec jusqu’à Port Royal<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn51" resp="author" place="margin" n="52"> [NDA] <hi rend="italic">r</hi> Lieu de la residence du Gouverneur François en Acadie, où
                    est une Ville et un Fort, avec un Port de mer. </note></hi>, c’est à dire
        tous ceux de 1a Nouvelle France, renfermez dans cet espace ; d’autant, disoient-ils, qu’ils
        regardoient les François comme gens de leur Nation, et que lorsqu’on les frappoit<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn52" resp="author" place="margin" n="53"> [NDA] <hi rend="italic">s</hi> Phrase Sauvage qui veut dire lorsqu’on leur faisoit
                    la guerre. Ainsi frapper c’est faire la guerre, chez les Américains de
                    Canada.</note></hi>, c’estoit eux qu’on frappoit. Mylord Cornbury repliqua
        aux Sauvages, leurs faisant entendre qu’il leurs obéiroit aussi, à condition que les
        François ne déterreroient<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn53" resp="author" place="margin"
                n="54"> [NDA] <hi rend="italic"
                    >t</hi> Expression Sauvage qui signifie renouveller,
                    recommencer la guerre.</note></hi> pas la hache contre les Anglois, en
        venant par les terres ou par les rivieres des Abnakis ; que pour eux leur chemin estoit
        par la mer. Ce fut ainsi que la conference entre le Gouverneur de Baston Capitale de la
        Nouvelle Angleterre et les Sauvages Abnakis finit : ceux-cy s’en retournans, rencontrerent
        un canot de leurs gens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn54" resp="author" place="margin"
                n="55"> [NDA] <hi rend="italic"
                    >u</hi> Les Anglois vinrent assieger Kebec sous la
                    conduite de Williamphis en 1692 mais ils n’y trouverent pas leur
                compte.</note></hi> venant de Port-Royal<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn55"
                resp="author" place="margin" n="56"> [NDA] * Voy plus
                    haut à la Notte <hi rend="italic">r </hi>[NDÉ] La note « r » se trouve en fait à la page 58 :
                    « Lieu de la residence du Gouverneur François en Acadie, où est une Ville et un
                    Fort, avec un Port de mer. »</note></hi>, et qui alloient faire la guerre
        aux Anglois, ils arresterent ce canot<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn56" resp="author"
                place="margin" n="57"> [NDA] <hi
                    rend="italic">y </hi>Les Canots des
                    Sauvages et aussi des Canadiens-François, d’usage, tant pour le Commerce que
                    pour la Guerre, sont communement d’écorce de bois de Bouleau, longs de dix,
                    vingt ou vingt-cinq pieds au plus ; ils tiennent jusqu’à dix, douze et quinze
                    personnes ; on est à genoux pour ramer, ils sont garnis en dedans de varangues
                    de bois de Cedre qui est commun icy, sur tout le blanc, et de barres du même
                    bois qui les traversent dans leur largeur pour les tenir en estat ; ils
                    sont profonds à peu près d’un pied et demi, cela va quelquefois jusqu’à deux
                    pieds. Ces Canots sont larges au milieu et se retrecissent aux deux bouts en
                    formant une espece de bec rétroussé. Ces sortes de Vaisseaux tirent peu d’eau ;
                    lorsqu’il se rencontre des rapides ; on va ranger les bords de la rivière, et on
                    les porte sur les épaules, et c’est ce qu’on appelle portage, dont on a parlé
                    souvent dans cette Relation. Lorsqu’on est arrivé au lieu que l’on desiroit, on
                    les porte à terre pour les attacher à des piquets ; car autrement le vent les
                    emporteroit. [NDÉ] Dans le texte, cette note avait été intervertie avec la
                    suivante : nous avons rectifié cette une erreur manifeste.</note></hi> et
        encore quatre autres qu’ils trouverent en chemin, naviguans pour le mesme sujet que le
        premier. Les Abnakis representerent à ces Guerriers<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn57"
                resp="author" place="margin" n="58"> [NDA] <hi
                    rend="italic">x</hi> Les Sauvages
                    appellent ainsi ceux d’entr’eux qui se distinguent par les
            armes.</note></hi>, que venant d’avoir depuis peu une conference avec l’Anglois, la
        chose estoit trop recente pour aller si-tost lever la hache<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn58" resp="author" place="margin" n="59"> [NDA]
                    <hi rend="italic">z</hi> Les
                    Sauvages se servent pour armes offensives et défensives de Massuës, d’Arcs, de
                    fléches, et du fusil ; ils ont cette derniere arme des François ou des
                    Anglois.</note></hi> contre luy, qu’il<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn59"
                resp="author" place="margin" n="60"> [NDA] * Voy.
                    <hi rend=" background-color(#00FFFF)">À la page
                Notte</hi></note></hi> falloit attendre et laisser passer quelque temps. Cet
        avis n’empescha pas neanmoins trois desdits canots de poursuivre leur pointe ; car ayant mis
        à terre, ils se jetterent sur des femmes en tuerent<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn60"
                resp="author" place="margin" n="61"> [NDA] <hi
                    rend="italic">aa</hi> Aprés que les
                    Sauvages ont tué soit avec leurs massuës, fleches ou fusils, ils enlevent la
                    chevelure du mort et la porte au bout de leurs arcs ou fusils, et lorsqu’ils
                    sont arrivez à leurs Villages, ils arborent cela à l’entrée de leurs cabanes, en
                    manière de Trophées.</note></hi> quelques-unes et en firent prisonnieres
        d’autres, mais ces Sauvages ne porterent pas loin la punition de leur desobeissance ; car
        ayant esté découverts, on courût dessus, et on en prit un, il avoit esté blessé à la joüe
        par les Anglois qui leur donnerent la chasse. Voila ce que M<hi rend="sup">r</hi> de
        Beaubassin, à la teste de son Parti, apprit des Sauvages qu’il trouva au rendez-vous proche
        de la Baye Françoise qui est entre l’Acadie et la Nouvelle-Angleterre. </p>
    <p>Le 14 Aoust, la petite armée de la Nouvelle-France arriva proche la mer par une espece
        de marais, duquel on découvrit un grand Vaisseau. Un Abnaki de l’armée estoit allé la nuit
        précedente, avertir les autres Sauvages Abnakis, nos amis, de l’arrivée du François<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn61" resp="author" place="margin" n="62"> [NDA] <hi rend="italic">a
                    </hi>Stile Sauvage, le singulier pour le
                pluriel.</note></hi>, et voicy ce qu’il rapporta des choses qui furent dites
        dans l’assemblée desdits Abnakis avec deux autres Sauvages. Qu’ils donnoient avis de
        l’arrivée d’une grande Barque<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn62" resp="author"
                place="margin" n="63"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b </hi>On peut dire que
                    les Barques dont on se sert en Canada et aux environs, sont des especes de
                    petits navires, elles ont un mast de misaine ou mast d’avant, et un grand mast.
                    Ces Barques sont de trente, quarante Tonneaux, environ plus ou moins, et ne vont
                    qu’à la voile.</note></hi> à l’endroit où on avoit découvert un gros
        Navire ; que de jeunes Abnakis avoient osé l’attaquer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn63"
                resp="author" place="margin" n="64"> [NDA] <hi
                    rend="italic">c </hi>Les Sauvages
                    voisins de l’embouchure du Fleuve de S. Laurent dans la mer, comme les Abnakis,
                    les Socokis, les Esquimaux de la terre de la Brador et autres, sçavent faire de
                    grandes Chaloupes tres-legeres qui vont à voiles et à rames, et dans lesquelles
                    ils se mettent jusqu’à trente, et même davantage, pour surprendre à terre les
                    équipages et aussi les Vaisseaux. L’année que j’arrivay icy, j’appris en
                    Septembre que de tels Sauvages s’estoient rendus maistres de plusieurs Barques
                    Angloises de cette maniere ; ils ne se joüent gueres à cela que pendant la
                    nuit ; car generalement parlant le Sauvage ne se bat presque jamais à découvert,
                    ny sur l’eau, ny sur terre.</note></hi> pour s’en servir, mais qu’ils
        avoient esté retenus par les Anciens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn64" resp="author"
                place="margin" n="65"> [NDA] <hi
                    rend="italic">d </hi>Ce sont les
                    Vieillards et les plus âgez de chaque cabane pour lesquels les jeunes ont un
                    tres-grand respect.</note></hi>, qui leur avoient représenté qu’il falloit
        attendre la marée montante (le flux de la mer) laquelle estant venuë, le Commandant de
        l’armée de Canada s’est embarqué avec les troupes dans ses canots, lequel aprés avoir
            navigué<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn65" resp="author" place="margin" n="66"> [NDA] <hi rend="italic">e
                    </hi>Ceux qui ont un peu l’usage des termes des mots
                    sçavent qu’on dit naviguer, et non naviger, comme aussi prendre le largue, et
                    non pas le large ; il en est ainsi de plusieurs façons de parler, propres aux
                    gens qui hantent la mer.</note></hi> quelque temps dans le marais dont on a
        parlé, entra dans une Baye, à l’opposite de laquelle estant parvenu, on fit un petit portage
        (on estoit à terre alors) pour arriver à un autre, et cela en marchant<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn66" resp="author" place="margin" n="67"> [NDA]
                    <hi rend="italic">f </hi><hi rend=""
                    >Marcher, chez les gens de mer ou de riviere, se dit également sur mer ou
                    riviere et sur terre, au moins je l’ay vû pratiquer ainsi sur l’Occean et dans
                    le fleuve S. Laurent.</hi></note></hi> toûjours terre à terre, afin de n’estre
        pas découvert du Vaisseau cy-dessus mentionné, qui estoit assez au large pour qu’il ne pust
        voir les soldats Canadiens ; au bout de cette marche cachée, on arriva à une Isle nommée par
        les Sauvages <hi rend="italic">Sibaskikadigou</hi>, ce fût là qu’on trouva bon nombre de
        Sauvages alliez des François assemblez, avec le Pere de la Chasse de la Compagnie de Jesus,
        leur Missionnaire, qui reçûrent parfaitement bien les Canadiens-François et les
            haranguerent<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn67" resp="author" place="margin" n="68"> [NDA] <hi rend="italic">g</hi> C’est communement le Chef du Parti qui fait le discours,
                    ayant le Calumet, c’est à dire la pipe à la bouche. Il est environné pendant ce
                    temps-là de tous ses Sauvages qui se mettent en rond autour de luy, à une
                    distance raisonnable, cette pipe ou calumet (calumet est un mot Normand apporté
                    en Canada) est ordinairement fort longue. Ils l’appellent <hi
                    rend="italic">Pouagan peca</hi>, calumet
                    de Paix, avec ce long calumet ou pipe ils vont par tout, elle est
                    respectable à tous les Sauvages du Nord, et presque à tous. Cette pipe est
                    composée d’un tuyau de bois et d’une embouchure où on met le tabac, qui est de
                    pierre ; le tuyau est de Sureau, il est long de trois quelquefois de quatre
                    pieds, la bouche où on met le feu avec le tabac, est assez ordinairement d’une
                    pierre noire veinée de blanc, qui n’est pas rare en Canada, elle est quelquefois
                    d’autre couleur. Le tout, c’est à dire le tuyau et son embouchure a la figure à peu près de
                    nos marteaux de chasse ; ce <hi rend="italic">Pouagan
                    peca</hi> est enjolivé de plumes d’Aigles, d’Outardes,
                    d’Oyes, etc. peintes en jaune, rouge, blanc, etc.</note></hi> d’abord,
        aprés quoy ces Sauvages conduisirent les François à l’Eglise, ou plustost à la cabane<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn68" resp="author" place="margin" n="69"> [NDA] <hi rend="italic">h</hi> La cabane du Missionnaire est bâtie un peu plus
                    solidement que les autres, par exemple de planches.</note></hi> où estoit
        la Chapelle de leur Missionaire, on y rendit graces à Dieu de l’heureuse arrivée de toute
        l’armée au lieu assigné ; de là on fut à une autre cabane<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn69" resp="author" place="margin" n="70"> [NDA]
                    <hi rend="italic">i</hi> Les
                    cabanes des Sauvages sont communement basses, elles n’ont que six ou sept pieds
                    d’élevation, non compris le faite qui est rond chez de certains Sauvages.
                    Par exemple, chez les Iroquois, Algonquins, etc. le toit est donc en maniere de
                    voûte, le tout d’écorce d’arbre, mais écorce de sept, huit à dix pieds de long
                    et presqu’aussi large ; une ouverture au milieu du toit fait le tuyau de la
                    cheminée, dont le foyer est à plate-terre, il est composé de trois ou quatre
                    cailloux. Des nates de pailles de blé de Turquie de costé et d’autre du foyer
                    forment leurs lits. Leurs tapisseries, sont des épics de blé d’Inde rangez le
                    long de quelques planches qui sont une espece de second étage.</note></hi>,
        dans laquelle les François-Canadiens et les Sauvages se complimenterent de part et d’autre,
        et se rendirent compte du succès de leurs marches. Les Sauvages dirent aux François, que le
        Navire qu’ils avoient vû estoit arrivé là pour faire la Traite<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn70" resp="author" place="margin" n="71"> [NDA]
                    <hi rend="italic">l</hi> C’est
                    un échange qui se fait des Marchandises d’un Vaisseau avec des peaux de
                    plusieurs sortes d’animaux sauvages, ou d’autres choses utiles, c’est un troc,
                    dis-je, qui se fait avec les habitans d’une coste de la mer, ou d’une riviere,
                    ou d’un lac ; le mot de Traite est fort usité en Canada, ce Pays ne subsiste que
                    par-là.</note></hi> avec eux, mais qu’ils l’avoient differé jusqu’à dix
        jours. Les soldats François furent regalez en dance<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn71"
                resp="author" place="margin" n="72"> [NDA] <hi
                    rend="italic">m</hi> Ces dances durent
                    long-temps, et s’il y a cinquante personnes dans la cabane, il faut que
                    l’invité ou les invitez à la feste, essuyent tout cela, s’ils ne veulent
                    encourir leurs disgraces ils dancent tous chacun à son tour, les pieds presque
                    joints les uns contre les autres, comme si des Galeriens dansoient, et cela en
                    marmotant deux ou trois mots qu’ils répetent sans cesse, ausquels les assistans
                    Sauvages répondent « Hé, hé, hé », dans le ton d’un fendeur de bois qui fait
                    « h, hé. Hé h hé » après chaque coup de coignée.
                    [Note : « dancoient » a été corrigé par « dansoient ».]</note></hi> et en chants de guerre par les
        Abnakis ; pour ce qui est du Commandant et des autres Officiers, ils souperent chez le
        Pere de la Chasse : les festins achevez et tous fatiguez également de la dance et du chant,
        les Canadiens furent conduits dans un assez vaste lieu, qui n’estoit que la terre toute nuë,
        pour se coucher ; les Abnakis qui leur<note xml:id="_ftn72" resp="editor" n="73"> « leurs »
            a été corrigé par « leur ».</note> avoient preparez ce lit fait il y a long-temps par la
        nature, n’en connoissent point d’autre que celuy-là, sur tout en guerre, et en Paix pour
        toute paillasse, matelas, lit de plume, traversin, etc. ils n’ont qu’une natte de paille ;
        ce soir-cy les Sauvages Abnakis apprirent aux Canadiens-François, qu’ils n’avoient plus que
        cinq lieuës jusqu’au premier Fort des Anglois.</p>
    <p>Le 15 du mois d’Aoust, feste de la Sainte Vierge, toutes les Troupes assisterent à la Messe.
        Plus de deux cens personnes, tant Canadiens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn73"
                resp="author" place="margin" n="74"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a</hi> Il faut se souvenir
                    durant toute cette Relation, qu’on entend par Canadiens, des originaires de
                    France mais nez en Canada ; d’autres appellent cela, si je ne me trompe,
                    <hi rend="italic">créoles</hi><hi rend=""
                    >.</hi></note></hi> que Sauvages y communierent, ceux-cy pour faire le festin
        qui dura tout le jour, tuerent treize chiens, c’est la plus grande marque de leur resolution
        à la guerre. Tous les mets de ce grand repas qui se fit à l’Allemande, c’est-à-dire
        depuis le matin jusqu’au soir, estoient des morceaux de chiens cuits et apprestez avec du
            blé-d’inde<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn74" resp="author" place="margin" n="75"> [NDA] <hi rend="italic">b</hi> Ce blé s’appelle en France, blé de Turquie, Turquet, etc.
                    Il est icy, bleu, rouge, jaune, etc. Le Sauvage n’a que ce blé pour faire
                    son pain et sa soupe, ce qu’ils appellent Sagamitè.</note></hi> et des
            Palourdes<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn75" resp="author" place="margin" n="76"> [NDA] <hi rend="italic">c</hi> Poissons qu’on trouve enfermez entre deux coquilles,
                    semblables à celles des Moules. Il y a beaucoup de Palourdes és bords du fleuve
                    S. Laurent.</note></hi>. Le chien est regardé chez les Sauvages de
        l’Amerique septentrionale pour un morceau friand, c’est les regaler délicieusement que de
        leur en faire present pour leurs festins lorsqu’on va les voir, ils disent que les leurs
        sont meilleurs (leurs chiens) plus mortifiez et plus tendres que ceux des Canadiens, cela
        vient peut-être de ce qu’ils les font coucher dehors en Hyver et en Esté. Au reste il ne
        faut pas s’étonner si les Sauvages font des repas si longs, c’est leur coûtume de manger
        jusqu’à tant qu’ils ne trouvent plus rien dans la chaudiere, leurs morceaux ne sont
        interrompus que par le calumet ou pipe qu’ils ont perpetuellement à la bouche pour
        fumer, si la matiere manque pour exercer leurs dents. La nuit estant survenuë que l’on
        mangeoit encore, les Sauvages ne quittant pas pour cela leurs pipes, se mirent à dancer,
        chantans en leur langue, « vive les hommes de la guerre, vive les guerriers » ; car ces
        Messieurs se piquent fort de bravoure, à quoy les autres assis sur le derriere comme des
        Singes, répondoient par le « H Hé, h hé », dont on a parlé cy-dessus.</p>
    <p>Le 16 Aoust, on séjourna pour tenir Conseil. Il y fut resolu que les Sauvages de
        l’Acadie, sçavoir les Abnakis les Micmas, les Socokis, etc. iroient attaquer deux Forts
        Anglois, les plus proches du Campement des soldats François. Les noms de ces Forts sont <hi
            rend="italic">Kiaskebec</hi>, et l’autre <hi rend="italic">Blagrine</hi>, et que les
        Canadiens avec les Sauvages de la Mission de Saint François<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn76" resp="author" place="margin" n="77"> [NDA]
                    Voy, pag. Notte</note></hi>, avanceroient jusqu’à trois journées de là par
        les bois, pour attaquer les costes<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn77" resp="author"
                place="margin" n="78"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a</hi> Le mot de côte se
                    prend en Canada pour des Seigneuries dont les habitations ou maisons sont
                    éloignées les unes des autres de deux ou de trois en trois arpens, soit que ce
                    soit le long de la mer, soit que ce soit le long des lacs ou rivieres, ainsi on
                    dit à Kebec la côte de Beauport, la côte sainte Anne, etc. A Montreal on dit la
                    côte de saint Lambert, la côte de Boucheville, etc. Ces côtes quelquesfois ont
                    des quatre et six lieuës d’étenduës ou environ, plus ou moins, le nom de Village
                    est inconnu dans la Nouvelle-France, aussi n’y dit-on jamais un Paysan, un
                    Villageois de telle côte, mais un Habitant ; de la vient le mot d’habitation au
                    lieu de maison.</note></hi> soutenuës de sept ou huit Forts ; les
        Sauvages Acadiens convinrent avec M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin, qu’aprés qu’ils
        auroient fait leur coup, ils viendroient le rejoindre, et lui ameneroient ses canots<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn78" resp="author" place="margin" n="79"> [NDA] <hi rend="italic">b</hi> Les canots étoient necessaires pour la retraite le long
                    des côtes de la mer ou dans des rivieres et des lacs.</note></hi> pour le
        soûtenir, au cas qu’il fust inferieur aux ennemis et qu’il en fust poursuivi. Le soir de ce
        jour-là il y eut festin de guerre, cela veut dire qu’outre la bonne chere, les Micmas, les
        Socokis et les autres Sauvages chantent leurs exploits et ceux de leurs Ancestres en dançant
        et frappant de leurs massuës qu’ils nomment casse-testes, sur un gros piquet planté au
        milieu de la cabane ou du Village<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn79" resp="author"
                place="margin" n="80"> [NDA] <hi
                    rend="italic">c</hi> Je ne me contredis
                    point en disant qu’on ne se sert que du mot de côte en Canada, cela ne
                    s’entendant que des François ou des Creoles ; car les Sauvages demeurent
                    ensemble, leurs cabanes sont toutes de file, un petit espace entre deux ; il y a
                    comme une espece de ruë entre chaque file, des pieux de bois de Cedre ou
                    d’autres bois font toutes leurs murailles à l’entour de leurs
                Villages.</note></hi> ; ils se servent aussi dans ces sortes de dances, d’une
        espece de tambour sur lequel ils ne frappent qu’un coup seulement à la fois,
        tres-lentement et d’un ton lugubre.</p>
    <p>Le 17 du mois susdit, on demeura encore là pour déliberer sur la marche qu’on feroit.
        Dans le temps qu’on tenoit le Conseil, les Sauvages donnerent une fausse alarme, en criant
        qu’on estoit découvert ; mais le soir mesme de ce jour dans le festin de guerre, on connut
        la fausseté du bruit qui avoit couru.</p>
    <p>Le 18 de ce mois les Canadiens soûtenus des Sauvages de la Mission<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn80" resp="author" place="margin" n="81"> [NDA]
                    <hi rend="italic">a</hi> Les
                    Missions chez les Sauvages en Canada, s’entendent des Villages dans lesquels il
                    y a un Prestre pour les prescher, catechiser et les entretenir dans la
                    Foy. [Note : <hi rend=""
                    >« lesquelles » a été corrigé par « lesquels ».</hi><hi rend=""
                    >]</hi></note></hi> de S. François, partirent sur le soir pour executer ce dont
        on estoit convenu dans le Conseil de guerre tenu le 16 d’Aoust. On marcha toute la nuit
        en canot le long des costes de la mer, pendant laquelle on passa vis-à-vis le Fort Anglois
        nommé Kiasquebec<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn81" resp="editor" n="82"> [NDÉ] <hi
                    rend=" background-color(#00FFFF)">à compléter</hi></note></hi>, et
        ce à travers plusieurs Isles ; la petite armée navale entra ensuite dans une Baye à deux
        lieuës au delà dudit Fort, au fond de laquelle les canots furent mis à couvert. Ce fut là
        qu’on attendit le jour.</p>
    <p>Le 19 d’Aoust, chacun ayant son petit paquet<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn82"
                resp="author" place="margin" n="83"> [NDA] <hi
                    rend="italic">a</hi> Le paquet des
                    Sauvages en guerre, ne consiste ordinairement qu’en cinq ou six épics de blé
                    dans un panier qu’ils appellent Curagan, attaché à leurs
        côtez.</note></hi>, on marcha tout le jour au travers des bois qui estoient si épais de
            broussailles<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn83" resp="author" place="margin" n="84"> [NDA] <hi rend="italic">b</hi> Tous les bois de l’Amerique Septentrionale sont pleins de
                    broussailles que les Canadiens appellent <hi rend="italic"
                    >Frédoches</hi>. Il faut estre Sauvage pour s’en tirer
                    sans avoir rien perdu de son corps et de ses habits ; comme l’hyver est rude à
                    merveille, long raisonnablement, on a soin de les éclaircir. Je diray par
                    occasion, et à ce propos, que l’ancien Evêque de Kebec qui est encore plein de
                    vie, disoit il y a quelque temps au Lieutenant de Roy de Montreal qui me l’a
                    redit, que si on continuoit à tant couper de bois, il n’y en auroit plus dans
                    cinq cens ans d’icy.</note></hi>, de ronces et d’épines qui
        s’élevoient fort haut, qu’on n’apprehendoit pas d’estre découvert dans la route. On fit
        cette marche quoique fatigante, pour couvrir son dessein.</p>
    <p>Le 20 l’armée s’estant trouvée à portée des Places qu’on vouloit attaquer, le General la
        partagea en plusieurs bandes. Un des détachemens, qui estoit de quarante Sauvages et de
        plusieurs François, fut dans une coste défenduë de neuf Forts ; il se tint caché jusqu’au
        lendemain midy. On estoit convenu de cette heure, afin que chaque petit Parti se trouvast
        rendu aux endroits differens qu’on avoit resolu d’attaquer en mesme temps. Tous les postes
        estant distribuez, le Commandant à la teste des plus braves, marcha<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn84" resp="author" place="margin" n="85"> [NDA]
                    <hi rend="italic">a</hi> Il
                    est bon de faire remarquer icy qu’on ne se bat en Canada qu’à pied ; car outre
                    qu’il y a trop peu de chevaux en ce Pays-cy, il n’est pas encore assez découvert
                    pour s’y battre à cheval, quand même on en auroit suffisamment, tout est bois et
                    plein de broussailles ; ainsi on comprend assez que ces forests sont differentes
                    de celle de Fontainebleau ou du bois de Boulogne.</note></hi> avec vigueur
        jusqu’à une coste avancée et au delà de celle où il avoit posté ses differens Partis, elle
        estoit soutenue d’un Fort de pierre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn85" resp="author"
                place="margin" n="86"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b</hi> La pierre n’est pas
                    trop rare icy, mais ce sont les Ouvriers pour la tailler et la bien tailler, qui
                    manquent. Les Forts y sont presque tous de bois, ce sera un quarré par exemple,
                    entouré de pieux pointus par en haut, et élevez de huit à dix pieds hors le
                    rez-de-chaussée. On formera des angles avec leurs gorges et leurs flancs, on
                    donnera à cela quelques formes d’oreillons ; les lignes razantes ny les
                    fichantes ne sont pas fort observées, non plus que les longueurs des courtines
                    entre chaque bastion.</note></hi> ; la fin de la marche se termina par le
        passage d’une riviere à la nage, les provisions et munitions de guerre furent mises sur
        des radeaux. On n’eut pas si-tost traversé cette riviere, qu’une pluye étonnante avec un
        orage épouvantable survenant, il fut impossible d’avancer, cependant chacun s’étant animé,
        on poursuivit la marche et les troupes traverserent encore une autre riviere qui donna de
        l’eau jusqu’à la ceinture, puis on alla camper à l’autre bord.</p>
    <p>Le 21 du mois cy-dessus marqué, l’ordre estant donné, tous marcherent droit aux
        Habitations, en se couvrant neanmoins d’un bois assez épais, pour n’estre point vûs. La
        marche fut reglée de telle maniere qu’on n’y arriva qu’à midy ou environ. On prit d’abord un
        Anglois qui alloit chercher des chevaux dans le bois, on se saisit encore de deux
        autres et enfin on donna vigoureusement dans les maisons des Habitans jusqu’au Fort de
        pierre, appellé le Fort <hi rend="italic">Sako</hi>, d’où l’artillerie fit feu pendant tout
        le jour. On laissa ce Fort pour descendre le long de la riviere de <hi rend="italic"
            >Sako</hi> et les François aidez des Sauvages estans venus aux mains avec les Habitans
        de cette coste, ceux-là leur<note xml:id="_ftn86" resp="editor" n="87"> « leurs » a été
            corrigé par « leur ».</note> tuerent quantité de gens, brûlerent grand nombre de maisons
        ou habitations, s’emparerent d’une multitude prodigieuse de bestiaux ; les Sauvages de leur
        costé estoient descendus en partie en canot le long de ladite riviere, et avoient fait un
        carnage effroyable des Anglois, ils s’estoient de plus emparé d’une Barque dans laquelle ils
        revinrent trouver le gros des troupes de l’armée Canadienne. Quelques-uns cependant des
        differens Partis qui avoient poussé à travers les habitations Angloises, ne s’étant pas
        trouvez au gros de l’armée, on campa autour d’une grande maison appartenante à un François
        fort accomodé et habitant du lieu en les attendant ; ils vinrent assez tard ; mais aussi
        amenerent-ils un bon nombre de prisonniers, hommes, femmes et enfans ; les Sauvages firent
        autant de cris<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn87" resp="author" place="margin" n="88"> [NDA] <hi rend="italic">a</hi> Les Sauvages appellent ce cri <hi
                    rend="italic">Sakakoua</hi>, ou cris de
                    mort, autant de cris, autant de personnes tuées ou ausquelles ils ont enlevé la
                    chevelure ; ils font aussi le <hi rend="italic"
                    >Sacacoua</hi> lorsqu’ils ont enveloppé leurs ennemis,
                    soit dans les bois, soit sur des lacs et des rivieres. Ce cri se fait en
                    frappant legerement de la paume de la main et prononçant le mot susdit. [Note : « ce cris » a été
                    corrigé par « ce cri ».]</note></hi> qu’ils
        avoient tué de personnes. Le Commandant voyant tout son monde assemblé, fit mettre des
        Sentinelles autour de son Camp et de la maison de l’habitant François, qui estoit comme le
        lieu du quartier du Roy où estoit le General. On prit là un peu de repos, et autant que les
        circonstances et le temps le permettoient.</p>
    <p>Le 22 Aoust jusqu’à midi, les François et leurs Alliez demeurerent en paix aux environs de
        l’habitation du François establi en la Nouvelle-Angleterre ; l’aprédinée, les Sauvages
        allerent insulter le Fort de pierre dont on a parlé plus haut, et ils en revinrent avec un
        des leurs blessé à la main. Sur le soir toutes choses estans concertées, les François
        avec les Sauvages marcherent en bon ordre jusqu’au pied dudit Fort. L’attaque fut chaude et
        pleine de vigueur, la bravoure y parut avec éclat, et aprés une heure d’un combat opiniatré,
        les Anglois se virent obligez de se rendre à composition ; ils demanderent la vie sauve et
        cela leur fut accordé. On entra ensuite dans le Fort, toutes les maisons qui y estoient
        furent brûlées après que le soldat se fust accomodé des effets qu’il pouvoit emporter. À la
        vûë de tout ce butin, M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn88" resp="author" place="margin" n="89"> [NDA]
                    <hi rend="italic">a</hi>
                    J’estime que son grand cœur le faisoit parler ainsi.</note></hi> disoit
        comme Annibal : « partagez entre vous le fruit de la Victoire, pour moy je ne me reserve que
        celuy de la gloire. » Les bœufs, moutons et autres bestiaux qui se trouverent là furent
        égorgez pour faire des vivres à l’armée. On trouva dans le Fort de Sako, une femme qui avoit
        eu le bras cassé d’un coup de fusil, deux hommes tuez et un autre qui avoit une oreille
        emportée ; cela fait, l’ordre fut donné aux Chefs des Brigades de faire retourner leur monde
        à la maison de l’habitant François et de faire bonne garde alentour. On ne demeura pas
        long-temps là ; car aussi-tost que la nuit vint et que la Lune fut levée, le Commandant des
        troupes fit défiler les soldats le long du rivage de la mer, et aprés une marche assez
        secrete jusqu’au coucher de la Lune, on s’arresta dans un petit bois et ce fut-icy qu’on
        attendit le jour.</p>
    <p>Le 23 du mesme mois, on continua à marcher jusqu’à un bras de mer que l’on passa en
            canot<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn89" resp="author" place="margin" n="90"> [NDA] <hi rend="italic">a</hi> Voila la commodité qu’il y a en Canada, on marche à pied
                    tant que le terrain le permet, et si le chemin est interrompu par la mer ou par
                    des rivieres, on a des canots avec soy, qui n’étant que d’écorce d’arbres et par
                    consequent fort legers, sont prests à mettre à l’eau, et ne fatiguent que peu à
                    les porter dans les terres.</note></hi>. Lorsqu’on eut traversé ce petit
        Golphe, on alla assieger un Fort placé sur une longue pointe de terre qui avançoit en mer et
        formée par la Baye dont on vient de parler. Dans le temps que les François aidez des
        Sauvages pressoient les assiegez de se rendre, une assez grande Barque<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn90" resp="author" place="margin" n="91"> [NDA]
                    <hi rend="italic">b</hi> On a
                    dit cy-dessus dans les Notes, ce que c’étoit que ces barques, elles ont un grand
                    mast et un borcet, ou mast d’avant. </note></hi> venant de Baston<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn91" resp="author" place="margin" n="92"> [NDA] <hi rend="italic">c</hi> Baston est la Ville Capitale de la Nouvelle-Angleterre.
                    Cette Ville est fort peuplée.</note></hi> et amenant du secours ayant paru
        aux assiegeans, ils jugerent à propos de se retirer dans un bois voisin, où ils camperent,
        non sans coup<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn92" resp="author" place="margin" n="93"> [NDA] <hi rend="italic">d</hi> Les Canadiens se battent dans les bois comme dans
                    les plaines, ils ont appris cela des Sauvages avec lesquels ils vivent ; les
                    Anglois sont plus pesans, leur ventre plein de biére les empêche de
                    marcher.</note></hi> ferir ; car ils y trouverent plusieurs cabanes et
        habitations Angloises, dont les habitans qui avoient osé disputer le terrain, eurent lieu
        d’estre fort fâchez, puisque la plûpart des leurs y demeurerent sur la place<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn93" resp="author" place="margin" n="94"> [NDA] <hi rend="italic">e</hi> Les Anglois malgré leur resistance, sont défaits par les
                    François-Canadiens. </note></hi>, les Sauvages ne leur<note xml:id="_ftn94"
            resp="editor" n="95"> « leurs » a été corrigé par « leur ».</note> donnant point de
        quartier. Quelques soldats Canadiens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn95" resp="author"
                place="margin" n="96"> [NDA] <hi
                    rend="italic">f</hi> L’usage est
                    tout-à-fait pour <hi rend="italic">Canadien</hi> et non Canadois.</note></hi> se jetterent sur des
        troupeaux de moutons qu’ils enleverent, et cela servit à faire chaudiere<hi rend="sup"><note
                xml:id="_ftn96" resp="author" place="margin" n="97"> [NDA]
                    <hi rend="italic">g</hi> Terme
                    Canadien qui signifie faire boüillir la marmitte, ce mot ou plustost cette façon
                    de parler vient des Sauvages.</note></hi>.</p>
    <p>Le 24 d’Aoust l’armée poursuivit sa route dans le Pais ennemi, brûlant les habitations<hi
            rend="sup"><note xml:id="_ftn97" resp="author" place="margin" n="98"> [NDA] <hi rend="italic">a</hi> Le butin excite le soldat.</note></hi> qui se
        rencontroient, aprés avoir pillé ce qui étoit dedans ; comme cette marche fatiguoit beaucoup
        le soldat, on mit les canots à l’eau ; et on passa à la vûë du fort que les Abnakis de
        Nouausouan tenoient assiegé, et où ils avoient manqué leur coup, pensant l’emporter
        d’emblée ; car ils avoient tué le Commandant de ce Fort<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn98"
                resp="author" place="margin" n="99"> [NDA] <hi
                    rend="italic">b</hi> Imprudence des
                    Anglois.</note></hi> et son Lieutenant, qui par imprudence s’en estoient
        écartez mais les autres Anglois s’estant bien fortifiez au dedans rendirent inutiles les
        efforts desdits Sauvages. À l’arrivée des François-Canadiens les Abnakis Nouausouaniens
        firent leurs cris<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn99" resp="author" place="margin" n="100"
                    > [NDA] <hi rend="italic"
                    >c</hi> Le Sakakoua des Sauvages.</note></hi> de
        mort des Anglois<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn100" resp="author" place="margin" n="101"
                    > [NDA] <hi rend="italic"
                    >d</hi> Autant d’hommes, autant de cris, c’est la
                    coûtume des Sauvages de Canada ; ces cris se font d’un ton qui fait trembler,
                    lentement et à diverses reprises. </note></hi> qu’ils avoient pris et
        qu’ils avoient tuez le long des costes de la mer et dans leurs habitations. M<hi rend="sup"
            >r</hi> de Beaubassin m’a dit qu’il en avoit compté cent quatre-vingt-dix, autant de
        cris, autant de personnes ; ceux cy, c’est-à-dire les Canadiens, leur répondirent de cent
        quarante-six, en cris s’entend, pour s’accommoder à la maniere Sauvage. Ces cent
        quarante-six cris signifioient aux Sauvages Alliez, que les François habitans du Canada
        avec leurs Sauvages, avoient tué le nombre qu’on leur crioit. C’est beaucoup en ce pays icy,
        où on ne fait la guerre qu’à pied, dans les bois, sur des rivieres, ou dans des côtes.
        Lesdits Sauvages de Nouausouan, avoient enlevé aux Anglois sur les côtes de la Mer quatre
        Bâtimens, sous le canon et à la vue du Fort qu’ils avoient voulu emporter d’assaut. Les
        Canadiens ayant accepté l’offre que leurs firent ces Sauvages de ces quatre petits Navires
        ou Barques, ils se sont joints à eux pour tâcher de se rendre maîtres de la Place que les
        Nouausouaniens avoient manquée<note xml:id="_ftn101" resp="editor" n="102"> « manqué » a été
            corrigé par « manquée ».</note> ; voicy ce que c’est que cette Place : elle est flanquée
        de Bastions bien terrassez, et tout au tour d’une Palissade de pieux élevez de douze à
        quinze pieds hors de terre, avec des Guérites qui répondoient aux gorges des Bastions qui
        sont munis de cinq pieces de canon, la Garnison est de cinquante hommes. Le Fort Anglois
        estant en cet état, n’empêcha point les Canadiens soûtenus des Sauvages leurs Alliez,
        d’ouvrir la Tranchée pour en approcher avec plus de sureté, et sur tout à cause des Sauvages
        qui ne veulent point se battre à découvert<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn102"
                resp="author" place="margin" n="103"> [NDA] <hi
                    rend="italic">e</hi> Le fort des
                    Sauvages est de combatre dans les bois derriere des arbres, dont ils
                    sçavent parfaitement se couvrir.</note></hi>.</p>
    <p>Le 25 dudit mois, jour de Saint Louis, le Soldat François aidé du Sauvage, commença à
        ouvrir la Tranchée. Pour couvrir les Travailleurs, il y eut ordre de faire grand feu de
        mousqueterie sur les Assiegez, ceux-cy répondirent à coups de canons, qu’ils tirerent même
        pendant la nuit, de temps à autre, et d’une maniere qu’ils sembloient demander du secours,
        et les canonades des Anglois ne détournerent point nos Travailleurs, ni ce jour-là, ni la
        nuit suivante, jusqu’à midy du 26 Aoust.</p>
    <p>Le 26 du mois d’Aoust, deux Vaisseaux Anglois munis de plusieurs pièces d’Artillerie avec un
        nombreux Equipage, parurent entre le Fort et les Canadiens déja retranchez à moitié.
        Ces Navires ayant tiré une bordée sur les Assiégeans, virerent de bord et en envoyerent une
        autre ; comme cet épouventable tonnerre et cette grêle de boulets continuoit, et que
        d’ailleurs on ne se voyoit point assez couvert, n’ayant ni Gabions, ni bales de laine pour
        empêcher le grand feu des Ennemis, on quitta la pioche pour se servir du mousquet, et on se
        battit jusqu’à la nuit. Principalement les Sauvages que la résistance rendoit plus braves,
        avec quelques François, s’étans jettez en mer par le moyen de leurs Canots, firent des
        décharges à fleur d’eau sur lesdits Vaisseaux, qui n’avoient pas le même avantage sur les
        Canots, les bords de ceux-là étant trop élevez ; les Navires neanmoins voulant
        absolument ravitailler le Fort assiegé, approcherent de terre le plus qu’il leur fut
        possible, et à travers une pluye de balles de mousquet des Canadiens. On remarqua que pas un
        seul boulet de plusieurs bordées que les Anglois tirerent sur les François-Canadiens
        assiégeans, n’atteint qui que ce soit ; la prudence cependant demandant qu’on se campast
        hors la portée du canon de ces Troupes auxiliaires Angloises, on alla se couvrir d’un bois
        voisin, d’où l’on fit un feu continuel, tant sur le Fort que sur les Vaisseaux mouillez en
        rade du Fort. Les Capitaines de ces Vaisseaux craignant de secourir trop tard la Place,
        firent armer des Chaloupes pour jetter des Troupes dans la Place assiegée, ce
        qu’appercevant les François aidez des Sauvages, ils s’y opposerent avec une bravoure et une
        intrepidité si extraordinaire, qu’il ne fut pas possible aux Commandans de ces Navires, d’en
        venir à bout. Pendant ces escarmouches et ces differens efforts et des François et des
        Anglois, qui estoient assurement fort<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn103" resp="author"
                place="margin" n="104"> [NDA] * Les
            Anglois.</note></hi> superieurs en nombre, en forces, en munitions de guerre et en
        tout : on considera que non seulement les vivres manquoient, et pour continuer un long
        siege, et pour retourner en la nouvelle France ; mais pour examiner plus murement toutes
        choses, on tint conseil, et l’avis des plus Sages fut : Que l’Armée Canadienne estant trop
        exposée au canon des Vaisseaux Anglois et à l’artillerie du Fort ; que manquant aussi
        de munitions de bouche, il falloit se désister de l’entreprise, prévoyant d’ailleurs qu’on
        n’y reussiroit pas ; les Navires susdits estans mouillez vis à vis du Fort et forts
        d’Equipage. On décampa donc, et le Soldat Canadien avec le Sauvage, ayant mis les Canots à
        l’eau, on alla mouiller à une petite Isle voisine qui estoit hors de l’atteinte de l’Ennemi. </p>
    <p>Le 28 jour du mois d’Aoust, l’Armée de Canada composée de François et de Sauvages s’estant
        mise dans des Canots, elle prit à peu prés le même chemin dont elle s’estoit servie en
        venant chez les Anglois pour s’en retourner à Kebec. On ne repetera point icy les noms des
        Rivieres ou des Lacs, qu’il fallut traverser avec beaucoup de fatigues et de dangers en
        même temps. Il seroit ennuïeux aussi de parler encore de ces Montagnes escarpées et de ces
        bois épais, au milieu desquels il fallut marcher et porter les Canots, les divers portages
        seroient aussi inutilement retracés, puisqu’on a repassé par la même route, et s’il est
        permis de parler ainsi, sur les mêmes pas, ou au moins, pour dire les choses avec toute
        l’exactitude possible, presque sur les mêmes. Le 27 jour de Septembre fut le dernier jour de
        la route qui étoit d’environ cent cinquante lieues et celuy de l’arrivée du parti Canadien
        avec bon nombre de prisonniers et beaucoup de butin, sans que les François aïent perdu aucun
        des leurs ; il s’est trouvé cinq ou six Sauvages seulement de tuez dans cette
        expedition militaire dans la nouvelle Angleterre.</p>
    <p>Voila, Monsieur, l’état des differens Combats que les Canadiens aidez des Sauvages leurs
        Alliez ont donné aux Anglois, jusqu’aux portes de Baston Capitale et la principale Ville des
        Anglois dans l’Amerique Septentrionale. </p>
    <p>Je suis, etc.</p>
</div>

