<div type="article" xml:id="1705-01c_238" resp="CRSH">
            <head>« Extrait d’une Lettre de Quebec »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>,<hi rend="italic"> </hi> janvier 1705, p. 238-244.</bibl>
            <p>Quelques petites que soient les expeditions, elles ne laissent pas d’avoir leur
                merite quand la valeur et la bonne conduite leur donnent le succez qu’on en avoit
                esperé. En voicy un exemple que je croy pouvoir raporter icy.</p>
    <quote>
            <label>Extrait d’une Lettre de Quebec du 15 Novembre 1704.</label>
            <p>Le Printemps dernier sept à huit personnes, dont je suis du nombre, s’estant joint
                pour armer deux Barques avec cent hommes commandez par M<hi rend="sup">r</hi> de la Grange pour aller en
                course contre les Anglois, ils se rendirent en Terre-neuve, au port de Bonneviste,
                où il y avoit quatre Vaisseaux Anglois. Ils les surprirent à deux heures du matin ;
                ils estoient dans des Canots d’Ecorce qu’ils avoient portez avec eux. Ils se
                rendirent Maistres de trois, mais comme il n’y avoit qu’une Fregatte Angloise
                de 20 Canons, preste à faire voile, les autres n’estant point en estat, ils y mirent
                le feu. Au bruit le 4<hi rend="sup">e</hi> se mit en deffense et empescha son
                abordage, il y eut quelques-uns de nos Canadiens tuez qui furent les seuls à cette
                expedition. Ils se rallierent tous dans la Fregatte dont ils s’estoient rendus
                maistres, et Canonnerent celle qui restoit dans le Port qu’ils coulerent bas. Cela
                mit tout en alarme ; chacun ne songea plus qu’à se sauver, ils virent deborder plus
                de 60 à 80 Chaloupes ; mais comme ils estoient foibles de monde, qu’ils
                craignoient qu’il ne survinst quelque Vaisseau, et que les Chaloupes ne se
                ralliassent, cela les obligea de lever l’ancre. Ils sont revenus en ce Port de
                Quebec avec leur Fregatte chargée de Poisson sec. Le Batiment avec les agrééz a esté
                vendu 31 500 liv. du Pays, et la Molüe verte à 12 livres le cent, sur le pied de
                deux mille cinq cens quintaux. Ils rapportent que s’ils avoient esté encore cent
                hommes, ils auroient enlevé l’établissement de Bonneviste, où ils auroient trouvé à
                piller pour plus d’un million. </p>
            <p>Ce poste est situé sur la Coste Orientale de l’Isle de Terre neuve, à 50 lieues
                du Fort de S. Jean, que les Anglois ont dans la même Isle, et à 50 lieues par terre
                de Plaisance poste considerable que nous occupons dans la même Isle. Il y a un
                Gouverneur, un Lieutenant de Roy, un Major, et une bonne garnison, avec une Colonie
                assez nombreuse, occupée à la Culture des Terres, et à la pesche de la Molüe et du
                Saumon., occupée à la Culture des Terres, et à la pesche de la Molüe et du
                Saumon.</p>
            <p>Bonneviste est une Bourgade Angloise, au fond d’un Port, elle est commandée par une
                assez bonne Forteresse. Les Anglois s’y occupent, comme nous, à l’Agriculture
                et à la Pesche. </p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudreüil, Gouverneur General, a envoyé plusieurs partis de François et de
                Sauvages contre les Anglois du costé de Baston, qui nous ont ramené quantité de
                prisonniers, et qui ont fait beaucoup de degats dans la Campagne.</p>
            <p>Nos Sauvages Outaouas ont declaré la guerre aux Iroquois, et ont fait plusieurs coups
                sur eux contre le Traité de Paix qui estoit entr’eux et nous. Ce qui a obligé M<hi rend="sup">r</hi> le
                Gouverneur General, d’envoyer chez ces Sauvages afin qu’ils eussent à rendre les
                prisonniers Iroquois qu’ils avoient faits ; ce qui est cause que les François
                du Detroit ont pris les armes pour les y contraindre.</p>
            <p>Il est party dans le Wesp, un detachement de cent François et Sauvages pour se rendre
                à Plaisance, afin d’y faire la Course, pendant l’hyver dans les habitations
                Angloises.</p>
        </quote>
        </div>