<div type="article" xml:id="1705-05_205" resp="CRSH">
                <head>« Onze articles de recompenses faites et d’emplois donnez par le Roy
                    d’Espagne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1705, p. 205-207 et 214-215.</bibl>
                <p>La Capitainerie generale du nouveau Mexique à Don Joseph Chacon. Le nouveau
                    Mexique est un pays de l’Amerique Septentrionale, il est separé par de
                    hautes Montagnes du Canada et de la Floride qui lui sont à l’Orient ; son
                    étenduë et ses bornes ne sont pas bien connues du costé du Septentrion. On croit
                    que ce Pays est celui des anciens <hi rend="italic">Navatelcas</hi> qui vinrent
                    s’établir dans le Mexique. Antonio d’Epeio le decouvrit vers l’an 1583 et luy
                    donna le nom de nouveau Mexique. Le Gouverneur reside à sainte Foy. Plusieurs de
                    ces peuples croyent en Dieu d’autres adorent diverses Idoles, il y en a qui
                    adorent le feu, et d’autres le Soleil ; et d’autres enfin qui n’ont ny
                    Idoles ny religion et qu’on pourroit tres-justement nommer <hi rend="italic"
                        >Athées</hi> si on n’étoit tres-assuré qu’il n’y en a point dans le sens <hi
                        rend="italic">Speculatif</hi>. Don Joseph Chacon est un Officier qui a rendu
                    de grands services à la Couronne d’Espagne. Le poste honorable et utile qui on
                    luy confie est une preuve qu’on est content de luy.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>Le Roy d’Espagne a nommé à l’Evêché de Nicavaqua,
                        le Pere Marcillo, du Convent de Madrid de l’Ordre de la Trinité. Quelques
                        Historiens, sur tout les Geographes, ont quelquefois confondu Nicavaqua avec
                        Nicaragua, ne prenant pas garde que cette derniere est une Province de 
                        l’Amerique Septentrionale, et non une Ville. On y trouve le Lac de Nicaragua
                        qui est long de cent trente lieuës, et qui a le flux et le reflux, et se
                        décharge dans la mer du Nord.</p>
            </div>