<div type="article" xml:id="1705-10_258" resp="CRSH">
                <head>« Remplacement de Marine, et pensions et augmentations d’appointemens données
                    par Sa Majesté »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, octobre 1705, p. 258-264.</bibl>
                <p>Ceux dont les appointemens ont esté augmentez jusqu’à 200 livres par mois, sont
                    M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre, M<hi rend="sup">r</hi>  le Commandeur d’Arbouville, M<hi rend="sup">r</hi> 
                    de Sevigné, M<hi rend="sup">r</hi>  le Chevalier de
                    Châteaumorant, M<hi rend="sup">r</hi>  du Quesne-Mosnier, et M<hi rend="sup">r</hi>  des Augiers.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre fut fait Enseigne de Vaisseau en 1671 dans la même Promotion où
                    feu M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre son pere fut fait Capitaine. M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre le pere, après
                    avoir esté successivement Conseiller au Parlement, Maistre des Requestes et
                    Intendant du Bourbonnois, il vendit sa Charge de M<hi rend="sup">e</hi> des
                    Requestes ; mais son zele pour le service ne lui permettant pas de demeurer
                    oisif, il fut fait en 1664 Gouverneur et Lieutenant General de Cayenne et de
                    la Terre-Ferme, adjacente de l’Amérique Meridionale, d’où il chassa les
                    Hollandois, qui s’y estoient puissamment establis depuis long-tems. Quelques
                    années ensuite, le Roy l’envoya aux Isles de l’Amérique, en qualité de
                    Gouverneur et Lieutenant General pour Sa Majesté, tant sur Terre que sur Mer, où
                    il commanda 25 ou 30 Vaisseaux, avec lesquels en divers combats il remporta en
                    1666 plusieurs avantages sur les Anglois, avec lesquels nous estions alors en
                    guerre, et il y acquit beaucoup de gloire par plusieurs actions de valeur,
                    dont il porta depuis les marques par ses blessures. Sa Majesté fut si satisfaite
                    de ses services, qu’Elle l’envoya en Canada, pour y succeder à M<hi rend="sup">r</hi>  le Comte de
                    Frontenac, en qualité de Gouverneur et de Lieutenant General dans les Isles et
                    Terre-Ferme de la nouvelle France, dont il s’acquita à son ordinaire avec
                    beaucoup de reputation.</p>
                <p>Feu M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre avoit laissé pour Gouverneur de Cayenne, à sa place, M<hi rend="sup">r</hi>  le
                    Fèvre de Lezy, son frere, Chevalier de Malthe, qui y est mort pendant ses
                    caravannes, il y a déja quelques années, en odeur de sainteté, après plusieurs
                    actions d’éclat et de valeur. Ce Chevalier avoit laissé M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre, son
                    neveu, dont nous parlons, pour son successeur au Gouvernement de Cayenne, où
                    après avoir commandé avec reputation pendant sept ou huit ans, il obtint son
                    Congé ; et il a toûjours servi depuis, ou dans les Armées Navales, ou en
                    commandant en chef la Marine à Dieppe, et en d’autres Ports. Il est frère de
                    M<hi rend="sup">e</hi> la Presidente de Quincy, et de M<hi rend="sup"
                        >e</hi> d’Ormesson.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi>  des Augiers s’est signalé en plusieurs occasions,
                        depuis long-temps qu’il est Capitaine de Vaisseau, tant aux Indes
                        Orientales, où il alla, il y a quelques années, commandant une Escadre de
                        quatre ou cinq Vaisseaux, pour escorter ceux de la Compagnie, tant en allant
                        qu’en revenant ; que dans les Indes Occidentales, où il commandoit une
                        Escadre de trois ou quatre Vaisseaux du Roy, avec lesquels il prit, il y a
                        huit ou neuf ans, un Vaisseau de guerre Espagnol, de cinquante Canons
                        de fonte dans le Golfe de Mexique. C’étoit l’Amiral de l’Escadre, que les
                        Espagnols appellent <hi rend="italic">Armadille</hi>,
                        employée pour purger ces Mers-là des Flibustiers et
                        des Corsaires qui leur faisoient alors la guerre.</p>
            </div>