<div type="article" xml:id="1705-04_011" resp="CRSH">
                <head>Nouvelles de l’Amerique Septentrionale</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1705,
                    p. 11-51.</bibl>
                <p>La relation de Quebec que je vous envoyai dans ma Lettre du mois de Janvier,
                    ayant esté trouvée fort curieuse ; je vous en envoye encore une qui vient du
                    même pays et de la même main.</p>
                <label>Nouvelles de l’Amerique Septentrionale. </label>
                <p>Novembre 1703</p>
                <p>Les Iroquois, nation sauvage et belliqueuse, estoient demeurez neutres et sur
                    leurs nattes<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="author" place="margin" n="1"> [NDA] Expression sauvage qui signifie,
                                avoient conservé la Paix.</note></hi> entre les François
                    et les Anglois, jusqu’à ce qu’à l’instigation des derniers<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"> [NDA] Les
                                Anglois de la nouvelle Angleterre et pays
                    adjacens.</note></hi>, ils ayent deterré<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2"
                        resp="author" place="margin" n="3"> [NDA] C’est-à-dire, fait
                                la guerre, les Iroquois, s’entend.</note></hi> la Hache, en
                    venant brûler un établissement considerable que les François ont au Détroit<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="author" place="margin" n="4"><hi rend=""
                                > [NDA] Entre le Lac Erié ou du Chat, et le Lac Michigan, ou des
                                Hurons.</hi></note></hi>. M<hi rend="sup">r</hi> de la Motte-Cadillac commandoit dans ce
                    poste. Une Sentinelle du Fort entendant du bruit, tira sur celuy qui mettoit le
                    feu à cet établissement, elle le blessa même, mais apparemment que la nuit qu’il
                    avoit pris pour faire un coup si hazardeux, le favorisa, et luy sauva la vie. </p>
                <p>Decembre 1703</p>
                <p>À la fin du mois, un Parti assez considerable de Canadiens<hi rend="sup"><note
                    xml:id="_ftn4" resp="author" place="margin" n="5"> [NDA]
                                Originaires de France, mais nez en Canada.</note></hi> et de
                    Sauvages alliez des François, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Rouville, alla du costé
                    d’Orange<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"> [NDA] Ville de la nouvelle
                        Yorck.</note></hi>. Dierfielde petite Place dans la nouvelle
                    Angleterre, située sur une Riviere, se trouvant au passage, fut emportée
                    d’assaut sur les neuf heures du soir, elle fut presque entierement pillée ; on y
                    brûla un bon nombre de maisons. Plusieurs Anglois cependant qui s’estoient
                    cantonnez en de certains endroits de la Ville, se deffendirent avec vigueur ; on
                    les attira hors de la Place et en raze campagne, le combat y fut chaud,
                    plusieurs Sauvages y furent tuez ou blessez, entr’autres le Chef de ceux du Saut
                    de S. Louis<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6" resp="author" place="margin" n="7"> [NDA] Village sauvage au Midi de l’Isle de
                                Montreal, en un lieu où se forment des chûtes d’eau, que l’on
                                appelle en Canada, Sauts.</note></hi> ; mais enfin les
                    Canadiens, après y avoir perdu un Officier, un Sergent, et encore un autre,
                    (celuy-cy est réchapé de sa blessure) demeurerent les maîtres du Champ de
                    Bataille. Un Ministre avec sa famille et quantité de Prisonniers, ont esté
                    amenez à Quebec. Le Ministre a toûjours refusé constamment d’entrer en dispute
                    avec les Missionnaires de cette Ville, quelques instances qu’ils luy en ayent
                    faites, il a toûjours renvoyé aux Ministres de Baston<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn7" resp="author" place="margin" n="8"> [NDA] Ville
                                capitale de la nouvelle Angleterre.</note></hi>, les réponses
                    aux objections que luy faisoient ces Messieurs. « Si vous qui me pressez avec
                    tant d’évidence, estiez à Baston, leur disoit-il, vous verriez ce que les
                    Ministres mes Confreres repliqueroient aux choses que vous m’objectez, quoy que
                    tres-claires. » M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil Gouverneur general de la nouvelle
                    France, et M<hi rend="sup">r</hi> de Beauharnois<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn8" resp="author" place="margin"
                            n="9"> [NDA] Sa Majesté l’a nommé Intendant
                                general de la Marine, à la place de M<hi rend="sup">r</hi> d’Herbaut.</note></hi>,
                    Intendant ont eu soin que ce Docteur Protestant ne manquast de rien pour sa
                    subsistance. </p>
                <p>Mars 1704</p>
                <p>Ceux de Quebec au commencement du Printemps, se sont mis en estat d’aller en
                    Flibuste, et ont armé pour cela deux petits Bâtimens sous la conduite de M<hi rend="sup">rs</hi> de
                    la Grange et Pauperet. Avec ces deux petits Vaisseaux, dont l’équipage estoit
                    d’environ six-vingt hommes, ils ont pris un Navire de cinquante pieces de
                    canon ; c’est à M<hi rend="sup">r</hi> de la Grange qui a commandé autrefois le <hi rend="italic"
                        >Belliqueux</hi> et l’<hi rend="italic">Atalante</hi>, qu’il en faut donner
                    la gloire. Ils en ont encore brûlé deux, et coulé un autre à fond. Le Vaisseau
                    de cinquante pieces estoit chargé de Molües, M<hi rend="sup">r</hi> de la Grange l’a monté et l’a
                    conduit à Bilbao, pour se rendre ensuite à la Rochelle. </p>
                <label>Juin 1704</label>
                <p>Les Sauvages alliez des François et entr’autres les <hi rend="italic">Aniés</hi>
                    qui composent une des cinq nations Iroquoises, irritez de ce que les Anglois
                    leurs voisins, avoient pendu un des leurs, (ce qui suffit chez les Sauvages pour
                    faire durer une guerre jusqu’à la quatrième generation) sont venus prier le
                    Gouverneur de Montreal<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn9" resp="author" place="margin" n="10"
                                > [NDA] M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                            Ramezé.</note></hi> de leur donner des François et un Chef pour
                    avoir raison de leur ennemi. Le Parti s’est trouvé de sept cens hommes, tant
                    Soldats François que Sauvages, et M<hi rend="sup">r</hi> de Beaucour a esté choisi pour le
                    commander. On estoit déja fort avancé dans la marche, lorsqu’un Soldat a
                    deserté et est allé se jetter dans Orange ; comme on s’estoit apperçu de cela,
                    quoy que trop tard, on a jugé à propos de se desister de l’entreprise, y ayant
                    lieu de croire qu’on estoit découvert. Cela n’a point dégoûté les Sauvages qui
                    avoient en teste de se vanger des Anglois. Ils se sont déterminez à faire
                    differentes incursions sur ces terres, et pour jouër mieux leur jeu, ils ont
                    formé quatre differens partis ; un des trois a rencontré le Courier qui portoit
                    les Lettres de la nouvelle Angleterre en la neuve-York ; les Sauvages l’ont
                    assassiné, se sont saisis de ses pacquets, et les ont portez à Montreal<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"> [NDA] Ville de l’Isle de Montreal, celebre
                                dans le Fleuve de S. Laurent.</note></hi>. On a entre les mains
                    un extrait traduit de l’Anglois, de ces paquets, mais comme ce ne sont la
                    pluspart que des nouvelles de Gazettes, dont on est assez informé en France, on
                    s’arrêtera à marquer ici le Resultat d’une Assemblée extraordinaire tenuë à
                    Baston, Capitale de la nouvelle Angleterre.</p>
                <label>De Baston le 17 Juillet 1702</label>
                <p>Les Officiers des troupes de la Milice qui sont sur les Frontieres auront soin
                    que leurs Soldats soient pourvûs de Raquettes<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn11" resp="author" place="margin" n="12"> [NDA]
                                Ces sortes de Raquettes approchent assez de celles dont on se
                                sert pour joüer à la paulme, si on en ôte le manche. Il y en a en
                                Canada de plusieurs grandeurs et selon les personnes, elles ont
                                communement deux pieds de long sur un de large à peu près. Le
                                bois qui retient les mailles est épais d’un ou de deux pouces, selon
                                la grandeur de la Raquette, les mailles sont de figure triangulaire,
                                faites de lanieres de peaux d’Orignaux, mais coupées
                                tres-delicatement, les Sauvages peignent assez souvent ces Raquettes
                                en rouge ou en vert. La Raquette sauvage est fortifiée en son
                                travers de deux petites barres de bois pliant et flexible pour tenir
                                les mailles en état ; à l’une des extremitez de cette Raquette est
                                un trou pour mettre le pied, à costé de cette ouverture sont de
                                petites courroyes pour assurer le pied du costé du talon, et le
                                tenir ferme.</note></hi>, pour aller sur les neiges. La Cour de
                    Judicature qui estoit à Bela, sera transférée en la nouvelle Yorc<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn12" resp="author" place="margin" n="13">
                                [NDA] C’est-à-dire à Manhate, que les Canadiens appellent
                                communement la Menade ; c’est une Ville assez grande, à
                                l’embouchure d’une Riviere qui se jette dans la mer, proche de
                                l’Isle longue, en Anglois, long-Island.</note></hi>. </p>
                <p>Il sera accordé à Sa Majesté un impost sur les vins et autres boissons qui se
                    vendent en détail, comme aussi sur chaque tonneau des Vaisseaux qui arriveront
                    dans les terres Angloises.</p>
                <p>Pour chaque beste dans tous les troupeaux du Pays, on payera certaine somme. </p>
                <p>La même Chambre assemblée à Baston a imposé des Taxes sur les fonds et biens
                    immeubles, pour le remboursement des dettes publiques, contractées depuis
                    plusieurs années pour les frais de la guerre. </p>
                <label>Du Port Royal en Acadie, le 27 Septembre 1704</label>
                <p>Le Port Royal, Ville Capitale de l’Acadie en Amerique, appartenant aux François,
                    où commande M<hi rend="sup">r</hi> de Broüillan a esté bloqué par les Anglois par mer et par terre,
                    durant tout l’Esté. Leur flotte estoit composée de trois gros Vaisseaux dont
                    l’un estoit de quatre-vingt pieces de Canon, l’autre de quarante-cinq et le
                    moindre de quinze, d’une Galere et d’un assez bon nombre de petits Navires de
                    charge. Cette armée navale estoit commandée par le Colonel Chevoi et par le
                    Capitaine Galop. Tous ces Vaisseaux s’étant rangez en ligne devant la Ville de
                    Port-Royal, Chevoi envoya sommer le Commandant de la Place de se rendre, à
                    quoy M<hi rend="sup">r</hi> de Brouïllan n’ayant point voulu entendre, l’Amiral de la flote voulut
                    avoir raison du refus ; il tint Conseil, et tous estant convenus des signaux
                    accoûtumez en semblable occasion, on a moüillé l’ancre dans la résolution de
                    canonner vigoureusement le Fort qui défend l’entrée de la Place ; mais les vents
                    devenus furieux, les Navires commençoient déja à chasser sur leurs ancres à
                    cause des courans et risquoient de se briser dans les costes de la Baye
                    Françoise ; ils ont donc esté obligez de se retirer. L’Amiral Chevoi cependant,
                    ayant un ordre précis de la Reine Anne de s’emparer de la Place à quelque prix
                    que ce fust, et considerant d’ailleurs que sans la prise du Fort qui couvre
                    la Ville, tous ses efforts devenoient inutiles, il se resolut de l’insulter et
                    de l’emporter d’assaut, s’il luy estoit possible, dust-il luy en couster la
                    moitié de son monde. Chevoi pour venir à bout de son dessein, fit mettre ses
                    troupes et son équipage à terre par le moyen de ses Chaloupes, et l’ordre estant
                    donné, il fit marcher son armée en Bataille du costé du Fort qui est muni de
                    bons canons et de bastions à la moderne, avec des palissades élevées de douze à
                    quinze pieds. M<hi rend="sup">r</hi> Brouillan averti de tout par ses espions, commanda qu’on ne
                    fist aucun bruit, et qu’on éteignist tous les feux, de sorte qu’on ne vist point
                    de fumée en aucune maniere. Les Anglois ne se doutant de rien, avancerent
                    toujours en bon ordre, et n’entendant nul bruit, ils s’imaginerent que les
                    François avoient abandonné leur Poste, et pris la fuite, lorsque se trouvant à
                    la portée d’une carabine de ce Fort, M<hi rend="sup">r</hi> de Brouillan ordonna aux Canoniers de
                    faire leur devoir. Aussitost les canons chargez de gros cartouches commencerent
                    à rompre et à écarter les rangs ; les Bataillons Anglois firent demi-tour à
                    gauche et reculerent l’espace de quatre ou cinq arpens ; neanmoins se ralliant
                    par la valeur des Officiers qui les animoient, sur tout Chevoi leur General, qui
                    avoit resolu d’executer les ordres de la Princesse Anne, (il n’y alloit pas
                    moins que de sa teste ;) les soldats, soit contrainte, soit courage, se remirent
                    en marche à grand pas. À cette seconde attaque M<hi rend="sup">r</hi> de Brouillan fit jouer
                    toutes ses batteries, son canon fut bien servi, sa mousqueterie fit un effet
                    incroyable, les deux tiers des troupes Angloises demeurerent sur la place et les
                    assiégez ne perdirent que six hommes. Les Navires Anglois qui estoient dans la
                    Baye Françoise à la vüe de Port-Royal, pour soutenir l’armée à terre, furent
                    fort endommagez, tant par les vents, par la tempeste, que par les batteries que
                    le Gouverneur<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn13" resp="author" place="margin" n="14"> [NDA] M<hi rend="sup">r</hi> de
                                Broüillant.</note></hi> de l’Acadie avoit fait placer
                    avantageusement, et qui les ruinoient dans la rade où ils estoient moüillez.</p>
                <p>Les Sauvages alliez des François qui ont esté temoins oculaires de ce siege, ont
                    dit à Quebec et ailleurs, que de quarante hommes qui estoient dans un des
                    Vaisseaux des Anglois, il n’en estoit resté que dix, et que de vingt hommes dans
                    un autre, il ne s’en trouvoit que cinq, et ainsi des autres Bâtimens à
                    proportion ; on n’a guere vû de siege où les Assiegeans se soient battus avec
                    plus d’opiniatreté, et où l’artillerie des Assiegez ait fait tant d’effet.
                    Malgré tout cela les Anglois qui combattoient là en desesperez, se sont vus
                    obligez de ceder à M<hi rend="sup">r</hi> de Broüillan qui a défendu le Port Royal en brave, et en
                    galant homme, quoiqu’il manquast de vivres et de munitions, sur la fin du siege,
                    le blocus ayant duré trois mois ou davantage. </p>
                <label>Relation </label>
                <label>des Négociations qui se sont faites dans l’Amérique Septentrionale, entre les
                    François, les Sauvages Iroquois et les Anglois, en 1704.</label>
    <p>Six Sauvages du Saut Saint Louis<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn14" resp="author" place="margin"
                            n="15"> [NDA] Voy plus haut pag. 1 nombre
                                7.</note></hi>, ayant esté conduire les Aniés<hi rend="sup"
                                    ><note xml:id="_ftn15" resp="author" place="margin" n="16">
                                [NDA] Sauvages d’une des cinq Nations Iroquoises, voisins de
                                la neuve Iork. [Note : « Iroquoise » a été corrigé par
                                « Iroquoises ».]</note></hi>
                    (qui venoient d’un Parti) à leur Village, Pitresculle Major d’Orange<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn16" resp="author" place="margin" n="17"> [NDA] Ville dans la nouvelle York appellée
                                aussi Albanie.</note></hi> et Negociateur ordinaire des Anglois
                    de ce Continent auprès des Iroquois, qui sortoit d’un<hi rend="italic"
                    > </hi>Village des Onontaghes<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn17"
                        resp="author" place="margin" n="18"> [NDA] Sauvages d’une des
                                cinq Nations Iroquoises. </note></hi>, les rencontra, et leur
                    témoigna la joye qu’il avoit de les voir ; il les invita de passer avec luy
                    jusqu’à Orange, et cela par un collier qu’il leur offrit. Comme ces colliers
                    chez les Sauvages sont d’une grande consequence, et que toute la negociation du
                    Major d’Orange roule là-dessus, il est à propos de dire icy ce que c’est. </p>
                <p>Les Colliers si celebres chez les Sauvages Iroquois sont faits de cinq ou six
                    aiguillettes, ou lanieres de peau assez minces, d’Orignal<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn18" resp="author" place="margin" n="19"> [NDA]
                                Especes d’Elan.</note></hi> ou d’autre animal, elles sont
                    longues d’environ deux pieds, mises l’une contre l’autre et larges de trois à<hi
                        rend="italic"> </hi>quatre pouces, liées ensemble d’espace en espace ;
                    dans ces bandelettes sont enfilez des grains d’une espece de Porcelaine qui
                    vient de la neuve Iork ou des environs, ils sont blancs et bleus, percez dans
                    leur longueur et grossierement arrondis ; ces sortes de Colliers chez les
                    Sauvages de Canada servent pour les negociations et de la paix et de la guerre,
                    et les François comme les Anglois dans l’Amerique Septentrionale ne sçauroient
                    rien terminer auprès des Sauvages sans ces Colliers ; ce sont les monumens des
                    revolutions qui arrivent dans ces vastes Contrées, et les marques certaines de
                    tout ce qui s’y est passé, sur tout chez les Iroquois, Nation la plus connuë et
                    dont les Chefs sont comme les garans de ces Colliers. On les voit suspendus
                    dans leurs Cabanes, et ils ne manquent point de vous dire à point nommé ce que
                    signifient tels et tels Colliers attachez au haut de leurs habitations, y en
                    eut-il trente. Leurs enfans même sont informez de cela dès leur plus tendre
                    enfance, et cela forme comme une espece de tradition chez des Peuples qui n’ont
                    point d’écriture, pour transmettre à la posterité ce qui s’est passé de
                    memorable chez eux. Revenons au Major d’Orange.</p>
                <speaker>Premier Collier.</speaker>
                <p>Son Collier ayant esté refusé, il invita les Sauvages (Onontaghes et Asniés) de
                    venir du moins jusqu’à Corlard<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn19" resp="author" place="margin"
                            n="20"> [NDA] Petite Place de la Nouvelle
                                York, qui fut prise il y a quelques années par M<hi rend="sup">r</hi> d’Yberville,
                                on la rendit quelque temps après aux Anglois.</note></hi> avec
                    luy, ce qu’ils firent. </p>
                <speaker>Second Collier.</speaker>
                <p>Ces sauvages estans arrivez à Corlar, Pitresculle leur dit ; « j’ay été surpris
                    d’apprendre que tu<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn20" resp="author" place="margin" n="21"> [NDA] Le Negociateur Anglois se sert du stile
                                sauvage qui tuteïe par tout.</note></hi> as levé la Hache<hi
                                    rend="sup"><note xml:id="_ftn21" resp="author" place="margin" n="22"> [NDA] Cela veut dire que tu m’as déclaré la
                                guerre.</note></hi> contre moy<hi rend="sup"><note
                                    xml:id="_ftn22" resp="author" place="margin" n="23"> [NDA] Les
                                Sauvages se servent assez souvent du singulier pour le pluriel, et
                                Pitrescule qui sçait le tour de la langue Iroquoise, s’y
                                conforme.</note></hi>, (c’est-à-dire les Anglois dans sa
                    personne) j’en suis assuré, mon Camarade le Sononthoüan me l’a dit (<hi
                        rend="italic">cela signifie les Sononthoüans  me
                            l’ont</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn23" resp="author" place="margin" n="24"> [NDA] Sonontouans sont une des cinq Nations
                                Iroquoises, proche le Lac Ontario, ou de
                        Frontenac.</note></hi><hi rend="italic"> dit</hi>) À quoy penses-tu ?
                    Tu n’és qu’une poignée de monde<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn24" resp="author" place="margin"
                            n="25"> [NDA] Le Major d’Orange parle à toute
                                la Nation en la personne de ces Sauvages, et selon le genie de leur
                                langue.</note></hi>. Je sçai que c’est toy qui as levé la
                    Chaudiere<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn25" resp="author" place="margin" n="26"> [NDA] Cela signifie que tu as quitté ta
                                Cabane pour aller en guerre.</note></hi> par trois fois ; que
                    veux-tu faire ? Quand tu seras mort, c’est pour toûjours ; il n’en est pas de
                    même de l’Anglois et du François, c’est comme l’herbe que l’on fauche, elle
                    revient. Nous avions conclu que tu te contenterois de la Chasse, et que tu
                    serois toûjours libre d’aller et venir chez le François et chez nous ; cependant
                    tu nous fais la guerre…Par ce Collier (<hi rend="italic">c’est le second
                        qu’il leur presente</hi>) j’enterre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn26"
                            resp="author" place="margin" n="27"> [NDA] Pour mieux
                                comprendre la maniere de faire la guerre chez les Sauvages de
                                Canada, voyez ce qu’on en a donné au Public dans le Mercure Galant
                                de Janvier 1705.</note></hi> la Hache avec quoy tu me frapes,
                    afin que tu ne frapes plus aucun de ma Nation, ny moy. »</p>
                <speaker>Troisieme Collier.</speaker>
    <p>« Retire-toy<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn27" resp="author" place="margin" n="28"> [NDA] C’est toûjours Pitresculle qui
                                parle.</note></hi> de Montreal<hi rend="sup"><note
                                    xml:id="_ftn28" resp="author" place="margin" n="29"> [NDA] Le
                                Negociateur Anglois parle à quelques Sauvages de l’Isle de Montreal
                                et du Saut de S. Louis, qui estoient devant luy.</note></hi> et
                    toy du Saut ; j’en dis autant à tes Freres de la Montagne de l’Isle de
                    Montreal et du Saut au Recolet. Choisis<note xml:id="_ftn29" resp="editor" n="30"
                        > « Choisi » a été corrigé par « Choisis ».</note> icy une terre, je t’en
                    laisse le maistre ; ce Pays-cy est à toy, je m’en retireray quand tu voudras
                    pour t’en laisser prendre possession. Considere que ce n’est pas de même chez
                    les François, car lors que tu veux parler à Onnontio<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn30" resp="author" place="margin" n="31"> [NDA] Nom
                                que les Sauvages de Canada donnent aux Gouverneurs generaux de la
                                Nouvelle-France, et même aux Gouverneurs
                        particuliers.</note></hi>, il t’impose silence et te dit tai-toy, et
                    icy tu parles et tu dis ce que tu veux. »</p>
                <speaker>Quatrième Collier.</speaker>
                <p>« Si je vois <hi rend="italic">(le Negociateur Anglois continuë de parler aux
                        Sauvages)</hi>, un Anglois mort, je verray que tu n’as pas écouté ma
                    voix. » </p>
                <p>On remarquera que Pitresculle est un rusé et un homme habile dans son métier,
                    possedant le stile Sauvage qui est figuré, stile qui dit beaucoup, parce qu’il
                    laisse beaucoup à penser. Ce discours sur ces quatre premiers Colliers et sur
                    les deux suivans firent impression sur l’esprit des Iroquois, comme on le verra
                    dans la suite, lorsque ces mêmes Sauvages le vinrent rapporter au Gouverneur de
                    l’Isle de Montreal.</p>
                <speaker>Cinquiéme Collier.</speaker>
    <p>« Je<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn31" resp="author" place="margin" n="32"> [NDA] C’est toujours le Major d’Albanie à
                                Orange.</note></hi> n’ay pas fait de même, Corlard<hi
                                    rend="sup"><note xml:id="_ftn32" resp="author" place="margin" n="33"> [NDA] C’est le nom que les Iroquois donnent
                                aux Gouverneurs de la Nouvelle York. C’est aussi le nom d’une petite
                                Ville de la même Province.</note></hi><hi rend="sup"> </hi>m’a
                    voulu persuader de donner la Hache<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn33"
                        resp="author" place="margin" n="34"> [NDA] Cela signifie
                                porter les Iroquois à faire la guerre.</note></hi> aux Iroquois
                    mes Freres ; j’ay toûjours differé, et je ne le feray pas encore, que je ne voye
                    de quelle maniere tu te comporteras. »</p>
                <speaker>Sixième Collier.</speaker>
                <p>« Un Parti François s’estoit formé contre moy<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn34"
                    resp="author" place="margin" n="35"> [NDA] Maniere de parler
                                Sauvage ; c’est-à-dire, contre les Anglois.</note></hi>, et un
                    des leurs m’a informé, <hi rend="italic">un Soldat deserteur</hi>, de la force
                    de ce Parti<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn35" resp="author" place="margin" n="36"> [NDA] Ce Parti estoit commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de
                                Beaucour : on en a parlé ci-dessus.</note></hi>, si on en
                    fait encore un autre, un de ces François viendra me le dire, et je suis prest à
                    le recevoir. » </p>
                <p>Ce discours de Pitresculle sur les six colliers, fini, le Chevalier de Ramezé,
                    Gouverneur de Montreal, à qui les Iroquois venoient de le rapporter, a demandé à
                    tous les Sauvages qui estoient devant luy, ce qu’ils en pensoient, afin de le
                    faire sçavoir à <hi rend="italic">leur Père</hi>, (c’est ainsi qu’ils appellent
                    le Gouverneur general de Canada, sur tout depuis feu M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                    Callieres, qui ménagea une paix entre treize nations sauvages avec une prudence
                    et une sagesse admirables.)</p>
                <p>À quoy les Iroquois ont répondu, <hi rend="italic">qu’il fist incessamment partir
                        quelqu’un, pour apprendre à</hi> <hi rend="italic">Onnontio leur
                            Père</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn36" resp="author" place="margin" n="37"> [NDA] M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, Gouverneur
                                general de la Nouvelle France.</note></hi><hi rend="italic">,
                        ce que signifient les Colliers qu’ils mettent en depost à la montagne, qui
                        est le centre des Villages</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn37"
                            resp="author" place="margin" n="38"> [NDA] Village de quinze à
                                vingt Cabanes, composé de Hurons, Iroquois, etc. attenant lequel est
                                un Fort de pierre, flanqué de quatre Tours rondes, bâti par M<hi rend="sup">r</hi> de
                                Belmont. Il n’est qu’à demy-lieuë de Montreal, Ville dans l’Isle du
                                même nom.</note></hi><hi rend="italic">, (Sauvages s’entend) où
                        ils s’assemblerent avec les Algonquins</hi><hi rend="sup"><note
                            xml:id="_ftn38" resp="author" place="margin" n="39"> [NDA]
                                Nation Sauvage differente des Iroquois vagabonds ; elle est presque
                                toute entiere à une Mission de M<hi rend="sup">rs</hi> de Saint Sulpice, dans l’Isle de
                                Montreal, appellée Lorette.</note></hi>
                    <hi rend="italic">pour prendre avis de tous, et qu’ils le prioient de luy
                        envoyer</hi> <hi rend="italic">le resultat de leur Conference.</hi></p>
                <label>Suite Touchant les Negociations entre les François et les Iroquois.</label>
    <p>Du II<note xml:id="_ftn39" resp="editor" n="40"> Nous avons été incapables de
                        déterminer s’il s’agissait du 2 ou du 11 septembre : l’usage de chiffres
                        romains dans le Mercure galant pour indiquer la date est
                        inhabituelle.</note> Septembre 1704.</p>
                <p><hi rend="italic">Sakasiongo</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn40"
                    resp="author" place="margin" n="41"> [NDA] Sauvage
                                député.</note></hi> adressant la parole au Chevalier de Ramezé,
                    Gouverneur de l’Isle et Ville de Montreal, au nom des Sauvages du <hi
                        rend="italic">Saut</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn41" resp="author" place="margin"
                            n="42"> [NDA] Ce sont autant de Villages
                                ou Missions de Sauvages Catholiques, on a parlé dans le cours de
                                cette Relation de leur situation ; celuy du Saut aux Recolets est
                                ainsi nommé à cause que dans l’endroit où est une Cascade dans
                                la Riviere, dite des Prairies, un Religieux de cet Ordre y tomba de
                                son canot dans l’eau. Ces sortes de dénominations sont communes en
                                Canada : on pourroit en apporter plusieurs exemples, mais on croit
                                que le Lecteur se soucie peu de cela.</note></hi>
                    <hi rend="italic">S. Louis</hi>, de <hi rend="italic">ceux de la
                        montagne</hi> et du <hi rend="italic">Saut au Recolet</hi>, a dit :</p>
                <list type="unordered">
                    <item>Tu nous demandas hier nostre pensée sur les six Colliers, nous répondrons
                        ensuite au huitième<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn42" resp="author" place="margin" n="43"
                                    > [NDA] On voit par là combien les
                                    Sauvages font d’attention à ce qui se dit sur ces Colliers, et
                                    de combien d’importance ils sont.</note></hi>, à l’égard du
                        second, par lequel il nous ôte la Hache (<hi rend="italic">Pitresculle</hi>)
                        nous nous sommes assemblez cette nuit à la montagne<hi rend="sup"><note
                            xml:id="_ftn43" resp="author" place="margin" n="44"> [NDA]
                                    Mission de Sauvages Catholiques dont ont soin M<hi rend="sup">rs</hi> de
                                    S. Sulpice.</note></hi>, et nous avons resolu tous ensemble
                        de mettre la Hache<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn44" resp="author" place="margin" n="45"
                                    > [NDA] Tour de langage Iroquois, qui
                                    signifie finir la guerre.</note></hi> à terre, et de
                        suspendre à faire si tost des Partis. »</item>
                    <item>Nous avons la pensée de faire sçavoir au plustost à Pitresculle, par
                        quelqu’uns des nôtres qu’il exhorte les Anglois ses freres de mettre la
                        Hache bas et qu’il ait à se rendre ici pour negocier la Paix. »</item>
                    <item><note xml:id="_ftn45" resp="editor" n="46"> « 4 » a été corrigé par « 3
                        ».</note>« Onnontio<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn46" resp="author" place="margin"
                                n="47"> [NDA] M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                                    Vaudreüil.</note></hi> nous a deffendu d’aller à Orange,
                        nous avons écouté sa voix, et nostre jeunesse a ordre des Vieillards<hi
                            rend="sup"><note xml:id="_ftn47" resp="author" place="margin" n="48"> [NDA] Les Sauvages regardent comme des
                                    oracles, tout ce que disent leurs Vieillards.</note></hi>
                        nos peres, d’aller du costé de Baston<hi rend="sup"><note
                            xml:id="_ftn48" resp="author" place="margin" n="49"> [NDA]
                                    Capitale de la Nouvelle Angleterre.</note></hi>. »</item>
                    <item>« Cheoigotegondè<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn49" resp="author" place="margin" n="50"
                                    > [NDA] Autre Iroquois
                                Deputé.</note></hi> dit à Onnontio qu’il a embrassé la Paix
                        avec Pitresculle, et qu’il exhorte fort Onnontio de la conserver et de
                        ménager l’Iroquois ; c’est pourquoy il a fait aller la Jeunesse<hi
                            rend="sup"><note xml:id="_ftn50" resp="author" place="margin" n="51"> [NDA] Les Sauvages depuis vingt ans
                                    jusqu’à soixante, se vantent tous d’estre guerriers, après
                                    lequel temps, ils sont regardez comme
                            Vieillards.</note></hi> du costé de Baston. »</item>
                </list>
                <p rend="italic">Réponse au troisième Collier.</p>
                <p>« Pitrescule m’a offert (<hi rend="italic">ce sont les Iroquois Deputez
                        representans les cinq Nations qui parlent</hi>) d’aller demeurer en son
                    Pays<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn51" resp="author" place="margin" n="52"> [NDA] Voy au troisieme Collier le discours
                                dudit Pitresculle, sur les six Colliers de sa
                            negociation.</note></hi> et de me l’abandonner pour m’en laisser
                    prendre possession, mais cela ne me fait point d’impression, je veux vivre et
                    mourir où j’ay esté baptisé<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn52" resp="author" place="margin"
                            n="53"> [NDA] Ce sont les Sauvages des
                                Missions de M<hi rend="sup">rs</hi> de S. Sulpice et des Jésuites qui parlent
                                ainsi.</note></hi>, et où je me mets à genoux pour faire la
                    priere. » </p>
                <p><hi rend="italic">Réponse de M</hi><hi rend="sup italic">r</hi><hi rend="italic">
                        le Chevalier de Ramezé, Gouverneur de Montreal, à ces Colliers, sur le
                        champ.</hi></p>
    <p>« Je suis bien aise, mes enfans<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn53" resp="author" place="margin"
                            n="54"> [NDA] Les Sauvages regardent les
                                Gouverneurs François, comme leurs Peres.</note></hi>, que
                    vous n’écoutiez pas la proposition que vous fait Pitresculle, d’aller demeurer
                    avec luy, le Grand-Esprit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn54" resp="author" place="margin"
                            n="55"> [NDA] Maniere de parler Sauvage qui
                                veut dire, Dieu. Il faut se conformer au genie de leur langue, pour
                                les gagner.</note></hi> vous benira de vouloir rester où vous
                    avez esté baptisez, puisque c’est l’endroit qui vous procurera le salut. »</p>
                <p>« Vous vous égarez (<hi rend="italic">le Gouverneur de Montreal continuë de
                        parler aux Deputez des cinq Nations Iroquoises</hi>) lors que vous écoutez
                    une mediation entre Onnontio<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn55" resp="author" place="margin"
                            n="56"> [NDA] Le Gouverneur general de la
                                Nouvelle France.</note></hi> et Pitresculle<hi rend="sup"><note
                                    xml:id="_ftn56" resp="author" place="margin" n="57"> [NDA] Le
                                Major d’Orange.</note></hi> ; cela fait voir que vous ne sçavez
                    pas nos manieres de France ; c’est le Roy que vous appellez Onnontiogoa et
                    celuy d’Angleterre, qui sont les maistres ; je vous exhorte neanmoins d’écouter
                    Onnontio, qui est à Quebec, écoutez sa voix<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn57"
                        resp="author" place="margin" n="58"> [NDA] Stile
                            Sauvage.</note></hi> par ma bouche ; et pour vous donner de
                    l’esprit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn58" resp="author" place="margin" n="59"> [NDA] Cela veut dire, pour vous faire agir
                                prudemment.</note></hi>, je vous conseille de ne rien terminer
                    dans vos Assemblées que vous n’y appelliez les Robes noires<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn59" resp="author" place="margin" n="60"> [NDA] Les
                                Missionnaires de S. Sulpice et les RR. Peres
                        Jesuites.</note></hi>, qui vous aideront à proceder regulierement. Mes
                    enfans, je vous y exhorte. </p>
                <p>Je vais faire partir sans delay un Canot, pour apprendre toutes choses à
                    Onnontio, qui est à Quebec. N’allez point à Orange.</p>
                <p>Vous devez estre persuadez, mes enfans<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn60"
                    resp="author" place="margin" n="61"> [NDA] Les Sauvages nos
                                Alliez, les Sononthoüans, et les Onnontaghes.</note></hi>,
                    qu’Onnontio fera en sorte de maintenir la Paix avec les Iroquois vos
                    Freres. »</p>
                <p rend="italic">Resultat.</p>
                <p>Cheoitegané, Sauvage Iroquois Deputé de sa Nation, a repliqué de cette maniere au
                    Gouverneur de Montreal, au nom de tous les Sauvages qui s’estoient assemblez
                    pour negocier la Paix.</p>
    <p>« C’est<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn61" resp="author" place="margin" n="62"> [NDA] Les Sauvages Alliez des François
                                appellent aussi Onnontio et leur Père, le Gouverneur de
                                Montreal ; c’est pour cela qu’il les a appellez, comme on a vû
                                cy-dessus, mes enfans.</note></hi> fort bien fait à toy, 
        Onnontio, de nous arrêter et de nous parler comme tu fais : nous ouvrirons nos
                    oreilles pour entendre ta voix. Si nous avions dessein d’aller à Orange,
                    c’estoit pour nous disculper auprès de Pitresculle, de ce qu’il nous accuse
                    d’avoir déterré<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn62" resp="author" place="margin" n="63"> [NDA] C’est à dire, renouvellé la
                                guerre.</note></hi> la Hache. Tu sçais que c’est toy qui nous a
        commandé de quitter nos nattes<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn63" resp="author" place="margin"
                            n="64"> [NDA] Cela signifie faire la
                                guerre.</note></hi>. À present tu nous deffends de dresser nos
                    pas vers Orange, nous écoutons ta voix, et nous perdons la pensée que nous
                    avions d’y aller. » </p>
                <p>C’est ainsi que finit la Negociation de 1704 entre les François, Iroquois,
                    et les Anglois.</p>
                <label>De Quebec le 25 Octobre 1704.</label>
                <p>Il est arrivé icy deux Vaisseaux de l’Acadie pour demander à M<hi rend="sup"
                        >r</hi> le Marquis de Vaudreüil Gouverneur, des munitions de guerre et de
                    bouche et des Troupes pour faire une descente du costé du Fort<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn64" resp="author" place="margin" n="65">
                                [NDA] Ce Fort est aux Anglois, à l’Est de Terre-neuve.
                        </note></hi> de S. Jean en l’Isle de Terre-neuve. Le bruit court icy
                    qu’on ira cet hyver rendre visite aux Anglois : le Party sera, dit-on, de quinze
                    cent hommes.</p>
                <p>Le plus considerable d’entre les morts de Canada, cette année a esté M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Maricourt<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn65" resp="author" place="margin" n="66"> [NDA] Capitaine d’une Compagnie en Canada.
                                Il estoit frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Iberville, second Jean
                                Barth. M<hi rend="sup">r</hi> de Maricourt estoit le Negociateur des François auprès des
                                Sauvages. Le Sieur de Junquieres luy a succedé, il a esté Capitaine
                                des Gardes de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Caillieres. </note></hi>, qui a voulu
                    suer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn66" resp="author" place="margin" n="67"> [NDA] Dans un lieu couvert de peaux ou autres
                                choses, on met huit ou dix gros cailloux tout rouges et en feu, sur
                                lesquels on répand de l’eau de vie. Après avoir y avoir resté un
                                instant, (car on suë d’abord extraordinairement) on va se jetter
                                chaudement dans un lit. </note></hi> à la Sauvage.</p>
            </div>