<div type="article" xml:id="1705-02_196" resp="CRSH">
                <head>« Mariages »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1705, p. 196-199.</bibl>
                <p>Mlle de Grancey, qui vient d’épouser M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Flavacourt, est fille de M<hi rend="sup">re</hi> François Benedict de Rouxel de Medavy, Marquis
                        de Grancey, premier Chef d’Escadre des Armées navales de Sa Majesté, et
                        nommé Lieutenant General. Il avoit servy sur terre avant que de servir sur
                        mer ; il s’estoit distingué en Hongrie au Combat du Raab à la teste du
                        Regiment de Grancey qu’il commandoit. Il passa sur son bord pendant le siege
                        de Candie le secours que le Roi y envoya sous les ordres de Monsieur
                        le Maréchal de Navailles, et mit pied à terre avec son Regiment, que le Roy
                        luy avoit conservé, quoiqu’il servît dans la Marine. En 1673 il se distingua
                        au Combat qui fut donné dans la Manche, et merita d’estre fait Chef
                        d’Escadre surnumeraire. Il arresta les progrez des Hollandois dans la
                        Martinique, et avec deux Vaisseaux seulement il en battit cinq ; il commanda
                        au siege de Tabago les troupes de terre sous les ordres de Monsieur le
                        Maréchal d’Estrées, et il trouva le moyen d’y mettre du canon en
                        batterie, qui contribua à la prise de cette Place. Il ramena les débris de
                        la Flotte qui se perdit à l’Isle Dane, et fit une si longue marche dans
                        l’eau pour gagner les terres, qu’elle luy causa une fievre lente qui le fit
                        languir pendant deux ans, sans qu’il quittât le service. Son peu d’attention
                        à sa guérison le fit tomber dans une éthisie, et à l’âge de quarante-cinq
                        ans il devint poulmonique par un rhume qu’il gagna, pour avoir esté trop
                        long-temps dans l’eau. Il mourut en 1679 le 9 de Septembre, ayant esté
                        nommé Lieutenant General le 4 du même mois. Il estoit le second fils de
                        Jacques de Rouxel de Medavy Comte de Grancey, Maréchal de France, et de
                        Catherine de Monchy d’Hoquincourt sœur du Maréchal de ce nom. Il avoit
                        épousé Saine Edmée de Rabodange, de la branche aînée et une des heritieres
                        de ce nom, qui luy donne les alliances des Maisons de Laval, d’Angennes et
                        de Grandes Marcs.</p>
            </div>