<div type="article" xml:id="1706-10a_198" resp="CRSH">
                <head>« Cartes nouvelles »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, octobre 1706, p. 198-205.</bibl>
                <p>On vend aussi chez M<hi rend="sup">r</hi> Moullard-Sanson, Geographe ordinaire du Roy, logé dans le
                    Cloistre Saint Nicolas du Louvre, une Carte de l’Amerique meridionale, en
                    deux feüilles, dediée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon.</p>
                <p>Il n’y a point de figure plus naturelle pour representer le Monde, quoyqu’on nous
                    le fasse voir de plusieurs manieres differentes, que la figure du Globe qui nous
                    en donne une juste idée, et nous fait connoîstre la proportion que ses parties
                    ont entr’elles ; mais l’étenduë des Globes ordinaires ne permettant pas d’y
                    décrire beaucoup de choses, l’on est obligé de representer en plusieurs Cartes
                    ses differentes parties ; l’Amerique meridionale est une de celles qui est
                    la plus détachée des autres, estant une presqu’Isle. Les Mers de Nord, de Sud,
                    et Magellanique, la baignent de tous côtez, et elle ne tient à l’Amerique
                    Septentrionale, que par l’Isthme de Panama ; ce qui fait que l’on divise le
                    nouveau Continent en Amerique septentionale et en Amerique meridionale.</p>
                <p>On a marqué sur celle-cy le rapport qu’elle a avec la Sphere, celuy que ses
                    parties ont entr’elles et avec l’Histoire.</p>
                <p>Par le rapport que ses parties ont avec les Cieux, l’on connoist que sa
                    plus grande partie est sous la Zone-Torride, et l’autre dans la Zone-Temperée
                    meridionale ou Ant-Arctique; qu’au-deça de l’Equateur elle est sous le premier,
                    et sous le deuxième Climat Septentrional de demi-heure, ou le plus long jour
                    d’Esté est de 12 heures et demie sous l’un, et de 12 heures trois quarts sous
                    l’autre ; qu’au-delà de l’Equateur, elle s’étend depuis le premier jusque sous
                    le douzième climat meridional de demi-heure, dont le premier a douze 
                    heures<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « heure » a été corrigé par
                        « heures ».</note> et ½ en sa fin au plus long jour d’Esté, les autres à
                    proportion, jusqu’au douzième, qui en a dix huit en sa fin.</p>
                <p>Par la Geographie naturelle l’on trouve la situation de ses principales regions,
                    qui sont, la Terre-ferme, le Perou, l’Amazone, le Chili, le Bresil le Paraguay,
                    la Terre et les Isles Magellaniques, dont plusieurs sont sous-divisées en
                    d’autres de moindre étenduë.</p>
                <p>Cette même Carte fait voir les Dominations établies par plusieurs Etats de
                    l’Europe, celle des François sur la Coste de la Guyane ; celle des
                    Castillans qui possedent le Perou, la plus grande partie de la Terre-ferme, ou
                    Nouvelle Grenade, le Chili, le Tucuman qui fait partie du Paraguay, où il y a un
                    Viceroy. Ces Regions ont plusieurs Archevêchez et Evêchez, pour ce qui regarde
                    le gouvernement Ecclesiastique. L’Archevêque de Lima qui a pour Evêques
                    suffragans Cusco, Quito, Arequipa, Truxillo, Guamanga ; l’Archevêché de la
                    Plata, qui a pour Suffragans Santa-Crux, Chiquago, Sant-Jago del Estero, Buenos
                    Airez, Nostra Señiora de l’Assomption, Panama, Sant-Jago del Estramadura,
                    et la Imperial ; l’Archevêché de Santa-Fé de Bogota, qui a les Evêques de
                    Popayan, de Carthagene, et de Santa-Martha, pour Suffragans. Elles ont plusieurs
                    Audiences ou Sieges de Justice, et plusieurs Gouvernemens pour la Milice.</p>
                <p>La Domination des Portugais s’étend sur toute la Coste du Bresil, qui est divisée
                    en quatorze ou quinze Capitaineries ou Gouvernemens où il y a S. Salvador,
                    Evêché Suffragant, de Lisbonne en Portugal.</p>
                <p>Dans le reste de l’Amerique meridionale, c’est-à-dire,
                        dans une partie de la Guyane, dans l’Amazone, dans le milieu du Bresil, dans
                        une partie du Paraguay, dans la Terre et les Isles Magellaniques, il<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> Le point et
                            la majuscule ont été remplacé par une virgule, suivi d’une
                            minuscule.</note> y a plusieurs Peuples
                        naturels et libres.</p>
            </div>