<div type="article" xml:id="1706-12_048" resp="CRSH">
                <head>« Premier article des morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1706, p. 48-55.</bibl>
                <p>Les Articles que vous allez lire auroient dû trouver place dans ma Lettre du mois
                    dernier ; mais l’abondance de la matiere m’obligea de les reserver pour
                    celui-cy. M<hi rend="sup">e</hi> Patoulet, veuve de M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet, Intendant de
                    Marine à Dunkerque, est morte il a déja quelque temps. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet estoit
                    fils d’un celebre Medecin de Charleville, qui l’avoit élevé avec beaucoup de
                    soin. Il alla après la mort de son pere en Canada en 1662 en qualité de
                    Secretaire de feu M<hi rend="sup">r</hi> Talon, qui y fut envoyé par le Roy Intendant, dont il
                    fit les fonctions de Subdelegué pendant un voyage que M<hi rend="sup">r</hi> Talon fit en
                    France.</p>
                <p>Son Intendance finie, les bons témoignages que M<hi rend="sup">r</hi> Talon rendit de luy au Bureau,
                    le firent nommer Controlleur de la Marine à Rochefort, d’où il fut envoyé
                    Commissaire general à Brest.</p>
                <p>Deux ans après il fut nommé Intendant aux Isles de l’Amerique, où il alla en
                    1677.</p>
                <p>Il fut le premier Intendant que le Roy envoya aux Isles, lorsque Sa Majesté en
                    prit possession, à la place de la Compagnie des Indes Occidentales, que feu
                    M<hi rend="sup">r</hi> Colbert avoit formée en 1664. Cette Compagnie ayant acquis des Proprietaires
                    des Isles de l’Amérique et du Canada, tout ce qu’ils y possedoient auparavant,
                    et jusqu’à l’arrivée de M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet en 1677 avoit un Intendant aux Isles, et un
                    en Canada. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet fut relevé au mois de Novembre 1682 par M<hi rend="sup">r</hi> Begon, qui y alla avec la
                    même qualité qu’avoit Patoulet, lorsqu’il accompagna M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées,
                    qui y commandoit une Armée navale composée de plusieurs grands Vaisseaux.
                    En 1683 peu après son retour en France, Sa Majesté le nomma Intendant de Marine
                    à Dunkerque, où il fit construire plusieurs grands Vaisseaux et beaucoup de
                    Fregates de toutes grandeurs. Après s’estre acquitté de toutes ces fonctions au
                    gré de la Cour, et à la satisfaction de tous les Officiers de la Marine, il
                    mourut en 1695, regretté de tous ceux qui le connoissoient. Il avoit un frere
                    Capitaine de Vaisseau, nommé <hi rend="italic">Patoulet du Masy</hi>, qu’il
                    mit dans la Marine, et qui avoit beaucoup de merite ; il devint ensuite
                    Capitaine, après avoir passé par tous les degrez. Il commandoit le Vaisseau
                    l’Ardent au combat de M<hi rend="sup">r</hi>. de Pointis près de Gibraltar ; ce Vaisseau fut pris
                    après s’estre parfaitement bien deffendu contre trois autres Vaisseaux
                    Hollandois, et M<hi rend="sup">r</hi> Patoulet ayant esté dangereusement blessé, les Hollandois luy
                    firent mille honnestetez, et ne voulurent pas le débarquer à Almerie comme les
                    autres Officiers, avec les Equipages, parce qu’il n’estoit pas en estat
                    d’estre transporté ; ils le laisserent sur son Vaisseau avec ordre à celuy
                    qu’ils y avoient mis pour le commander, d’en avoir tous les soins possibles ; il
                    guérit, et ils le débarquèrent à Lisbonne d’où il revint à Rochefort, où il ne
                    fut pas plûtost arrivé qu’il mourut de maladie il y a environ deux ans, regretté
                    de toute la Marine.</p>
                <p>Feuë M<hi rend="sup">e</hi> Patoulet estoit sœur de feu M<hi rend="sup">r</hi> de la Garde, qui étoit
                    un des premiers Commis de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert au commencement de son Ministere, et
                    continua presque jusqu’à sa mort cette même fonction, pendant celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Seignelay.</p>
                <p>Leur pere commun fut envoyé en 1664 aux Isles de
                        l’Amerique, en qualité de Directeur general pour la Compagnie, incontinent
                        après qu’elle fut formée, et il y fut long-temps continué par le crédit
                        qu’avoit au Bureau feu M<hi rend="sup">r</hi> de la Garde, frere de la deffunte, lequel a laissé
                        deux fils, dont l’un est Maistre des Requestes, et l’autre, qui estoit
                        Capitaine aux Gardes, a été tué à la Bataille de Ramillies.</p>

            </div>
