<div type="article" xml:id="1706-02_075" resp="CRSH">
                <head>Journal de ce qui s’est passé en Canada pendant la derniere année</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1706,
                    p. 75-127.</bibl>
                <p>Je vous envoyay il y a un an, une Relation de Canada, qui fut trouvée aussi
                    curieuse, que divertissante, et attachante. Je vous en envoye la suite. Vous
                    trouverez sans doute d’abord, que le temps est long, et vous direz, avant que
                    d’y avoir fait réflexion, que c’est faire languir long-temps la curiosité, que
                    de faire attendre une année la suite d’une Relation ; mais il y a de la
                    difference, entre une Relation d’une chose consommée, et la suite d’une
                    Relation d’une chose qui ne l’est pas, lors qu’elle part des lieux d’où on
                    l’envoye. Celuy qui a écrit la Relation que vous allez lire, s’est proposé de
                    donner tous les ans seulement, une Relation de tout ce qui se passera
                    d’Historique en Canada, pendant le cours de chaque année. Il envoya, il y a un
                    an, une Relation de ce qui s’estoit passé pendant toute l’année precedente, et
                    il vient d’envoyer tout ce qui s’est fait depuis un an dans le mesme pays. Vous
                    le trouverez dans la Relation qui suit.</p>
                <label>À Quebec le 19 Octobre 1705.</label>
                <p>Vous voyez, Monsieur, que je m’applique à vous apprendre chaque année, ce qui se
                    passe de plus curieux dans ces Regions froides et éloignées. La neige couvre la
                    terre depuis le commencement de ce mois, et elle y demeurera jusqu’à la fin
                    d’Avril de l’an prochain. </p>
                <p>Tout est icy plein d’Anglois pris (comme j’ay eu l’honneur de vous le
                    marquer dans mes precedentes) en Acadie, dans la Nouvelle-Angleterre, et dans la
                    Nouvelle Yorck. Le Ministre de Dierfield est icy parmy les prisonniers. On l’a
                    pris avec toute sa famille. Je vous ay assez fait connoistre son caractere dans
                    ma Lettre de l’année passée, il est des plus entestez, il n’a jamais ouï parler
                    des Peres de l’Eglise. Deux Ecclesiastiques de Saint Sulpice à Mont-Real, luy
                    ont voulu ouvrir la Carriere, mais il n’a jamais voulu entrer en lice, soit
                    qu’ils l’y invitent de vive voix ou par Lettres, moyen cependant facile ; car
                    vous sçavez que souvent on écrit mieux qu’on ne parle. Le Cabinet et le
                    public sont des lieux differens ; il n’est pas facile de briller dans les deux :
                    on a presenté le Combat au Ministre, mais il a refusé de mettre l’épée à la
                    main, l’évite toujours et ne répond point. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil,
                    Gouverneur general de ce pays-cy, a toujours eu pour luy toutes les
                    considerations possibles, il l’a logé dans sa Maison pendant quelque temps, et
                    depuis, on l’a mis à la Coste de Beaupré proche Quebec. Cette année s’est passé
                    presque toute entiere en pourparler touchant l’échange des Anglois, avec
                    quelques François Canadiens pris en Acadie. Le Gouverneur et Conseil de Baston
                    ont dépêché icy un Envoyé appellé M. Levingston (il est fils du Tresorier
                    d’Orange) pour traiter avec M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur General de la Nouvelle France ; qui
                    ne pouvant s’accommoder des Articles proposez par ce Milord Gouverneur, a
                    renvoyé (mais après luy avoir fait toutes sortes d’honnestetez) M<hi rend="sup">r</hi> Levingston,
                    avec le fils du Gouverneur Anglois, qui estoient venus de la Capitale de la
                    Nouvelle Angleterre, accompagnez de M<hi rend="sup">r</hi> d’Arpentigny-de-Courte-Manche,
                    Gentilhomme Canadien et Capitaine, que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil avoit choisi
                    pour negocier cette affaire à Baston ; le succès n’a pas répondu à l’attente.
                    Dudley, Gouverneur de Baston, demande absolument tous les Prisonniers quels
                    qu’ils soient, sans rançon, non homme pour homme (cette prétention est un peu
                    fiere) quoyque nous en ayons des leurs plus de deux cent, au dessus de ce qu’ils
                    ont à nous.</p>
                <p>Depuis la fin de 1703 jusqu’à la fin de 1705 il s’est converti cinq femmes
                    Angloises prisonnieres, dont une vient de se marier à Montreal. On a
                    baptisé huit ou neuf enfans qui ne l’avoient point encore esté dans leurs pays,
                    plusieurs ont dix à douze ans ; peut-estre viennent-ils de parens Anabaptistes,
                    Secte, comme vous sçavez, assez regnante en Angleterre. Trois autres enfans ont
                    reçu seulement les ceremonies du Baptême. Plusieurs personnes de cette Nation
                    d’entre les prisonniers, se preparent à se faire Catholiques ; et tout cela, par
                    les soins d’un des Messieurs de Saint Sulpice, qui est à Montréal, et qui
                    s’applique infatigablement à la Conversion des Anglois, qu’il aime (pour
                    leur salut) de toute l’étenduë de son cœur. Cet Ecclesiastique ne s’épargne en
                    rien en leur faveur, jusque là même qu’il souhaitteroit, comme Moyse ou comme
                    S. Paul, estre Anathême pour eux, et les mettre tous en Paradis. Sa douceur les
                    gagne, et les Anglois qui sont à Montreal, avoüent qu’ils ne peuvent se
                    deffendre de ses charmes ; pour moy je croy que sa methode, qui est tout-à-fait
                    juste et aisée, fera prendre le bon chemin à ces Anglois, que la Providence n’a
                    permis d’estre pris par les Canadiens que pour les convertir à Dieu, et les
                    faire rentrer dans la Religion Catholique. </p>
                <p>L’an passé, Monsieur, je vous marquois, que nous avions quelque dessein sur le
                    Fort S. Jean, qui est à l’Est de l’Isle de Terre-Neuve ; c’est la plus
                    considerable, et la meilleure Place que les Anglois possedent dans cette Isle. À
                    cet effet M<hi rend="sup">r</hi> de Beaucour, Capitaine dans les Troupes de Canada, alla joindre
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas, Gouverneur de Plaisance, qui est au Sud de l’Isle de
                    Terre-Neuve. M<hi rend="sup">r</hi> de Beaucour arrivé là, il y sejourne avec ses gens. Revuë faite
                    à Plaisance, on trouve trois cens Basques<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn0" resp="author" place="margin" n="1"> [NDA]
                                <hi rend="italic">a </hi>Les Basques viennent regulierement tous les
                                ans pescher sur le grand Banc, et aux Atterrages de
                                Terre-Neuve.</note></hi> capables de porter les armes, ils
                    furent équipez à la Canadienne, c’est-à-dire, le Tapabord en teste, le Fusil, la
                    Corne à poudre, et le sac à plomb en bandoliere, la raquette<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"> [NDA]
                                <hi rend="italic">b </hi>Mes Lettres vous ont appris ce que c’estoit
                                que les Raquettes.</note></hi> aux pieds. Les Canadiens, et les
                    Sauvages, nos Alliez, grossirent la troupe. Un Brigantin armé en Guerre, devoit
                    les soutenir, et se trouver au rendez-vous. M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas ayant donné
                    l’ordre et le mot, on partit de Plaisance le 15 Décembre 1704 marchant toujours
                    sur la Neige, ou sur des Lacs glacez. Les vivres et munitions de bouche estoient
                    portées sur ce qu’on appelle icy, <hi rend="italic">Traines</hi> (ce sont des
                    Traineaux). Ce petit Bastiment estoit chargé de plusieurs milliers de poudre, de
                    quelques Mortiers, et de sept ou huit pieces de campagne. La marche, nonobstant
                    le froid et la neige, a esté vigoureuse, et à la distance d’une lieuë du Fort
                    Saint Jean ; on commença à découvrir plusieurs Maisons ou Habitations assez
                    apparentes, et sur tout le Presche. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur de Plaisance qui conduisoit les Troupes, croyoit que tous les
                    détachemens qu’il avoit fait au commencement de la marche, se réüniroient selon
                    son ordre, proche le Fort, pour l’emporter d’assaut ; dans cette pensée il
                    marchoit toujours, mais dans des chemins si étroits et si difficiles (il vouloit
                    cacher sa marche) qu’il ne s’est trouvé suivi que de dix hommes, lors qu’il
                    s’est vû à la porte du Fort S. Jean. Ses mesures d’ailleurs estoient justes, sa
                    marche tres-secrete, comme on va le voir, et il estoit parfaitement informé
                    de tout ce qui se passoit à S. Jean, où tous les Officiers de la Place estoient
                    dans la joye, dans la bonne chere, et dans le vin. </p>
                <p>Les choses en estoient à ce point-là, lors qu’un des dix qui le suivoit, alla
                    imprudemment tirer un coup de Fusil à un Anglois, qui parut à une fenestre du
                    Château. Les Canons de la Place estoient couverts de neige, et les batteries
                    n’estoient pas en état ; on avoit tout l’avantage, lorsque l’Anglois, par ordre
                    du Gouverneur du Fort, a fait battre la Generale, on a couru partout aux
                    armes ; les portes qui estoient d’abord toutes ouvertes ont esté fermées, et les
                    Canadiens découverts se sont vûs contraints de se rabbattre sur les environs de
                    ce Fort, et sur les Habitations voisines. </p>
                <p>Pendant ce temps là, on s’est canonné de part et d’autre ; mais la Batterie de
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas fut si bien conduite, qu’elle ruina celle des Ennemis, de telle
                    manière qu’on s’est rendu maistre de tous les environs du Fort S. Jean, où on
                    s’est si bien retranché, que malgré les sorties vigoureuses de la Garnison
                    Angloise, on a désolé toute la Côte voisine. La Chaîne qui est un ouvrage
                    infini, qui a coûté des sommes immenses, et qui est à l’entrée du Port, a esté
                    emportée ; les Anglois se sont vu obligez de jetter cinquante mil Barriques de
                    sel en Mer. On leur a renversé tout ce qu’ils avoient d’échafaux dressez pour
                    les Pecheurs, ce qui est une perte considerable pour les Anglois, parce que tout
                    le commerce de cette Isle ne peut venir que de la pesche. </p>
                <p>L’année a esté tres-bonne icy en toutes sortes de grains, et jamais on n’a tant
                    vu de blé. La cherté du sel, et le prix extraordinaire des marchandises,
                    avoient porté quelques esprits broüillons des environs de l’Isle de Montreal, à
                    en venir à des extremitez fâcheuses, mais la prudence des M<hi rend="sup">rs</hi> de S. Sulpice, et
                    sur tout l’éloquence du Superieur<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2"
                        resp="author" place="margin" n="3"> [NDA] <hi
                                rend="italic">a </hi>M<hi rend="sup">r</hi> de
                                Belmont.</note></hi> du Seminaire de cette Ville, et M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Baron de Longuëil, Capitaine, frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Yberville, ont arresté
                    les desseins audacieux de ces Mécontens.</p>
                <p>L’Hostel-Dieu de Montreal vient d’estre achevé, le Portail de l’Eglise est
                    d’assez bon goût, il est tout de pierre de taille, ce qui est rare icy, à
                    cause des Carrieres, et des bons Ouvriers qui la sçachent tailler, qui y
                    manquent. Ce Bâtiment est du dessein de M<hi rend="sup">r</hi> de Beaucour, Capitaine ; c’est celuy
                    qui a esté au Fort S. Jean. </p>
                <p>Les Recolets ont fait élever à Montreal, une belle Eglise de pierre et un
                    Cloistre. On trouve que ce Convent égale en grandeur et en beauté, celuy qu’ils
                    ont à Quebec, et peut-estre qu’il le surpasse.</p>
                <p>Chose nouvelle, Monsieur, trois Intendans en Canada en même temps. M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Beauharnois dont je vous parlois l’année passée dans mes Lettres, que le
                    Roy a fait Intendant de Marine<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="editor"
                            n="4"> [NDÉ] Cette nomination est annoncée
                                dans le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> de novembre 1704 (« Article concernant des
                                agréments de Regimens donnez par le Roy, ainsi que des Gouvernemens
                                et des Pensions », Paris, chez Michel Brunet, novembre 1704, p.
                                385-386). Voir <hi rend="italic">infra</hi> XXX</note></hi> ; et M<hi rend="sup">rs</hi> Raudot pere et
                    fils. Le premier repasse en France cette année, et Messieurs Raudot
                    demeurent.</p>
                <p>Monsieur le Comte d’Arquien a commandé cette année la Flotte du Canada, son
                    Vaisseau est de cinquante-deux pieces de Canons ; il fait beau voir ce Bâtiment
                    dans la Rade de Québec, qui est une des plus belles et des plus commodes de
                    l’Univers. Le Fleuve de S. Laurent prend sur les bords ; le froid nous saisit,
                    mais nous nous en débarasserons en faisant grand feu ; le Canada n’est
                    qu’une Forest.</p>
                <p>Nous avons vécu cette année dans une grande paix avec les Anglois nos voisins ;
                    nous les avons, les années dernieres, toujours battus, aussi-bien que les
                    Sauvages de leur parti. Nos Villes et nos Côtes sont pleines de prisonniers. La
                    guerre a amené la paix. Je vous assure, Monsieur qu’il ne tiendra pas à M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Marquis de Vaudreüil Gouverneur General, que Milord Dudley à present Gouverneur
                    de Baston, et en mesme temps de la nouvelle Angleterre, ne soit satisfait
                    touchant les prisonniers que nous luy avons faits<note xml:id="_ftn4"
                        resp="editor" n="5"> « fait » a été corrigé par « faits ».</note>, mais les
                    conditions qu’il met sont trop déraisonnables ; quoyqu’il ait demandé le premier
                    par son envoyé à M<hi rend="sup">r</hi> Levingston à Québec à traiter l’échange, contre quelques
                    Canadiens qu’ils nous ont pris en Acadie, dont le nombre est fort inférieur aux
                    Anglois que nous avons. </p>
                <p>Le Seminaire de Quebec de Messieurs les Missions Etrangeres, a esté brûlé pour la
                    seconde fois, le premier Octobre 1705 par l’imprudence d’un Compagnon
                    Charpentier, qui fumoit sur le faîte de la maison ; une étincelle de feu
                    tomba sur des copeaux qui prirent d’abord feu, et le communiquerent à des
                    Madriers voisins. Ce vaste édifice a esté brulé deux fois en quatre ans sçavoir
                    en 1701 au mois de Novembre, et en 1705 en Octobre. Les ornemens de l’Eglise
                    Cathedrale, la Bibliotheque et les meubles, tout a esté consumé par les flâmes.
                    Monseigneur de Laval, l’ancien Evêque, âgé de 83 ou 84 ans a été transporté aux
                    Jesuites. Un miracle. Un Ecclesiastique de ce Seminaire s’est jetté d’un
                    quatrième estage en bas, pressé qu’il étoit par la fumée, et il ne s’est point
                    blessé. </p>
                <label>À Montreal le 9<hi rend="sup">e</hi> Octobre 1705</label>
                <p>Les Iroquois demeuroient paisiblement sur leurs nattes<hi rend="sup"><note
                    xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"> [NDA]
                                <hi rend="italic">a</hi><hi rend=""
                                > C’est à dire, demeuroient en paix.</hi></note></hi> à <hi
                        rend="italic">Kataracoui</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6"
                            resp="author" place="margin" n="7"> [NDA] <hi
                                rend="italic">b</hi> C’est
                                le Fort de Frontenac, à environ 80 lieuës de l’Isle de Montreal.
                            </note></hi> avec les Outraouacs, depuis le Traité celebre dont je
                    vous ay parlé dans ma Lettre de 1703<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn7"
                        resp="editor" n="8"> [NDÉ] voir la lettre
                                intitulée « », <hi
                                rend="italic">supra</hi>,<hi rend="italic"> </hi>p. ***</note></hi> que feu M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Chevalier de Caillieres, Gouverneur General de Canada, avoit fait entre toutes
                    les Nations, lorsque les Outraouacs s’estant jettez brusquement sur les
                    Iroquois, en tuèrent quelques-uns, et firent trente prisonniers. Incident
                    fâcheux, embarassant, et d’autant plus difficile, qu’il est arrivé chez
                    Onnuntio<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn8" resp="author" place="margin" n="9"> [NDA] <hi rend="italic">c
                                </hi>C’est à dire dans un lieu appartenant
                                au Gouverneur general des François, dans un lieu qui est aux
                                François.</note></hi> [sic]. Les Outraoüacs, cependant,
                    emmenèrent leurs prisonniers au Détroit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn9"
                        resp="author" place="margin" n="10"> [NDA] <hi
                                rend="italic">d </hi>Lieu
                                d’un Fort et d’un Magasin dépendant des François, situé entre le Lac
                                des Hurons et le Lac Erié. </note></hi>. M<hi rend="sup">r</hi> Tonti qui y
                    commandoit alors, va au devant, parle à l’Outraouac, le reçoit dans le Fort, et
                    luy fait entendre là, qu’il ne sortira point qu’il ne rende l’Iroquois<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"> [NDA] <hi rend="italic">e
                                </hi>On est si accoûtumé icy de voir des
                                Sauvages, qu’on en prend le stile ; on auroit pû dire les
                                Outraoüacs, les Iroquois ; mais le Sauvage se sert ordinairement du
                                singulier.</note></hi>. On traite, on negotie, quelques
                    couvertures<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn11" resp="author" place="margin" n="12"> [NDA] <hi rend="italic">f
                                </hi>Semblables à celles dont on se sert
                                pour les lits. Les Sauvages que nous voyons icy, en sont presque
                                tout couverts.</note></hi> données font la paix, au moins pour
                    un temps, et l’Iroquois pris, est renvoyé libre chez luy. Le bon succès de cette
                    negociation est dû au juste choix qu’a fait M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil,
                    Gouverneur general, de M<hi rend="sup">r</hi> de Louvigny, Major de Quebec, et de M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Vincennes Officier, car les Sauvages, par les bonnes raisons de ces Messieurs,
                    sont descendus icy<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn12" resp="author" place="margin" n="13"> [NDA] <hi rend="italic">g
                                </hi>On dit icy descendre, parce que les
                                grands lacs sont beaucoup plus hauts que l’Isle de Montreal, que
                                Quebec. Le lac Ontario<hi rend="italic"
                                > </hi>au sud duquel sont les cinq Nations
                                Iroquoises, est quatre fois plus élevé que la Montagne de Montreal.
                                [Note : « Otatio » a été corrigé par « Ontario ».]</note></hi> pour demander la paix ; ce
                    qui est un coup d’Etat pour le Pays... Les Sauvages sont fort à ménager en
                    Canada.</p>
    <p>Voicy le détail de l’affaire. Entrés<note xml:id="_ftn13" resp="editor" n="14">
                        Lire « Entrez ».</note> bien, Monsieur, dans le stile vous allés<note
                            xml:id="_ftn14" resp="editor" n="15"> Lire « allez ».</note> devenir Sauvage
                    en lisant cecy. Le stile Sauvage est figuré, concis, coupé, stile qui
                    laisse un peu à deviner.</p>
                <label>Accomodement fait entre les Iroquois et les Outraoüacs en 1705.</label>
    <p>Les Sauvages des deux nations<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn15" resp="author" place="margin"
                            n="16"> [NDA] <hi
                                rend="italic">h </hi>Nations
                                tout-à-fait differentes, car les Iroquois font cinq Nations, et une
                                même langue, à quelques dialectes près, mais les Outraouacs parlent
                                Algonkin, langue distinguée de l’Iroquoise : la langue Algonkine est
                                la plus étenduë, et celle qui est la plus en usage parmi les
                                Sauvages de l’Amerique Septentrionale.</note></hi>, Iroquois,
                    et Outraoüacs, se sont assemblez chez M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreuil,
                    Gouverneur General. C’est le meilleur homme du monde, on voyoit paroistre là des
                    visages de toutes couleurs. Les uns portoient au 1<hi rend="sup">e</hi> et 4<hi
                        rend="sup">e</hi> de gueule, au 2<hi rend="sup">e</hi> et 3<hi rend="sup"
                        >e</hi> d’azur. Les autres avoient seulement le nez teint en rouge, mais du
                    plus beau rouge, les yeux noircis, avec de la mine de plomb, les cheveux coupés
                    sur la teste jusqu’à la hauteur d’un pouce, frotés et imbibés de <hi
                        rend="italic">Matachas</hi> (de rouge) et de graisse de Loup-Marin ; le tour
                    (les cheveux) semé d’un duvet d’Outarde ou de Canard. Pour pendans
                    d’oreille, de petites peaux blanches de Lievre<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn16" resp="author" place="margin" n="17"> [NDA]
                                <hi rend="italic">i </hi>Les Lievres icy sont blancs en
                            hiver.</note></hi>.</p>
                <p>Le corps de M<hi rend="sup">rs</hi> les Sauvages estoit presque nud, et marqué de cent Jeroglifes
                    differens, de serpens, d’Ours, de Cochons, de Rats, de Corbeaux, de Poux, etc.
                    Des cornes de Chevreuil en teste, chacun un Collier, fait de dents et d’ongles
                    de Loups-Cervier... Cela auroit esté fort joli à voir en Carnaval à
                    Versailles.</p>
                <p>Entre les chefs des Sauvages Outraoüacs, et Iroquois les plus considerables
                    estoient <hi rend="italic">Agoïander </hi>du Saut au Recolet<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn17" resp="author" place="margin" n="18"> [NDA]
                                <hi rend="italic">k </hi>Ce lieu s’appelle à present Lorete ; c’est une
                                Mission sauvage, gouvernée par Messieurs de
                        S. Sulpice.</note></hi>, <hi rend="italic">la grande Cadenete, la Queüe
                        de Cochon.</hi></p>
                <p>Du costé des Iroquois, parut avec éclat celuy qui a relevé le nom de <hi
                        rend="italic">la Grangula</hi> la grande Gueule ; <hi rend="italic">la
                        Chaudiere noire</hi>, etc.</p>
                <p>Vous sçavez que la grande Gueule estoit fort connuë, il y a plus de vingt ans,
                    dans le temps que M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre avoit le Gouvernement de la Nouvelle France. </p>
                <speaker>Premiere parole des Iroquois</speaker>
                <p>Les Iroquois sont entrez les premiers dans la Salle de l’Audience, et ont pleuré
                    en chantant : « An Hi, An Hi, O Manes de ma grande Mere ! O Esprit des Chefs,
                    venez pleurer...An Hi, mon oncle le Soleil...tu es tout rouge...et tu es tout
                    noir...An Hi, An Hi. J’ay le gosier bouché de douleur, les yeux fermez de
                    larmes, de la bile amere dans l’estomac, les bras salis de sang...An Hi An
                    Hi... » Ce chef des Iroquois, après avoir ainsi pleuré, salüa Onnontio, et
                    dit : « Mon Pere, tu es blessé à mort. J’estois dans ton coeur. Tu es donc
                    blessé à mort. »<hi rend="italic"> </hi>Icy l’Iroquois se tut tout à coup, on
                    interpreta sa parole et on l’ecrivit.</p>
                <speaker>Seconde parole.</speaker>
                <p>« Mon Pere je demeurois sur ta natte<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn18"
                    resp="author" place="margin" n="19"> [NDA] <hi
                                rend="italic">l </hi>Natte
                                pour maison, le stile Sauvage est figuré.</note></hi> à
                    Kataracoüi, mais on a sali ta natte de mon sang et gaté ta maison<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn19" resp="author" place="margin" n="20">
                                [NDA] <hi rend="italic">m </hi>Kataracoui et le Fort Frontenac est la même
                                chose ; c’est un Fort de François à la rive droite du Lac Antario.
                                Antario signifie, beau Lac.</note></hi> ». L’interprette
                    expliqua, et tout fut écrit.</p>
                <speaker>Troisième parole.</speaker>
                <p>Icy le Sauvage s’avança et garda un profond silence pendant quelques momens.
                    Ensuite il ouvrit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn20" resp="author" place="margin" n="21"> [NDA] <hi rend="italic">n
                                </hi>Vous voyez que je me sers du stile
                                Sauvage, ouvrir la bouche, pour dire, parler. S’il estoit permis de
                                mêler le sacré avec le prophane, je dirois que les Evangelistes se
                                sont servis de cette expression dans le Nouveau Testament.
                            </note></hi> la bouche, et dit : « Mon Pere, souviens toy que feu
                    Onnontio<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn21" resp="author" place="margin" n="22"> [NDA] <hi rend="italic">o
                                </hi>Feu M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres,
                                frere du Secretaires du Cabinet, Plenipotentiaire à
                            Riswick.</note></hi>, dont tu releves le nom, planta l’arbre
                    de la paix si haut qu’on le voyoit de tout côté<hi rend="italic">.</hi> » En cet
                    endroit, un grand silence... « Toutes les nations<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn22" resp="author" place="margin" n="23"> [NDA]
                                <hi rend="italic">p </hi>Plusieurs Nations sauvages, Iroquois et
                                autres.</note></hi> mirent la main à cet arbre pour
                    l’apuyer... » Le Chef des Iroquois se tut ici... « Onnontio fit croistre ses
                    racines jusque chez toutes les nations<hi rend="italic">.</hi> » Profond silence
                    ici... « Onnontio prit toutes les haches, et les enterra dans un creux afin
                    qu’on ne coupa pas ses racines. Il fit passer une Riviere sur ce creux... »
                    Le Sauvage s’aresta tout court en cet endroit. « Onnontio<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn23" resp="author" place="margin" n="24">
                                [NDA] <hi rend="italic">q </hi>La Nation des Outraouacs.</note></hi>,
                    une nation a retiré sa Hache<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn24" resp="author" place="margin"
                            n="25"> [NDA] <hi
                                rend="italic">r </hi>Retirer
                                ou déterrer la Hache ; c’est declarer la guerre.</note></hi>,
                    coupé sa racine, retiré sa main, l’arbre fletrit de ce côté là. C’est
                    l’Outraoüacs... tu as dit que tu fraperois celuy qui gâteroit l’arbre. »</p>
                <speaker>Premiere parole des Outraoüacs.</speaker>
                <p>Les Outraoüacs estant arrivez fort heureusement avec leurs Chefs, le pesant
                    Sauvage Outraoüacs, gros et grand, et bien taillé, avec Copanissé,
                    autrement dit <hi rend="italic">le Brochet</hi>, commencerent la seconde
                    sceance, c’étoient les accusez. Ces Chefs fumerent d’abord, et la fumée estoit
                    si épaisse, que les tenebres d’Egipte ne l’estoient gueres davantage. Un d’eux
                    parla ainsi. </p>
    <p>« Je pleure mon esprit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn25" resp="author" place="margin" n="26"
                                > [NDA] <hi
                                rend="italic">s </hi>Les
                                Sauvages disent communément qu’ils n’ont point d’esprit, lorsqu’ils
                                font mal.</note></hi> que j’ay perdu... »<hi rend="italic"
                    > </hi>Ce Chef se tut icy tout d’un coup... « Je pleure mes anciens Chefs qui le
                    gouvernoient... » Ce chef se tut icy tout d’un coup... « Je pleure mes anciens
                    Chefs qui le gouvernoient... » En cet endroit l’Outraoüac demeura en silence...
                    « Je pleure mes Neveux, qui ont manqué aux ordres d’Onnontio, et manqué contre
                    mes freres les Iroquois<hi rend="italic">.</hi> »<hi rend="italic"> </hi>Des
                    paroles, Copanissé vint aux effets, il roula au milieu de la salle des
                    Ambassadeurs, bon nombre de paquets de Castors<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn26" resp="author" place="margin" n="27"> [NDA]
                                <hi rend="italic">t </hi>C’est ce qu’on appelle Castor gras, c’est le
                                meilleur, les Sauvages s’en servent comme d’habits, et aussi de
                                couvertures pour se coucher.</note></hi>, de Robes, pour
                    refaire l’esprit d’Onnontio, le pria de redresser les affaires courbées<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn27" resp="author" place="margin" n="28"> [NDA] *<hi rend="italic"
                                > </hi>Figure sauvage.</note></hi>,
                    et d’estre son Mediateur envers l’Iroquois. Onnontio prit, ou interpreta, et le
                    Secretaire mit tout sur le papier.</p>
                <stage>Icy se fit une pause.</stage>
                <p>Onnotio dit à l’Outraoüac, qu’il luy parleroit, lors qu’il auroit fait entendre
                    sa voix à l’Iroquois, puis il dit à l’Iroquois : « Mon fils<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn28" resp="author" place="margin" n="29"> [NDA]
                                <hi rend="italic">u </hi>Onnuntio, qui est M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil,
                                se sert du stile sauvage pour se faire entendre, et
                            agréer.</note></hi> le Midy, c’est le Sononthoüan, mon fils le
                    grand Calumet<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn29" resp="author" place="margin" n="30"> [NDA] * Calumet signifie
                        pipe.</note></hi>, c’est Goïogoüen, mon fils le porte-nom[<hi
                            rend="sup"><note xml:id="_ftn30" resp="author" place="margin" n="31"> [NDA] <hi rend="italic">x
                                </hi>Aux Chefs et aux autres Iroquois qui
                                estoient là.</note></hi>] ou Enseigne, c’est Onnonthagué voilà
                    l’Outraoüac qui pleure sa faute. Il me prie de te porter sa voix, je l’ay
                    fait venir par mon authorité, je l’obligeray à te satisfaire, je le corrigeray ;
                    écoute et parle paisiblement. » </p>
                <p>L’Interprete Iroquois redit les paroles d’Onnontio aux Deputez des Iroquois.
                    Onnontio dit à l’Outraoüac, « parle à l’Iroquois, il écoute... » Alors
                    l’Outraoüac jetta à l’Iroquois trois paquets de Castor<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn31" resp="author" place="margin" n="32"> [NDA]
                                <hi rend="italic">y </hi>Maniere efficace d’appaiser les gens et de les
                                persuader.</note></hi>, pour les trois Cabanes<hi rend="sup"
                                    ><note xml:id="_ftn32" resp="author" place="margin" n="33">
                                [NDA] <hi rend="italic">z </hi>C’est à dire pour les trois Nations Iroquoises
                                alliées des François ; les Sononthouans, les Goïogoüins, et les
                                Ononthagues.</note></hi> ou Nations, et un autre sur le
                    corps des morts ; c’est sur le corps des Iroquois tuez par les Outraoüacs. Ce
                    discours fut interpreté, et on écrivit.</p>
                <speaker>Seconde parole des Outraoüacs</speaker>
                <p>L’Outraoüac reprit ensuite la parole, et dit : « Mon frere l’Iroquois, tu as le
                    gosier bouché, voilà un Julep pour le déboucher... » Là dessus il jetta un
                    Collier<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn33" resp="author" place="margin" n="34"> [NDA] &amp; Je vous ay marqué l’an passé ce
                                que c’estoit que ces Colliers.</note></hi> de Porcelaine... on
                    expliqua et on écrivit... Le Sauvage poursuivit : « Mon Pere, tu as les yeux
                    bouchés de larmes, voilà pour les essuyer » ; sur cela, il jetta un second
                    Collier : l’Interprete tourna en François, et la chose fut écrite. </p>
                <p>L’Outraoüacs continua : « Mon frere, tu as de la bile amere, voilà une douce
                    medecine pour faire vomir ta bile, et t’adoucir le coeur. »<hi rend="italic"
                    > </hi>À ces mots, le Sauvage jetta au milieu de la Salle un troisième Collier,
                    et parla ainsi à l’Iroquois. </p>
                <p>« Tu es Sali, voilà pour te laver... » Autre Collier jetté pour couvrir le
                    mort<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn34" resp="author" place="margin" n="35"> [NDA] <hi rend="italic">a
                                </hi>Stile sauvage, le singulier pour le
                                pluriel, car il y en avoit eu plusieurs de tuez par les
                                Outraouacs.</note></hi>... et afin qu’il ne paroisse
                    plus<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn35" resp="author" place="margin" n="36"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >b</hi> Afin qu’il n’en fust plus
                                parlé.</note></hi>, voilà un Collier<hi rend="sup"><note
                                    xml:id="_ftn36" resp="author" place="margin" n="37"> [NDA]
                                <hi rend="italic">c </hi>Les Sauvages appaisent ainsi les Manes des
                                deffunts.</note></hi> pour les parens du mort. </p>
                <speaker>Troisième parole des Sauvages, Iroquois, et Outraoüacs, et derniere
                    Seance.</speaker>
                <p>L’Iroquois dit à l’Outraouac : « Tu es menteur, tu es un fourbe, et tu
                    recommenceras tes trahisons au sortir d’icy. »<hi rend="italic"> </hi>Cela fut
                    aussi-tost écrit... Pour finir l’affaire, Onnontio demanda aux Chefs des Nations
                    Iroquoises, les réparations qu’ils souhaittoient. </p>
                <speaker>Premiere Demande des Iroquois</speaker>
    <p>« Je veux des Esclaves<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn37" resp="author" place="margin" n="38"
                                > [NDA] <hi
                                rend="italic">d </hi>C’est à
                                dire, des Esclaves Outraouacs, en place des Iroquois
                            tuez.</note></hi> pour les morts, et que l’Outraouac aille à la
        guerre chez les Sioux<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn38" resp="author" place="margin" n="39"
                                > [NDA] <hi
                                rend="italic">e </hi><hi rend=""
                                >Sauvages aux environs de la source du Misissipi. Il y a les sioux
                                de l’Est, et ceux de l’Ouest.</hi></note></hi> ». Le Secretaire
                    d’Onnontio écrivit, après que l’Interprete eut expliqué. </p>
                <speaker>Seconde Demande</speaker>
                <p>« Je demande à Onnontio, qu’il châtie l’Outraouac, et qu’il le contraigne de
                    répondre, qu’il obéïra à sa voix. »</p>
                <p>Enfin le Chef Iroquois dit avec fermeté au milieu de l’Assemblée : « Je ne
                    réponds pas de moy, Iroquois, je porteray les Colliers et les Presens aux
                    Anciens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn39" resp="author" place="margin" n="40"> [NDA] <hi rend="italic">f
                                </hi>Les Anciens sont fort respectez chez
                                les Sauvages.</note></hi> et on en deliberera chez les Chef des
                    Nations<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn40" resp="author" place="margin" n="41"> [NDA] <hi rend="italic">g
                                </hi>Ce sont les trois Nations Iroquoises
                                alliées des François.</note></hi>. »</p>
                <stage>Onnontio conclut, et dit à l’Iroquois.</stage>
                <p>Premierement.</p>
                <p>« Tu vois que je suis prest de châtier l’Outraouac<hi rend="italic">.</hi> »<hi
                        rend="italic"> </hi></p>
                <p>Secondement.</p>
                <p>« Que l’Outraouac ayant peur s’est humilié. »<hi rend="italic"> </hi></p>
                <p>Troisièmement.</p>
                <p>« Tu vois que j’ay fait rendre les prisonniers que l’Outraouac avoit fait. »</p>
                <p>Quatriémement.</p>
                <p>« Que l’Outraouac devoit estre imité par l’Iroquois, et qu’il falloit
                    pardonner. »</p>
                <p>Cinquièment.</p>
                <p>« Que j’ay pris le parti de toy, Iroquois. » </p>
                <p>Sixièmement.</p>
                <p>« Que c’estoit sa premiere faute. »</p>
                <p rend="">Septièmement.</p>
                <p>« Qu’on ne tüe pas les enfans (Onnontio est le pere commun de tous les
                    Sauvages nos Alliez) mais qu’on les corrige, et qu’ensuite on leur
                    pardonne. »</p>
                <p>Onnontio après cela, se tournant du costé de l’Outraouac, luy dit, « tu estois
                    yvre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn41" resp="author" place="margin" n="42"> [NDA] <hi rend="italic">h
                                </hi>C’est à dire, insensé, chez les
                                Sauvages, selon le genïe de leur langue.</note></hi>, tu
                    n’avois pas d’esprit quand tu as fait cela à Kataracoui. L’Arbre de la paix
                    ayant esté touché et appuyé par la main, l’ayant vû planter, ayant vû enterrer
                    la Hache... l’Iroquois devroit avoir ravagé ta Cabane<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn42" resp="author" place="margin" n="43"> [NDA]
                                <hi rend="italic">i </hi>Onnontio se sert du stile sauvage, cela est
                                prudent. Cabane, est pris pour Nation ou Village. Un Village fait
                                assez souvent une Nation, comme il paroist chez les Iroquois.
                                [Note : « le Iroquois » a été corrigé par « les
                                Iroquois ».]</note></hi>, et
                    mangé ton Village... Il... etc. »</p>
                <p>Mais Onnontio s’appaisa, et comme il est clement, il leur pardonna, deffendant
                    cependant à l’Outraouac, de retomber desormais en semblable faute, et le
                    chargeant de remplacer les Iroquois tuez, par des Esclaves.</p>
                <p>« Allons », ajouta Onnontio, « que l’Iroquois et l’Outraouac, fument également au
                    même Calumet<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn43" resp="author" place="margin" n="44"> [NDA] <hi rend="italic">k
                                </hi>Calumet ou Pipe, signe de paix. C’est
                                le Calumet de paix. J’ay marqué dans quelques-unes de mes Lettres,
                                ce que c’estoit que Calumet de paix.</note></hi>, buvez dans le
                    même Gobelet... » À ces ordres, on apporte des seaux de Bierre, on fume dans le
                    grand Calumet de paix. Onnontio l’alluma de sa bouche Royale, et tous
                    fumerent... Deux puissans Boeufs furent mis dans la Chaudiere<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn44" resp="author" place="margin" n="45">
                                [NDA] <hi rend="italic">l </hi>Je vous ay dit autrefois ce que c’estoit que
                                faire chaudiere, chez les Sauvages.</note></hi> (je ne scay
                    [où] on vuida ces animaux) le Festin fut long, et les adieux se firent en
                    chantant. « Hé, He, vive les hommes de la Guerre. » Ces Hé, Hé, des Fendeurs de
                    bois dont je vous ay tant parlé dans mes Lettres des années dernières<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn45" resp="editor" n="46"> [NDÉ] Voir la lettre « », <hi rend="italic"
                                >supra</hi>,<hi
                                rend="italic"> </hi>p.
                                ***</note></hi>. </p>
    <p>Tous les Canadiens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn46" resp="author" place="margin" n="47"
                                > [NDA] <hi
                                rend="italic">m </hi>Sont
                                les François nés en Canada, ou les François qui y sont depuis
                                plusieurs années.</note></hi> qui estoient depuis plusieurs
                    années aux Outraouacs, Miamis, Ilinois, etc. descendirent à Montreal en
                    Septembre. Ils estoient quatre en chaque Canot, tous chargés<note
                        xml:id="_ftn47" resp="editor" n="48"> « chargé » a été corrigé par
                        « chargés ».</note> de Pelleterie de toutes sortes. Les Sauvages ont retenu
                    chez eux (on l’a bien voulu) comme pour assurance ou Ostages quatre de ces
                    Canadiens : ce sera un témoignage que les François n’abandonnent pas<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn48" resp="author" place="margin" n="49"> [NDA] <hi rend="italic">n
                                </hi>M<hi rend="sup">r</hi> Junquieres Capitaine des Gardes de
                                feu M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres est toûjours chez les Iroquois pour negocier
                                avec eux et les tenir en paix.</note></hi> ces Sauvages. </p>
    <p>Missilimakina<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn49" resp="author" place="margin" n="50"> [NDA] <hi rend="italic">o
                                </hi>Est à 30 lieuës d’icy. C’est une Isle
                                qui est a l’endroit où le Lac des Hurons se jette dans le Lac des
                                Ilinois. </note></hi> n’est plus, c’est-à-dire, <hi
                        rend="italic">la Mission, les Forts, et Magasin</hi>. Les Sauvages qui
                    s’estoient habitué là depuis long-temps, ont quitté ce lieu avec deux Jesuites,
                    dont le plus renommé est le Pere Carheil, Saint Missionaire, habile homme. Il
                    estoit là depuis vingt ans. Les bons Peres sont descendus icy. C’est la
                    proximité du Détroit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn50" resp="author" place="margin" n="51"> [NDA] <hi rend="italic">p
                                </hi>Entre le Lac Erié et le Lac Huron.
                                Lieu d’un Fort et d’un Magasin.</note></hi>, et la demeure des
                    Canadiens, coureurs de bois, dont plusieurs se débauchoient avec les
                    Sauvages de cette Habitation, qui sont cause de cette destruction.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe-Cadillac, Capitaine, a le Détroit dont on vient de parler, à sa
                    possession. On luy a donné permission d’y mener deux cens hommes, Soldats ou
                    Canadiens ; il est à present le Gouverneur, et Seigneur de ce Poste. </p>
                <p>Un Parti de Sauvages, nos Alliez, vient de se mettre en marche pour aller<hi
                    rend="sup"><note xml:id="_ftn51" resp="author" place="margin" n="52"> [NDA] <hi rend="italic">q
                                </hi>Expression
                        Canadienne.</note></hi> aux Anglois. Ces gens-cy sont alertes, et comme
                    les Anglois sont de vrais ventres de Biere, ils ont bien de la peine à
                    s’échaper de leurs mains, tant pis pour les Anglois.</p>
                <p>Des Sauvages de la Nation des Nepissiriniens, sont descendus des Lacs pour
                    s’habituer dans l’Isle, ou proche<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn52"
                        resp="author" place="margin" n="53"> [NDA] <hi
                                rend="italic">r</hi> Ils
                                sont actuellement auprès du Lac des deux Montagnes, proche le bout
                                de cet Isle.</note></hi> l’Isle de Montreal. M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur
                    General, le Marquis de Vaudreuil, leur a offert la Terre<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn53" resp="author" place="margin" n="54"> [NDA]
                                <hi rend="italic">s </hi>Terre dans l’Isle de
                        Montreal.</note></hi>, et M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay, Saint Prestre de S. Sulpice,
                    qui est dans cette Isle, à la pointe qui est voisine du Lac des deux
                    Montagnes, s’est offert à estre leur Missionaire. Je ne sçay si vous n’avez
                    point connu ce M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay à la Cour, il estoit Gentilhomme chez le Roy ; il a
                    quitté le monde, s’est fait Ecclesiastique, et s’est consacré entierement au
                    Canada, mais particulierement à la Mission des Algonkins, Nation Sauvage la plus
                    connüe dans ce pays-cy par la Langue.</p>
                <p>On écrit de Misissipi, qu’on y attend M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longueuil qui est icy ; il
                    est frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Yberville, que l’on peut appeller un second Jean
                    Barth. Je suis, M<hi rend="sup">r</hi> vostre, etc.</p>
            </div>
