<div type="article" xml:id="1706-11b_146" resp="CRSH">
            <head>« Lettre curieuse touchant Monsieur l’Evesque de Quebec, prisonnier en
                Angleterre »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1706,
                146-158</bibl>
            <p>Depuis que Monsieur l’Evesque de Quebec a esté pris en allant en Canada, et mené en
                Angleterre, les nouvelles publiques ont si souvent parlé de sa mort, et l’ont
                si souvent ressuscité, qu’il a esté impossible depuis long-temps de sçavoir la
                vérité des bruits qui ont couru<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « courus » a
                    été corrigé par « couru ».</note>. C’est ce qui m’oblige de vous envoyer ce qui
                est tombé entre mes mains sur ce sujet.</p>
    <quote>
            <label>REPONSE CURIEUSE D’UN ABBÉ FRANÇOIS FAIT PRISONNIER EN ANGLETERRE, EN ALLANT EN
                CANADA AVEC M<hi rend="sup">r</hi> L’EVEQUE DE QUEBEC, Le 13 Juillet 1704 à une
                Lettre écrite de Paris le 2<hi rend="sup">e</hi> Octobre 1706 par laquelle on luy
                demandoit s’il étoit vray que M<hi rend="sup">r </hi>l’Evêque de Quebec étoit mort
                en Angleterre, ainsi que le bruit en avoit couru en France.</label>
            <label>A Peterfiel ce 2 Novembre 1706.</label>
            <p>Pour répondre, M<hi rend="sup">r</hi>, à la
                demande que vous me faites de l’état present de Monsieur l’Evêque de Quebec.
                Je dois vous dire qu’il n’est pas mort, ainsi que le bruit en a couru ; mais il est
                vray qu’il est toûjours malade, et que le mauvais air que nous respirons, peut à
                tous momens estre cause de sa mort, à laquelle les besoins que nous souffrons
                peuvent beaucoup contribuer ; et puisque sa famille en veut sçavoir des nouvelles
                certaines, et le détail des avantures de nôtre voyage de la Rochelle en Angleterre,
                vous luy pouvez, M<hi rend="sup">r</hi>, faire part du recit suivant qui est fidelle et sincere. 
                Monsieur l’Evêque de Quebec accompagné de 17 Missionnaires qu’il conduisoit dans son
                Diocese, et dont j’ay l’honneur d’être du nombre, arriva de Paris à la Rochelle le
                24 Juin 1704 où il s’occupa à regler ses affaires particulières, et à visiter les
                Hôpitaux et les prisonniers, jusqu’au 13 Juillet 1704 que nous nous embarquâmes, que
                nous levâmes l’anchre, et fîmes voile pour le Canada le 14 dudit mois, avec assez de
                bonheur dans les commencemens, mais dans la suite nous eûmes le malheur de nous voir
                environnez de 100 Vaisseaux Marchands ennemis, et rudement battus par
                4 Vaisseaux de guerre, qui malgré la vigoureuse défense que nos Armateurs firent
                pendant douze heures, criblerent nos voiles, rompirent nos cordages, et nous mirent
                hors d’état de nous défendre plus long-tems. Ils nous sommerent de nous rendre au
                milieu d’une sombre nuit, qui cependant étoit fort claire à cause du grand nombre de
                flambeaux que les ennemis avoient allumez pour éclairer leur pillage, et pour nous
                dépoüiller ; de maniere qu’ils prirent generalement tout ce que nous avions, 
                jugez de la desolation extrême où nous nous trouvâmes ; Monsieur de Quebec qui avoit
                pris d’avance les revenus de trois années de son Abbaye pour ses Missions, et pour
                ses Hôpitaux, se vit tout d’un coup dépoüillé de tout, et nous aussi du peu que nous
                avions pû amasser en France, par des gens que leur religion rend impitoyable au
                Clergé, dont nous n’entendions point le langage, et que nous ne pouvions exciter à
                compassion, parce qu’ils n’entendoient pas le nôtre. Ce fâcheux accident ne fut
                qu’un leger commencement de la continuation de nos malheurs, puisque nous
                fûmes privez assez long-temps des aliments necessaires à la vie dans les Vaisseaux
                ennemis, où nous fûmes renfermez, et ceux qu’on nous donna ensuite n’étant que des
                restes corrompus d’une longue navigation, puisqu’ils venoient des Indes
                Occidentales, estoient plus propres à nous faire mourir qu’à nous conserver le peu
                de vie qui nous restoit, car nous n’avions que du biscuit poury au lieu de pain, que
                de l’eau infectée et pleine de vers pour boisson, que de méchantes voiles pour lits,
                et des boulets de canons pour reposer nos têtes ; et de tout cela nous
                n’avions pas encore la moitié de ce qui nous estoit necessaire pour rassasier la
                faim et la soif qui nous faisoient languir. Ne trouvant point de consolation parmy
                les hommes, nous ne la cherchions uniquement qu’en Dieu, qui continua de nous
                conserver le reste de vie qu’il nous avoit laissé dans les dangers où nous aurions
                dû la perdre, et nous fit aborder heureusement à Rochester le premier jour de
                Septembre, où nous fûmes reçus sur le Port par la Garnison et par les habitans, tant
                hommes que femmes, qui nous devoroient des yeux, et particulièrement un Pere
                Recolet dont ils n’étoient pas accoutumez de voir le vêtement. Nous fûmes conduits
                et environnez de soldats et du peuple, dans une grand’salle où le Commissaire fit
                écrire nos noms. Nous demeurâmes seize jours dans une Auberge, aux portes de
                laquelle il y eut pendant tout ce temps, sept Sentinelles qui étoient relevées de
                deux heures en deux heures, tant la nuit que le jour. Comme l’on donnoit de l’argent
                aux soldats pour nous voir, ils ne s’ennuyoient pas de nous garder, et de nous
                montrer. Le 17<hi rend="sup">e</hi> jour on nous envoya à Farneham où Monsieur de
                Quebec fut contraint de payer 800 livres de loüage de sa maison ; et il nous survint
                malheureusement un accident fort fâcheux pour toute nôtre troupe, car un
                Ecclesiastique Savoyard ayant manqué de nourriture dans le Vaisseau des ennemis, et
                en ayant esté maltraité, perdit entierement l’esprit par une espece d’épuisement. Le
                Pape informé de tous nos malheurs, eut la bonté de nous faire écrire deux Brefs fort
                consolans, par son Eminence Monsieur le Cardinal Paulucci ; et comme on
                apprehenda qu’un plus long séjour à Farneham, ne nous donnât lieu d’attirer
                plusieurs Protestans dans nôtre party, l’on nous transfera le mois dernier à
                Peterfiel. Ce changement de lieu aussi incommode que le premier, nous est fort
                indifferent, puisque nous avons le bonheur d’y trouver Dieu comme par tout ailleurs,
                qui est nôtre unique Consolateur, et qui nous tient lieu de tout, en nous soumettant
                à sa divine Providence pour tous les évenenens exterieurs, et à la grace pour
                l’interieur ; toûjours également contens de mourir ou de vivre pourvû que ce
                soit dans son saint amour ; priez-le, M<hi rend="sup">r</hi> qu’il établisse et
                confirme dans cette sainte disposition, vôtre tres-humble, etc.</p>
        </quote>
        </div>