<div type="article" xml:id="1706-12_183" resp="CRSH">
            <head>« Détail de la course faite par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier des Augiers » </head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1706,
                p. 183-196. </bibl>
            <p>Comme il n’a point encore paru de détail de la course de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier des Augiers,
                ni des prises faites par ce Chevalier, je crois vous faire plaisir en vous envoyant
                un journal de son voyage. Il est d’un Officier de la mesme Escadre, qui a mis la
                main à la plume pour y travailler si-tost après son arrivée à Brest.</p>
    <quote>
            <p>L’Escadre de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier des Augiers, composée de deux vaisseaux de 60 à
                70 canons, l’Elisabeth et l’Achille ; le Griffon, fregate de 44 et la Nayade de 18
                partit de Brest le septième Mars de la presente année, et par un vent tres-favorable
                arriva au Cap Vert le 24 du mesme mois. Les Negres qui habitent cette Coste étoient
                alors en guerre avec la Colonie que nous avons en l’Isle de Gorée, ce qui nous
                empeschoit d’avoir d’eux des rafraichissemens dont nous avions grand besoin, à cause
                que nous avions esté long-temps sans en pouvoir faire. Je ne puis bien vous
                expliquer le sujet de cette guerre ; je vous dirray seulement que M<hi rend="sup">r</hi> des
                Augers trouva le moyen de faire la paix avec ces Negres, par l’entremise de son
                neveu, et moyennant quelques pots d’eau-de-vie. Après cela nous achetâmes d’eux des
                rafraîchissemens, et après avoir fait de l’eau nous mîmes à la voile le trente Mars
                pour faire route vers l’Isle de sainte Helene. Le treizieme Avril par premier degré
                50 minutes de latitude Nord, et 358 degrez de longitude, nous nous battîmes contre
                trois Hollandois que nous avions vûs la veille pendant tout le jour. Après
                cinq heures de combat au canon et à la mousqueterie, M<hi rend="sup">r</hi> des Augiers ayant coupé tout
                le mast de celuy contre lequel il se battoit, luy ayant tué soixante hommes et
                blessé un plus grand nombre, l’obligea à se rendre. Ce navire s’appelloit le
                Rochetet : incontinent après sa réduction j’allay pour prendre connoissance de cette
                prise, sur laquelle il y avoit six caisses, chacune contenant quarente-sept lingots
                d’argent, pesant chacun huit marcs : et vingt-quatre autres caisses pleines
                d’escalins d’Hollande, faisant en tout la somme de deux cens mille livres ou
                florins d’Hollande ; mais cet argent est mauvais, et ne sera pas vendu ce prix-là.
                M<hi rend="sup">r</hi> de Luppé qui commandoit l’Achille, prit aussi le sien, sur lequel il y avoit
                quatre mille Bajoires ou écus de Flandre en deux caisses, et environ soixante mille
                livres dans huit autres caisses. Nous passames tout cet argent sur nos vaisseaux.
                Quant au troisième qui s’estoit battu avec le Griffon, il se sauva la nuit, après
                avoir mis en fort mauvais état ce dernier vaisseau, dont le Capitaine appellé
                M<hi rend="sup">r</hi> de Fondelin reçût un coup de mousquet dans la poitrine. Après cet expedition
                voulant continuer nostre projet, nous brulâmes la prise le Rochetet, qui estoit hors
                d’état de naviger. Nous envoyames à la Martinique sous l’escorte du Griffon
                l’Assendelf, prise de M<hi rend="sup">r</hi> de Luppé, pour y estre venduë. On équipa cette prise de
                gens que nous avions sur la petite fregate la Nayade, que nous donnâmes aux
                Hollandois pour s’en retourner en Europe, où ils promirent de la renvoyer dans un
                port de France, ce qu’ils n’ont pas encore fait. Le dix-septième Avril, après
                avoir congedié les Hollandois et laissé le Griffon avec l’Assendelf qui se mettoient
                en estat d’aller aux Isles, les deux vaisseaux l’Elisabeth et l’Achille
                poursuivirent leur route pour sainte Helene. En chemin faisant par la hauteur de
                33 degrez ½ de latitude Sud et 17 degrez 40 minutes de longitude, nous essuyâmes un
                grain si furieux, que dans l’Elisabeth nostre grand mast de hune et nostre grande
                vergue casserent. L’Achille y perdit ses deux huniers qui furent déchirez et
                emportez à la mer. </p>
            <p>Le 9 Juin nous vimes l’Isle de Sainte Helene au vent de laquelle nous croisames
                jusqu’au 12 que nous primes le party de voir s’il n’y auroit point de bastiment dans
                la Rade. Nous y allames avec Pavillon Hollandois afin que l’on ne nous envoyast
                point de Chaloupes qui auroient pu nous faire reconnoistre. Quand nous fumes
                vis-à-vis de la premiere Ance et du premier Fort, il nous tira un coup de canon.
                Alors nous amenames la flamme Hollandoise, et nous saluames le Fort de cinq coups de
                canon ; cela ne luy fit pourtant pas tout à fait croire que nous fussions
                Hollandois, car on nous cria plusieurs fois de ce Fort que « nous ne l’étions pas »
                : Nous ne repondismes rien. Nous passames ensuite aussi heureusement le second Fort,
                et sous le troisième ou dernier, nous vimes deux Vaisseaux que nous primes sans
                beaucoup de resistance, parce qu’ils ne nous connurent pour ennemis que dans le
                moment que nous les abordames. Le Fort qui nous vit alors hisser Pavillon François
                et faire une décharge sur ces Navires nous tira du canon, mais nous les emmenames
                malgré luy, et après avoir coupé le Cable de nos prises nous nous tirames fort
                viste de dessous son feu. La prise de M<hi rend="sup">r</hi> des Augiers appellée la Reine de Londres,
                est de trente canons, celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Luppé apellée le Douvre est de 20. Il y avoit
                dans la grande prise 24 paquets de diamans, achetez dans les Indes cent cinquante
                mille livres, et pour trois cens vingt mille livres de carguaison en grosse toile de
                cotton, salpetre et bois rouge ; elle venoit de Madray. La petite prise n’étoit
                chargée que de cent cinquante tonneaux de poivre, de salpetre et de bois rouge,
                qu’elle avoit pris à Sumatra. Après avoir fait nos prises et reconnu l’Isle de
                l’Ascension, pressez de faire de l’eau et du bois, nous allâmes à Fernandez, Isle
                deserte, à quatre degrez sud de la ligne, et par les trois cens cinquante-un et demi
                de longitude. Elle a autrefois esté habitée par les Portugais qui l’ont abandonnée à
                cause des Forbans qui les y venoient piller. Nous y moüillâmes le 30 Juin, et nous
                mîmes à terre plusieurs Scorbutiques qui ne s’y rétablirent pas pendant le temps que
                nous y restâmes. Nous chassâmes beaucoup dans cette Isle ou nous tuâmes un grand
                nombre de Tourterelles, quelques mauvais Oiseaux de mer et des Chats noirs ;
                mais nous ne tuâmes point de Cabrils, quoy qu’il y en ait une quantité prodigieuse
                qui se tiennent dans des endroits inaccessibles de ces Montagnes escarpées.</p>
            <p>Le 13 Juillet nous quittâmes cette Isle, et fîmes nostre route pour la Grenade, où
                nous moüillâmes le 9 Aoust. Nous y trouvâmes trois Corsaires de S. Malo qui y
                carénoient, et qui n’ayant encore fait aucune prise, alloient faire leur route du
                costé de Carthagene et de Portobelo. Le Griffon y étoit aussi moüillé ; il nous
                y attendoit depuis dix jours, parce que M<hi rend="sup">r</hi> des Augiers luy avoit donné
                rendez-vous à cette Isle, lors qu’il l’envoya à la Martinique, où il nous aprit
                qu’il avoit conduit une autre prise de dix mille écus, appellée le Leyton de vingt
                canons. Le 25 Aoust je partis dans le Griffon pour aller chercher, à la Martinique,
                des vins et des farines pour nos malades de scorbut, qui étoient en grand nombre, et
                des agrez pour l’Escadre et pour les prises. Je partis de cette Isle le 5 Septembre,
                et le 7 du mesme mois j’arrivay à la Grenade, où je trouvay que la peste
                s’étoit déjà mise dans nos Equipages. Le neveu de M<hi rend="sup">r</hi> des Augiers mourut de cette
                maladie. Le 11 et le 12 nous mîmes à la voile pour retourner en France. Nous
                debouquâmes entre la Negade et la Sombrere, sans toucher à aucune Isle. Depuis
                nostre départ de la Grenade nous avons presque toujours remorqué nos prises qui
                entrerent dans ce Port le 4 du mois passé, après un fort mauvais temps et beaucoup
                de traverse dans le retour.</p>
        </quote>

        </div>
