<div type="article" xml:id="1706-04a_217" resp="CRSH">
                <head>« Morts des Gouverneurs de l’Acadie, de S. Domingue, et des Isles de
                    Cayenne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1706, p. 217-226.</bibl>
                <p>Messire Jacques François du Bouroüillan, Chevalier de 1’Ordre Militaire de
                    S. Loüis, Gouverneur de la Province de l’Acadie, dans la nouvelle France,
                    cy-devant Gouverneur de Plaisance, dans l’Isle de Terre neuve et Terres
                    adjacentes, mourut 1e 23 Septembre de l’année derniere âgé de 51 ans<note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « an » a été corrigé par « ans ».</note>,
                    en arrivant à son gouvernement de l’Acadie ; il a si bien fait fortifier le Fort
                    Loüis de Plaisance qu’il peut passer pour imprenable. Il y fut attaqué deux fois
                    dans la derniere guerre par deux Escadres Angloises qu’il repoussa
                    vigoureusement, et s’étant rendu maistre en 1696 de toutes les Colonies, que les
                    Anglois occupoient dans l’Isle de Terre neuve, il y prit environ
                    40 Vaisseaux chargez de Mouruë. En 1704 il fut attaqué au Port Royal de
                    l’Acadie, par les Anglois, avec 30 Vaisseaux, qui furent obligez de se retirer
                    sans faire de descente. Il avoit six freres, cinq desquels sont morts dans la
                    derniere guerre, en se distinguant au Service de Sa Majesté ; ils étoient fils
                    de Messire Jacques du Bouroüillan, et petit fils d’Arnaud du Bouroüillan,
                    Gentilhomme ordinaire de la Chambre du Roy Loüis XIII d’heureuse memoire, et
                    Colonel du Regiment de Guienne ; Jacques François de Bouroüillan, a laissé
                    en mourant deux neveux, qui suivent ses traces, dans le Service de Sa Majesté ;
                    l’un est Commandant des Troupes de l’Acadie, et l’autre Major des Dragons du
                    Regiment de la Vrilliere.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi>  Auger, Gouverneur de S. Domingue, y mourut le 8 Octobre dernier, fort regreté
                    des Colonies. Il avoit esté longtemps Gouverneur de la Guadeloupe, où il se
                    faisoit tellement aimer des Officiers et des Habitans, par ses manieres 
                    honnestes, qu’ils ne l’ont vû mourir, qu’avec un extrême regret, et toute la
                    Colonie de S. Domingue, aussi-bien que les Officiers et les troupes
                    generalement, ont esté si sensibles à la perte, qu’ils en ont faite, qu’ils
                    n’osent se promettre de la voir reparée, de long-temps, tant ils trouvoient de
                    douceur à son Gouvernement.</p>
    <p>Messire Pierre Eleonor de<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « de de » a été
                        corrigé par « de ».</note> Ferrolles, Marquis dudit lieu, Chevalier de
                    1’Ordre de S. Loüis, Gouverneur des Isles de Cayenne et Terres Fermes de
                    la Cayenne ; Lieutenant General des Isles de l’Amerique Meridionale, est mort
                    dans son Gouvernement, âgé de 56 ans. On doit remarquer que ce Gouvernement
                    s’étendoit, depuis la rivière des Amazones, jusqu’à celle de Suriname, où il y a
                    un établissement d’Hollandois, qui en 1666 en firent la Conqueste sur les
                    Anglois, sous le Commendement du Contre-Amiral Kreizen, à qui feu M<hi rend="sup">r</hi>  le
                    Chevalier de Lezy de la Barre, alors Gouverneur de Cayene, fournit deux
                    Vaisseaux et deux cens hommes de sa Garnison, pour cette expedition à
                    quarante lieuës ou environ à l’Oüest de Cayene. M<hi rend="sup">r</hi>  de Ferroles avoit succédé à
                    ce Gouvernement, il y a environ vingt ans, à M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre, Capitaine de
                    Vaisseau et Frere de Me la Presidente de Quincy, et de Me d’Ormesson. </p>
                <p>Il alla comme Garde de Marine, à Cayene en 1677 1orsque M<hi rend="sup">r</hi>  le Maréchal d’Estrées
                    en alla chasser les Hollandois. Ce Mareschal le laissa Ayde Major à Cayene, dont
                    il fut Major quelque temps après ; et ensuite Lieutenant de Roy, jusqu’à
                    ce qu’il eut succedé à M<hi rend="sup">r</hi>  de la Barre. Quelques années après, il executa avec
                    beaucoup de valeur et peu de troupes, les ordres qu’il reçut de la Cour, d’aller
                    chasser les Portugais, des trois Forts qu’ils estoient venus construire sur la
                    rive Septentrionale de la riviere, des Amazones vers son embouchure. Il n’avoit
                    que quatre-vingt-dix hommes ; il en chassa deux cens Portugais, soutenu de six
                    cens Indiens, rasa deux de leurs Forts, laissa garnison dans le troisième, nommé
                    <hi rend="italic">Makapa</hi>, et revint à Cayene avec les cinq ou six <hi
                        rend="italic">Canaux</hi>, ou <hi rend="italic">Pyragues</hi><hi rend="sup"
                            ><note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3">
                                ***[NDE] voir la description de pirogue dans Vincent
                                Huyghes-Belrose, « Iles et îlets du littoral de la Guyane Française,
                                une enquête de géographie historique », dans l’Extraordinaire et le
                                quotidien : variations anthropologiques : hommage au professeur
                                Pierre Vérin, Paris, Karthala, publié par Claude Allibert et
                                Narivelo Rajaonarimanana (éds), p. 115-135.</note></hi>, qui avoient servi à cette
                    expedition, et avec lesquels, il auroit pû chasser tous les Portugais, ainsi que
                    de Para leur Capitale et des autres postes, qu’ils ont sur la rive droite de
                    cette riviere ; mais les ordres de la Cour, portoient de les chasser seulement
                    de ces Forts qu’ils avoient bâtis sur les Terres dépendantes du Roy.</p>
                <p>Monsieur de Ferroles avoit à Cayenne, et dans la
                        Terre-Ferme, voisine, des établissemens considerables de sucrerie, de 
                        Rafinerie, et de Manufactures d’Indigo ; il a laissé le Païs tranquille, et
                        dans une intelligence parfaite avec diverses Nations, sauvages de l’Isle de
                        Cayene et du Continent, desquelles il tiroit aussi bien que de la Colonie,
                        une infinité de commoditez, ce qui la rend tres-florissante, sur tout à
                        cause du passage, aux Isles de l’Amerique, des Vaisseaux qui viennent des
                        Costes d’Afrique, chargez d’Esclaves Negres.</p>
            </div>