<div type="article" xml:id="1706-11a_054" resp="CRSH">
                <head>« Dons faits par le Roy d’Espagne, et Dignitez accordées par ce
                    Monarque »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1706, p. 54-57.</bibl>
                <p>Don Alvaro de Baçan, Marquis de Santa-Crux, Grand
                        d’Espagne, a esté honoré de la Clef-d’or de Gentilhomme de la Chambre, en
                        consideration du zele qu’il a témoigné, en encourageant ses Vassaux à
                        prendre les armes, et s’estant mis à leur teste, pour les joindre à
                        ceux de la Manche. La Maison de Baçan est une des plus considerables de la
                        Monarchie d’Espagne ; elle est alliée à celle de Velasco et de Medina-Céli.
                        Santa-Crux est sur la Coste septentrionale de l’Isle de Cuba, une des
                        Antilles de l’Amérique. Voicy pourquoy on luy a donné ce nom. Un Soldat de
                        la Province de Charcas, dans le Perou, craignant la Justice qui le
                        recherchoit à cause de ses crimes, entra dans ce Pays, où il fut bien reçû
                        par ceux qui y demeuroient. Ce Soldat voyant que les Habitans
                        souffroient beaucoup à cause d’une grande disette d’eau, et que pour en
                        obtenir du ciel, ils faisoient quantité de ceremonies superstitieuses, il
                        les assura que s’ils vouloient faire ce qu’il leur diroit ils auroient
                        aussi-tost de l’eau. Ils y consentirent. Le Soldat fit une grande Croix,
                        qu’il planta en un lieu éminent, et il avertit le peuple de l’aller adorer ;
                        ce qu’ils firent, et à l’instant il tomba une pluye abondante. Ce peuple
                        conserva cette devotion à la sainte Croix, brisa les Idoles, et demanda
                        des Prédicateurs pour l’instruire dans la Religion chrestienne, et depuis ce
                        temps-là cette Ville a esté appellée Santa-Crux, à cause de ce miracle. Ce
                        miserable Soldat qui vit la conversion de ce peuple, à laquelle il avoit
                        luy-même contribué, ne laissa pas de continuër sa mauvaise vie, et fut pendu
                        quelque temps après au Potosi. Don Alvaro de Baçan, porte le titre de
                        Marquis de Santa-Crux, parce que ses ayeux conquirent l’Isle.</p>
            </div>