<div type="article" xml:id="1706-03_122" resp="CRSH">
                <head>« Premier article des morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1706, p. 122-126.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> e Robert Hoüet, Chevalier, Marquis de Sainte Marie, Gouverneur et Lieutenant
                    general pour Sa Majesté dans les Isles de l’Amerique, et Proprietaire de l’Isle
                    de la Guadeloupe, est mort en cette Ville, fort regretté de tous ceux qui le
                    connoissoient. Il avoit porté les armes la plus grande partie de sa vie, et il
                    avoit long-temps servi sous feu M<hi rend="sup">r</hi>  le Maréchal de Luxembourg qui l’estimoit
                    beaucoup, et qui luy avoit donné en plusieurs occasions des marques de la
                    consideration qu’il avoit pour luy. Le Roy donna il y a quelques<note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « quelque » a été corrigé par
                        « quelques ».</note> années à M<hi rend="sup">r</hi>  le Chevalier Hoüet, le gouvernement des
                    Isles de l’Amerique, en consideration de ses longs services. Le Brevet qui luy
                    en fut expedié estoit fort glorieux pour cet Officier, et contenoit un détail
                    tres honorable de ses services. Ce Gentilhomme s’est fait beaucoup aimer en ce
                    Pays-là. Ses manieres douces et engageantes, luy avoient gagné le cœur des
                    Sauvages. Ils ne le regardoient pas tant comme leur Gouverneur que comme
                    leur pere, leur protecteur, et leur ami, ils recouroient à luy dans tous leurs
                    besoins, le consultoient dans leurs affaires, et le prenoient pour arbitre de
                    leurs differends. M<hi rend="sup">r</hi>  le Marquis de Sainte Marie (c’est le nom qu’il prit lorsque
                    le Roy eut érigé sous le nom de Marquisat de Ste Marie, l’Isle de la Guadeloupe,
                    et une autre Isle qui luy appartenoient, et qui luy étoient échuës après la mort
                    de son frere aîné, qui avoit aussi esté Gouverneur et Lieutenant general
                    des Isles de l’Amérique) ce Marquis, dis-je, est mort sans avoir esté marié. Il
                    estoit oncle de M<hi rend="sup">r</hi>  Hoüet, Capitaine aux Gardes, qui a épousé depuis quelque
                    temps Mlle de Langey, et de M<hi rend="sup">r</hi>  l’Abbé Hoüet, qui demeure depuis quelques années
                    au College de Bourgogne, où il a une tres-belle Bibliotheque, qui attire tous
                    les curieux. La Maison de M<hi rend="sup">rs</hi> Hoüet est ancienne à Paris,
                    elle y est alliée aux<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « au » a été
                        corrigé par « aux ».</note> meilleures familles de la Robe, et à plusieurs
                    autres de la Province de Normandie. Elle est connuë en France dès le
                    quinzième siecle, où plusieurs personnes de ce nom furent fort distinguées dans
                    la Robe, dans l’Epée et dans l’Eglise.</p>
                <p>La Maison de M<hi rend="sup">r</hi>  Hoüet est alliée à celle de M<hi rend="sup">rs</hi> le Jau,
                        qui est une des plus anciennes de Paris. La sœur de M<hi rend="sup">r</hi>  le Marquis de
                        Sainte-Marie, avoit épousé en secondes nôces
                        feu M<hi rend="sup">r</hi>  de Champigny Bochart, pere de feu M<hi rend="sup">r</hi> 
                        l’Evêque de Valence et de M<hi rend="sup">r</hi>  le
                        Tresorier de la Sainte-Chapelle.</p>
            </div>