<div type="article" xml:id="1706-05c_239" resp="CRSH">
            <head>« Relations des expeditions faites par M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chavagnac et par
                M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, aux isles de S. Christophe et de Nieves »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1706, p.
                239-319</bibl>
            <p>Si les Relations originales des expéditions faites par M<hi rend="sup">rs</hi> de Chavagnac et
                d’Iberville, que j’attens, peuvent arriver jusqu’à moy, celle que vous allez lire ne
                leur servira que de Prélude ; mais elle ne laissera pas de vous faire un extrême
                plaisir, puisqu’en vous donnant une parfaite idée des lieux où les armes du Roy
                viennent de remporter une pleine victoire, et en vous faisant voir la position
                et l’estat, vous entrerez mieux dans les détails de ces grandes et belles
                Relations.</p>
    <quote>
            <p>Les Isles de S. Christophle et de Nièves, qui viennent d’estre entierement pillées et
                desolées par les Escadres commandées par M<hi rend="sup">rs</hi> de Chavagnac et d’Iberville, sont du
                nombre de celles que les Espagnols ont nommées <hi rend="italic">Isles
                Antilles</hi>, ou de <hi rend="italic">Barlovente</hi>, dans le temps que
                Christophle Colomb, fit la découverte de l’Amérique, en 1492.</p>
            <p>Ces noms d’<hi rend="italic">Antilles</hi>, et de <hi rend="italic">Barlovente</hi>,
                qui ne signifient que la mesme chose, leurs furent donnez parce qu’elles sont
                au vent de toutes les autres Isles qu’on trouve ensuite, et qui sont plus
                Occidentales que celles-ci. C’est pourquoy nous les nommons ordinairement <hi
                    rend="italic">Isles du Vent</hi>, et les autres, <hi rend="italic">les Isles
                    d’Avant le Vent</hi>, parce qu’entre les Tropiques, et sous la Zone Torride, en
                approchant de l’Amerique, le vent regne perpetuellement de l’Orient à l’Occident ;
                et c’est vers cette partie du Monde que l’Amérique est située à nostre égard : ce
                qui la fait nommer communément <hi rend="italic">les Indes Occidentales</hi>.</p>
            <p>Ces Isles Antilles, et la pluspart des autres qui sont entre les Tropiques, sont
                depuis le douze jusqu’au vingtième degré ou environ de latitude Septentrionnale ; et
                celles de S. Christophle et de Nièves, sont sous le dix-septième degré, ou à
                peu près.</p>
            <p>Des Aventuriers François commencerent en 1625 d’y établir sous le commandement de
                M<hi rend="sup">r</hi> de Nambuc, Gentilhomme Normand, et Capitaine du Vaisseau du Roy, une assez foible
                Colonie, dans le temps que d’autres Aventuriers Anglois s’y établirent aussi sous le
                commandement d’un Capitaine Anglois, nommé Warnard, qui y vivoit encore en qualité
                de General, en 1647.</p>
            <p>Ces deux Generaux, d’un commun accord, partagerent cette Isle d’environ quinze lieuës
                de tour, en quatre portions presque égales, et en forme de sautoir : en sorte que
                les François ne pouvoient passer d’un de leurs quartiers à l’autre, sans traverser
                un des quartiers des Anglois, à moins que d’y aller par mer. Ce partage ayant
                esté jugé necessaire par ces deux Commandans, pour entretenir les deux Nations dans
                la concorde, et pour empêcher qu’elles ne pussent rien entreprendre l’une contre
                l’autre, qu’avec plus de difficulté. Ils établirent de concert, des Limites et des
                Forts sur leurs Frontieres ; ce qui ne les empêcha pas d’avoir plusieurs differends
                dans la suite. Pendant les guerres des deux Nations, il y arriva diverses
                revolutions, par lesquelles les François devinrent quelquefois les Maistres absolus
                de l’Isle entiere, et quelquefois les Anglois, qui s’en trouvant les Maistres dans
                le temps de la Paix de Riswik, les Plenipotentiaires, par un Article exprès du
                Traité, convinrent que la restitution nous seroit faite des deux parties de cette
                Isle, avec tous les Forts des deux Frontieres, qui nous avoient
                appartenus.</p>
            <p>À peine nous en estions-nous remis en possession, que la guerre survenuë depuis entre
                les deux Nations, ainsi que la foiblesse de nostre nouvel établissement faciliterent
                aux Anglois, dont la Colonie estoit florissante, et plus peuplée que jamais, le
                moyen de s’en rendre les maistres, et d’occuper l’Isle entiere. Ils établirent
                quantité de moulins à sucre et des Indigoteries, dans les deux quartiers que nous
                occupions auparavant : en sorte qu’il n’y avoit point d’année, qu’il ne partist de
                cette Isle, pour l’Angleterre, et pour d’autres pays, plus de cent cinquante
                vaisseaux chargez de sucre et d’Indigo.</p>
            <p>L’Isle de S. Christophe étoit dans cet état florissant, lorsque M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de
                Chavagnac y a fait le 21 Février dernier une descente, avec l’Escadre qu’il
                commandoit de cinq Vaisseaux du Roy, ausquels s’étoient joints deux vaisseaux
                Armateurs, et plusieurs petits bâtimens, chargez de troupes, et de milices des Isles
                de la Martinique et de la Guadeloupe. Cette Isle, où il a peu trouvé de resistance,
                a esté entierement pillée et désolée, et les Esclaves Negres enlevez, aussi bien que
                les chaudieres à sucre, dont les moulins ont esté brûlez ou ruinez : les maisons ont
                esté pillées et la pluspart brûlées, ainsi que les cannes de sucre.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chavagnac, qui partit à la fin d’Octobre dernier de Brest, où il avoit
                fait son armement de societé avec M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, Capitaine de Vaisseau du Roy, qui
                faisoit le sien à Rochefort et à la Rochelle, avoit promis à ce dernier de
                l’attendre à la Martinique, pour y disposer tout ce qui pourroit estre propre à leur
                expedition, qui avoit encore pour objet d’autres Isles Angloises du voisinage de
                Saint-Christophle, comme les Isles de Nieves, d’Antigoa et de Montserrat ; mais M<hi rend="sup">r</hi>
                d’Iberville ne pût arriver qu’au 7 de Mars suivant à la Martinique, où il trouva
                M<hi rend="sup">r</hi> de Chavagnac revenu, chargé de dépoüilles de son expedition de Saint Christophle.
                M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville avoit pris sur sa route un Vaisseau de guerre Anglois, qu’il amarina
                pour joindre aux cinq Vaisseaux de guerre qu’il avoit avec une flute, où il avoit
                embarqué dix grandes Chaloupes en fagot, ou démontées, pour servir, (après leur
                assemblage) au débarquement qu’il avoit concerté avant son départ avec M<hi rend="sup">r</hi> de
                Chavagnac.</p>
            <p>Les deux Escadres parurent devant le Fort de Nieves le premier d’Avril, pour y donner
                de la jalousie, et y attirer les forces de l’Isle pour sa deffense, pendant que les
                dix Chaloupes, et quantité d’autres pareils petits bâtimens, chargez de troupes, de
                Milices et de Flibustiers, allerent faire leur descente en un quartier de l’Isle
                éloigné de 2 ou 3 lieuës du Fort que la vûë de nos troupes obligea bien-tost de se
                rendre, après la capitulation qu’on jugea à propos de leur accorder.</p>
            <p>Cette Isle de Nieves, qui est à la vûë de Saint-Christophle, a esté longtemps la
                seconde et la plus florissante de toutes les Colonies Angloises d’entre les
                Tropiques, avant que Cromwel y eust joint en 1653 l’Isle <hi rend="italic">de
                    la</hi>
                <hi rend="italic">Jamaïque</hi>, après avoir manqué sous le commandement des
                Generaux Penne et Venable, qui avoient huit ou neuf mille hommes de débarquement sur
                près de cinquante Vaisseaux de guerre, la conqueste de Saint-Domingue, où il perdit
                plus de la moitié de ses troupes par la vigoureuse resistance des Espagnols.</p>
            <p>On en a peu trouvé à Saint-Christophle et à Nieves, et ces deux expeditions, excepté
                M<hi rend="sup">r</hi> de la Perriere, Officier mort de ses blessures, ne nous ont pas coûté quarante
                hommes tant tuez que blessez. Les habitans de Nieves, pendant qu’on pilloit et
                brûloit leurs maisons, s’enfuirent presque tous dans les bois et dans les
                montagnes ; mais l’esperance du bon quartier qu’on leur promit, les fit tous
                revenir. On a pris aux Anglois dans ces deux expeditions, plus de trente Vaisseaux,
                tant grands que petits, la plûpart avec leur charge entiere de sucre, les autres en
                charge et demy-chargez. La principale partie du pillage de ces deux Isles consiste
                en neuf ou dix milles esclaves Negres de tout sexe, que M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville s’est chargé
                de porter pour le compte de la Compagnie de l’Assiente dans les ports de l’Amerique
                Espagnole, à qui cette Compagnie s’est obligée d’en fournir un certain nombre, ainsi
                que faisoient les Portugais auparavant la guerre, par un Traité fait entr’eux et les
                Espagnols.</p>
            <p>Cet article des Negres est au moins de trois millions, étant de toutes les 
                marchandises, celle qui a le meilleur et le plus prompt debit en ces pays-là, sur
                tout pour l’exploitation des mines d’or et d’argent, aussi-bien que dans nos
                Colonies Françoises de l’Amérique Méridionale.</p>
            <p>L’article des chaudieres de cuivre rouge en grand nombre, servant à la Manufacture
                des sucres, n’est guere moins considerable que celuy des Negres, et reduit à la
                derniere extrémité les habitans de ces deux Colonies, qui depuis plus de
                soixante-dix ans, ne travailloient presque qu’au seul commerce du sucre ; ce qui
                faisoit la plus grande partie de leurs richesses, l’Angleterre seule consommant
                presqu’autant de sucre que deux des plus grands Royaumes de l’Europe, par la
                quantité excessive que les Anglois en employent dans tout ce qu’ils mangent,
                et dans toutes leurs boissons.</p>
            <p>L’argent en especes et en vaisselles, qui fait une grande partie du pillage de ces
                deux Isles, est encore un article très-considerable dont il est difficile de dire
                précisement la valeur, ayant passé entre les mains des plus heureux, d’où il est mal
                aisé de le faire rapporter à la masse du pillage total, comme des Negres, des
                chaudieres qu’on compte, et qu’on ne peut cacher, aussi bien que les Vaisseaux pris,
                chargez ou demi-chargez de sucre, ou qui ont esté brûlez, comme estant inutiles et à
                charge.</p>
            <p>Enfin, toutes les Lettres qui nous sont venuës par des Officiers de ces deux
                Escadres, portent que tout le butin qu’on a fait dans ces deux expeditions,
                monte à plus de quinze millions ; mais que la perte en est double ou triple pour les
                Anglois, qui l’ont faite, et dont ils ne pourront se remettre de plus d’un demy
                siecle.</p>
            <p>Le Gouverneur de l’Isle de Nieves et Me d’Hamilthon, veuve du précedent Gouverneur
                General des Isles que les Anglois appellent <hi rend="italic">Barbades</hi>, sont du
                nombre des prisonniers faits, sur tout dans l’Isle de Nieves, dont le rôlle en a
                esté donné, signé par le Gouverneur de Nieves et son Conseil, pour en estre tenu
                compte dans les échanges qui en seront faits entre les deux Nations, tant dans les
                Isles qu’en Europe, pour l’execution de quoy, les Anglois de Nieves ont donné quatre
                de leurs plus notables habitans pour ostages, jusqu’à l’entiere execution de cette
                capitulation. » </p>
        </quote>
            <p>Je reçois en ce moment les Relations que j’attendois. La premiere est de M<hi rend="sup">r</hi> le
                Comte de Chavagnac, et la seconde de M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville. Je ne vous dis rien davantage,
                estant persuadé que l’impatience que vous aurez de les lire, vous donneroit peu
                d’empressement pour la lecture de tout ce qui vous empêcheroit de satisfaire vôtre
                curiosité.</p>
    <quote>
            <p>Le Mercredi 3<hi rend="sup">e</hi> Fevrier nous appareillasmes de la Rade du Fort
                S. Pierre de la Martinique, et je me tins bord sur bord avec tous les Vaisseaux de
                guerre pour faire embarquer tous les Flibustiers, et pour appareiller. Je fis
                partir la <hi rend="italic">Nymphe</hi> pour aller croiser au vent de la
                Barbade.</p>
            <p>Le 4<hi rend="sup">e</hi> nous nous tinsmes bord sur bord devant le Fort S. Pierre
                toute la journée. À cinq heures du soir, presque tous les Flibustiers estant
                appareillez, nous fismes route pour la Guadeloupe.</p>
            <p>Le 5 nous estions par le travers de la Dominique. Je fis chasser une barque Angloise
                par une de nos barques.</p>
            <p>Comme il me manquoit beaucoup de Flibustiers, j’envoiay M<hi rend="sup">r</hi> de la Calande dans une
                barque à la Martinique pour faire presser tous les Flibustiers qui y avoient
                resté.</p>
            <p>Le 6 calme sur le soir, nous estions près du Bourg de la Guadeloupe. Nous y
                trouvasmes le <hi rend="italic">Brillant</hi> et le <hi rend="italic">Ludelow</hi>.
                J’avois laissé le <hi rend="italic">Fidele</hi> sous la Dominique pour convoyer les
                barques qui n’avoient pas passé.</p>
            <p>Le 7 nous fismes route pour aller passer à la Rade de la grande Plaine de la
                Guadeloupe.</p>
            <p>Le 8 nous moüillâmes dans la Rade de la grande Plaine, par 31 brasses fonds de sable,
                où j’avois donné le rendez-vous. Le <hi rend="italic">Fidele</hi> et l’<hi
                    rend="italic">Apollon</hi> moüillerent à 7 heures du soir.</p>
            <p>Le 9 resté au moüillage, à cause du gros vent avec de la pluye. Le même jour je
                fis tenir un Conseil, pour sçavoir la maniere dont on attaqueroit Nieves, et en quel
                endroit on feroit la descente.</p>
            <p>Les 10, 11, et 12 resté au moüillage, à cause du mauvais temps.</p>
            <p>Le 13 le temps s’estant mis au beau, nous appareillâmes avec toute la Flotte,
                composée de cinq Navires de guerre, qui sont le <hi rend="italic">Glorieux</hi>,
                    l’<hi rend="italic">Apollon</hi>, le <hi rend="italic">Brillant</hi>, le <hi
                    rend="italic">Fidele</hi>, et le <hi rend="italic">Ludelow</hi> ; 2 Navires
                Marchands, et 24 Barques ou Brigantins.</p>
            <p>Le 14 les vents rafraîchirent par grains, avec de la pluye. À 6 heures, nous
                estions à trois ou quatre lieuës à l’Est de Montsara.</p>
            <p>Le 15, grains, vent, et grosse mer. Nous nous tinsmes bord-sur-bord, esperant de
                gagner l’abri d’Antigue.</p>
            <p>Le 16 le gros vent continua, avec une grosse mer, et beaucoup de nos Barques ou
                Brigantins tomberent sous le vent. Je fus obligé d’en faire remorquer plusieurs, qui
                avoient démasté et rompu leur guy, ce qui me fit prendre le parti de dériver en
                faisant le signal de ralliement ; et je fis la route pour Nieves entre
                Montsara et la Redonde, et j’allay moüiller devant Nieves, à dix heures du soir, par
                les 25 brasses, à la grande portée du Canon. Je laissay le <hi rend="italic"
                    >Ludelow</hi> et deux Barques en garde.</p>
            <p>Le 17 il y avoit encore plusieurs Barques le matin qui n’étoient pas moüillées, et
                qui vinrent au moüillage.</p>
            <p>Le 18 je donnay tous les ordres pour l’embarquement des Troupes dans les Barques, je
                distribuay tous les Bâtimens de rames ; et je donnay l’ordre pour débarquer une
                demie-heure avant le jour. Je fis aussi mettre deux hommes à terre dans un
                endroit difficile pour mettre le feu dans les cannes de sucre, afin de donner de
                l’inquietude aux ennemis ; leur promettant une bonne récompense s’ils réussissoient.
                Et à onze heures du soir, je fis appareiller d’un beau temps, toutes les Barques où
                estoient les Troupes pour faire la descente.</p>
            <p>Le 19 sur les deux heures après minuit, il s’éleva un mauvais temps, et la mer devint
                si grosse que la pluspart de nos Barques pensèrent perir, au lieu d’aborder la terre
                pour faire la descente dans 1’endroit que je l’avois ordonné, elles estoient à la
                dérive ; et nous nous trouvâmes, M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul et moy, avec trois Barques
                près de terre : et voyant que je ne pouvois tenter la descente, j’allay à mon
                Vaisseau, où je fis faire le signal de ralliement. Les Vaisseaux qui canonnoient et
                toutes les Barques vinrent moüiller.</p>
            <p>Le 20 il fit encore un mauvais temps, et comme plusieurs personnes me vinrent
                representer que les Barques manquoient de vivres, qu’on avoit perdu beaucoup de
                Pirogues, que le temps continuant, nous perdrions l’occasion de rien faire ; je pris
                le parti de tenir un Conseil de guerre, où il fut resolu qu’on abandonneroit
                Nieves, et qu’on iroit à Saint Christophle. Mais comme il y avoit huit ou dix
                Vaisseaux sous leurs batteries, je fis armer deux Brigantins en Brûlots, dont je
                donnay le commandement à M<hi rend="sup">r</hi> de Nangis, et à M<hi rend="sup">r</hi> de Courserac. Je les fis escorter par
                le <hi rend="italic">Fidele</hi> et le <hi rend="italic">Ludelow</hi>, deux Barques
                armées et quatre Chaloupes ; et je les envoyay pour brûler ces Vaisseaux.</p>
            <p>Le 21 les Brulots estant de retour sans avoir rien fait, le vent leur ayant manqué
                près de terre, j’envoyay une Barque dans l’endroit où l’on avoit mis les deux 
                hommes qui avoient mis le feu dans les cannes. Je laissay le <hi rend="italic"
                    >Fidele</hi> et une Barque en garde ; et j’appareillay au commencement de la
                nuit avec le reste de l’Escadre, pour aller à Saint Christophle, où je moüillay à
                dix heures du soir, vis-à-vis de la basse-Terre, où estoit le Bourg François.</p>
            <p>Le 22 à une heure après minuit, je fis embarquer toutes les troupes dans des barques
                et dans des chaloupes, et je mis pied à terre une heure avant le jour, près de la
                petite Saline, sans aucune opposition. J’attendis que le jour parust pour me mettre
                en marche ; les troupes marcherent le long de la mer par le grand chemin pour
                aller au Bourg-François ; les Habitans et les Flibustiers gagnerent les hauteurs.
                J’envoyay en mesme-temps M<hi rend="sup">r</hi> Poullain, Major de la Guadeloupe, avec un détachement de
                trois cens hommes pour descendre à la pointe de Sable, afin de faire le tour de
                l’Isle du costé du vent, et de venir me rejoindre, en brûlant et ravageant par tout.
                Après avoir mis pied à terre, il trouva un Corps de deux cens hommes qui
                s’opposerent à son chemin. Il marcha droit à eux, et après avoir combatu
                l’espace de trois heures, il les chassa des postes qu’ils avoient occupez ; ils
                prirent la fuite et se retirerent dans le Fort. M<hi rend="sup">r</hi> Poulain, dans cette occasion, fit
                tout ce qu’il pouvoit faire, et avec beaucoup de valeur. Il eut deux hommes de tuez
                et trois de blessez. Il continua ensuite son chemin ; il brûla tout le costé de
                cette Isle, et il se rendit au Bourg-François, où je luy manday de rester pour
                ravager par tout, où je n’avois fait que passer. Il s’acquita de tout ce que je luy
                ay ordonné avec beaucoup de vigilance. M<hi rend="sup">r</hi> de Ravary, Capitaine d’Infanterie, que
                j’avois pris à la Guadeloupe, estoit avec luy. M<hi rend="sup">r</hi> Poulain s’en louë fort, et
                de ses Soldats qui se comporterent avec valeur. Je continuay ma route pour aller au
                Bourg-François. À une demie lieuë de l’endroit où j’avois mis pied à terre, nous
                trouvâmes un parti de quarante hommes. M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul qui avoit l’avantgarde, les
                fit pousser par la Compagnie de du Buc ; et après avoir essuyé quelques décharges de
                Mousqueterie, ils lâcherent le pied, et se retirerent à leur gros que nous
                apperçûmes rangé en bataille dans une Prairie, ayant le Bourg derriere eux, et
                devant eux un petit bois plein de broussailles, qu’il estoit impossible de passer
                plus d’un à un. Nous apprîmes par un prisonnier, qu’il y avoit cent chevaux et trois
                cens Fantassins. M<hi rend="sup">r</hi> du Parquet et M<hi rend="sup">r</hi> Collard me joignirent dans ce temps-là avec les
                Habitans et les Flibustiers. Je fis gagner les hauteurs à M<hi rend="sup">r</hi> du Parquet, avec une
                partie des Flibustiers, et le long de la mer, M<hi rend="sup">r</hi> Collard avec le reste. Je marchay
                droit aux ennemis au travers de ces broussailles, qui firent bonne contenance,
                jusqu’à ce que nous fussions à demi-portée de canon ; dans ce temps-là ils
                lâcherent le pied, et quoyque nous allassions pour les joindre, il nous fut
                tout-à-fait impossible. Nous entrâmes dans le Bourg, où nous trouvâmes l’Eglise qui
                en fermoit l’entrée. Elle estoit entourée d’un fossé, avec un pont-levis, et
                flanquée de quatre pieces de canon. Je fus contraint de faire faire alte à nos
                troupes. Le bord de la mer estoit retranché dans les endroits où l’on pouvoit faire
                descente, avec une batterie de six pieces de canon, que je fis tous crever. Après
                avoir fait reposer nos troupes pendant la grande chaleur, je marchay par les
                chemins au travers d’un bois, où l’on ne pouvoit défiler que quatre à quatre.
                J’ordonnay à M<hi rend="sup">r</hi> du Parquet de marcher toûjours par les hauteurs ; et je laissay
                M<hi rend="sup">r</hi> Collard derriere, avec deux Compagnies de Flibustiers, pour ravager à mesure que
                j’avancerois dans le païs, et tâcher de prendre des Negres dans les bois. À demie
                lieuë du Bourg-François, il y a un grand retranchement le long d’une ravine, qui
                prend depuis le bord de la mer, jusques à la montagne, qui estoit plein de bois ; le
                chemin par où l’on pouvoit passer estoit flanqué par une redoute, où il y
                avoit deux pieces de canon qui battoient dans le chemin. Je m’attendois que les
                ennemis disputeroient ce passage, mais je n’y trouvay personne. Je fis crever les
                canons en passant, et j’allay à un gros Bourg situé au bord de la mer, que l’on
                nomme la <hi rend="italic">Pointe des Palmistes</hi>. L’entrée de ce Bourg estoit
                défenduë par une Redoute fermée, où il y avoit quatre canons ; et il y avoit une
                bonne batterie de six canons au bord de la mer, qui battoit la rade. J’entray dans
                ce Bourg, où je fis des prisonniers, qui me dirent que les ennemis s’estoient
                retirez.</p>
            <p>Je campay cette nuit-là dans le Bourg.</p>
            <p>Le 23 je partis à 7 heures du Bourg des Palmistes, pour aller au Bourg de la grande
                Rade, qui est à une lieuë de là. Je ne trouvay aucune opposition dans mon chemin. En
                marchant, je vis le feu dans un Bourg, où les ennemis l’avoient mis. Je détachay
                M<hi rend="sup">r</hi> du Buc avec sa Compagnie de Grenadiers, pour tâcher de les surprendre et
                d’éteindre le feu. Il trouva qu’ils avoient miné la pluspart des maisons, et qu’ils
                avoient mis des traînées de poudre. Il coupa la communication de ces traînées,
                et empescha que le Bourg ne brûlast, à l’exception de deux magasins qui estoient en
                feu, et qui sauterent en l’air. Le Bourg est situé sur le bord de la mer, où il y a
                bon moüillage pour les Vaisseaux. Il y avoit une batterie de canon qui battoit dans
                le moüillage, où il y avoit une Redoute sur une hauteur qui battoit dans le Bourg et
                dans le chemin, où il y avoit quatre canons. Je fis faire alte à nos troupes, mais
                ayant vû quelques Cavaliers des ennemis sur une hauteur, à un quart de lieuë de
                nous, j’envoyay occuper ce poste par M<hi rend="sup">r</hi> de Maisoncelle, qui commandoit une
                Compagnie de Grenadiers. Il m’envoya dire, quelque temps après, que les ennemis
                marchoient droit à luy avec environ deux cens hommes. Je fis marcher un Bataillon de
                trois cens hommes, et j’allay à luy. Nous vismes quelques Cavaliers, et quelques
                Fantassins dans une maison qui estoit sur une hauteur. J’envoyay M<hi rend="sup">r</hi> d’Avaugour, avec
                une Compagnie qui les délogea ; et après qu’ils eurent tiré quelques coups de
                mousquet, ils se retirerent, et il ne parut plus personne. Je me retiray au Bourg
                avec les troupes, où je campay cette nuit-là.</p>
            <p>Je donnay ordre au <hi rend="italic">Brillant</hi> d’aller moüiller à la Pointe
                des Palmistes ; et l’<hi rend="italic">Apollon </hi>et le <hi rend="italic"
                    >Glorieux</hi> vinrent dans cet endroit. Le <hi rend="italic">Ludelow</hi> resta
                au Bourg François.</p>
            <p>Le 24 je partis sur les huit heures du matin, pour aller camper devant le Fort. A une
                demie lieuë dudit Fort, je trouvay une grande ravine, où il n’y avoit qu’un chemin
                pour défiler quatre à quatre. Il y avoit un retranchement dans cet endroit avec une
                Redoute, où il y avoit deux canons qui battoient dans le chemin. Je n’y trouvay
                personne. J’allay me camper dans des Sucreries à portée des canons des Forts
                de la <hi rend="italic">Souffriere</hi>, et de celuy qui est au bord de la mer, qui
                a quatre bastions. Quant à celui de la <hi rend="italic">Souffriere</hi>, il est sur
                une montagne inaccessible, qui sert de Citadelle à celuy d’en bas. Comme je n’avois
                ny le temps, ni ce qu’il faloit pour faire un siege, je me contentay de les
                resserrer de fort près, afin de ravager tout le païs que je laisserois derriere nous
                sans aucune opposition. J’en avois donné la commission expresse à tous les
                Flibustiers que je laissois derriere, et qui s’en acquiterent à merveilles, estant
                fort propres à cette guerre. Il n’en est pas de mesme des habitans des Isles,
                qui sont dispersez par Compagnies, qui font très-bien le service ; je les campay sur
                ma droite le long du bois, avec M<hi rend="sup">r</hi> du Parquet qui les commandoit.</p>
            <p>Le 24 j’allay brûler quelques Cannes, et quelques maisons qui estoient autour du
                Fort. Les ennemis firent une sortie pour s’y opposer, avec cinquante Chevaux et
                peut-estre cent Fantassins ; ils allerent du costé des Habitans, Messieurs Collard,
                du Parquet et des Casaux qui les commandoient, firent prendre les armes à leurs
                gens, et allerent droit à eux. Il y eut une escarmouche pendant une demie
                heure. M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul marcha pour leur couper le chemin par le bas ; ce que les
                ennemis ayant apperçu, ils se retirerent. Il y eut quatre ou cinq blessez, et un
                Enseigne d’une Compagnie d’habitans eut la cuisse cassée d’un coup de mousquet.</p>
            <p>Le 25 je fis marcher M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul avec un bataillon, et les habitans commandez par
                M<hi rend="sup">rs</hi> du Parquet et Collard, pour faire le tour de la <hi rend="italic"
                    >Souffriere</hi>, et aller brûler un Bourg qui estoit de l’autre costé. Les
                chemins sont les plus mauvais du monde, pleins de ravines et de précipices. 
                Cependant ils ne trouverent personne ; on leur tira plusieurs coups de canon de la
                    <hi rend="italic">Souffriere</hi>, et de mousqueterie. M<hi rend="sup">r</hi> de la Perriere, Major
                du Bataillon de M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul, fut tué auprès de luy. Il alla mettre le feu au
                Bourg, brula tout ce qu’il trouva, et revint avec beaucoup de peine à deux heures de
                nuit. J’avois fait mettre les troupes sous les armes, et fait avancer de mon costé
                M<hi rend="sup">r</hi> de Courserac sous le Fort, afin de faire diversion, et d’empescher les ennemis
                d’aller à M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul. </p>
            <p>Le 26 je détachay M<hi rend="sup">r</hi> de Langon, M<hi rend="sup">r</hi> d’Avautour et M<hi rend="sup">r</hi> de Moulineuf, avec un
                détachement de Grenadiers de du Buc, pour aller brûler tout ce qui estoit entre le
                Fort et nous. Les ennemis voulurent s’y opposer ; ils sortirent, et après une
                escarmouche qui dura une demie-heure, nos Troupes les repousserent dans le Fort. Il
                y eut sept ou huit hommes de tuez ou de blessez. M<hi rend="sup">r</hi> de l’Iscoüette, Enseigne de la
                Compagnie de Langon, fut blessé d’un coup de mousquet à une cuisse. M<hi rend="sup">r</hi> de Langon fit
                tout brûler, jusqu’à un Corps de garde qui estoit au pied du Fort.</p>
            <p>Le 27 n’ayant plus rien à faire, et estant sur le point de manquer de vivres, à
                dix heures du matin je fis mettre le feu dans nostre Camp, et crever les deux pieces
                de Canon qui estoient à leur Redoute ; je revins au Bourg de la grande Rade, je fis
                embarquer tous les Flibustiers qui avoient débarqué avec les Troupes. Ensuite on
                nous vint dire que les ennemis paroissoient ; nous sortîmes du Bourg : mais ils ne
                passerent pas leurs retranchemens.</p>
            <p>Le 28 j’appareillay et je restay avec nos Vaisseaux près de Saint Christophle. Les
                Barques Flibustieres forcerent de voiles, et s’eloignerent de nous. Je fis les
                signaux de ralliement, et je tiray plusieurs coups de Canon ; tout cela ne
                servit de rien. Je fis chasser le <hi rend="italic">Fidele </hi>pour tirer sur eux,
                afin de les empêcher de s’en aller, ayant resolu de sommer Montsara, et de le
                brûler ; mais il ne pût les joindre.</p>
            <p>Le premier Mars je forçay de voiles ; voyant encore les Barques, je fis des signaux
                de ralliement : mais il ne fut pas possible d’en rallier aucune. Je passay à trois
                heures sous les vents de Montsara, bien fâché de ne pouvoir y aller.</p>
            <p>Le 2 je me trouvay au point du jour sous la Guadeloupe, où la <hi rend="italic"
                >Nymphe</hi> vint me joindre<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Le point a
                    été remplacé ici par une virgule.</note>, M<hi rend="sup">r</hi> Mithon me mandant qu’il me
                faisoit faire des vivres. Si j’avois eu les Barques, j’aurois encore retourné à
                Montsara ; mais je n’en avois aucune.</p>
        </quote>
            <p>La Relation qui suit ne vous fera pas moins de plaisir que
                celle que vous venez de lire. Elle vous fera connoistre que les François triomphent
                également par-tout ; que les troupes de la Marine, ne sçavent pas moins l’Art de la
                Guerre, que celles de terre ; et que lorsqu’on les débarque pour quelque expédition,
                elles s’acquitent parfaitement bien de leur devoir.</p>
    <quote>
            <label>RELATION De M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, </label>
            <label>Depuis son départ de la Martinique, jusqu’à la prise et capitulation de l’Isle de
                Nieves, appartenante aux Anglois.</label>
            <p>J’appareillay du Fort S. Pierre à la Martinique, le 26 Mars, avec l’Escadre, après
                avoir détaché le <hi rend="italic">Fidele</hi>, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret, pour
                aller croiser sur la Barbade, avec ordre de venir me donner des nouvelles, en cas
                qu’il y arrivast quelque forte Escadre ennemie. Je fis route pour la Dominique, où
                j’arrivay le 27 et je fis embarquer sur chaque navire, le bois qui y estoit
                necessaire.</p>
            <p>Le 28 au matin, j’arrivay par le travers du Bourg de la Guadeloupe. Je demeuray
                en panne, ne voulant point perdre de temps, et je détachay M<hi rend="sup">r</hi> de Martinet, Major,
                pour faire embarquer une Compagnie des troupes de la Garnison, qui devoit se joindre
                à trois autres Compagnies de cinquante hommes, que j’avois prises à la Martinique.
                M<hi rend="sup">r</hi> de Bragelonne vint s’offrir pour me suivre, avec une Compagnie de cinquante
                jeunes gens de bonne famille du Païs. Je l’acceptay ; et je fis route ensuite à la
                grande Plaine, qui estoit l’endroit le plus propre pour mon entreprise. Je moüillay
                le même jour au soir.</p>
            <p>Le lendemain 29 dans le jour, moüilla le reste de l’Escadre, avec les Brigantins qui
                estoient armez de Flibustiers, et plusieurs autres bâtiments marchands, qui se
                servoient de l’occasion pour aller aux Isles de dessous le vent. Je donnay ordre le
                mesme jour, que tous les Flibustiers descendissent à terre le lendemain 30 à la
                pointe du jour, pour faire ma revûë, et leur donner leur destination. Je donnay
                ordre pareillement à toutes les troupes de descendre pour en former des
                Bataillons.</p>
            <p>Le 30 au matin je me rendis avec M<hi rend="sup">r</hi> de Saint André, où estoient descenduës les
                troupes de la Marine, et les quatre Compagnies de la Martinique. Je formay quatre
                petits Bataillons d’élite, de deux cens hommes chacun ; de maniere qu’il restoit
                assez de soldats dans les navires de l’Escadre, pour les regarder comme armez. Le
                premier de ces Bataillons nommé <hi rend="italic">le Brillant</hi>, estoit
                commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Langon ; le Bataillon du <hi rend="italic"
                    >Glorieux</hi>, par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Courserac ; celuy de Rochefort, par M<hi rend="sup">r</hi> le
                Chevalier Duderon ; et celuy des troupes de la Martinique, par M<hi rend="sup">r</hi> Nadeau, qui estoit
                le plus ancien des Capitaines. Après avoir composé ce Corps, qui estoit de huit cens
                hommes, je les renvoyay à bord.</p>
            <p>J’allay ensuite faire la revûë des Flibustiers, qui estoient au nombre d’onze cens.
                J’en destinai<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « destiné » a été corrigé par
                    « destinai ».</note> pour la descente, sept cens.</p>
            <p>Le lendemain 31 je donnay ordre aux troupes des quatre Bataillons, nommez pour la
                descente, d’embarquer sur les Brigantins que je leur avois destinez. J’ordonnay à
                M<hi rend="sup">r</hi> Pillart, Officier d’Artillerie, d’embarquer sur le bâtiment qui portoit
                l’Artillerie, celle dont je croyois avoir besoin dans la descente. J’appareillay
                ensuite avec les navires de guerre, et autres, sur les cinq heures du soir. Je me
                mis au vent autant que je pus ; de maniere qu’à la pointe du jour Premier Avril, je
                me trouvay environ six lieuës au Sud-Oüest d’Antigue. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Nangis,
                commandant la <hi rend="italic">Nymphe</hi>, de vingt canons, ayant eu ordre de
                forcer de voiles la nuit devant l’Escadre, se trouva le matin proche une Fregate,
                garde-coste d’Antigue, de 44 canons. Il se battit environ une heure ; la Fregate
                Angloise se retira sous les vents d’Antigue.</p>
            <p>À dix heures du matin du même jour premier Avril, je donnay ordre à M<hi rend="sup">r</hi> de
                Chavagnac, commandant le <hi rend="italic">Glorieux</hi>, de forcer de voiles, suivy
                du <hi rend="italic">Brillant</hi>, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Choiseul ; du <hi
                    rend="italic">Phenix</hi>, par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Maupeou ; de la <hi
                    rend="italic">Sphere</hi>, par M<hi rend="sup">r</hi> de Savonniere, et de huit bâtimens Marchands,
                pour faire une fausse attaque sous le vent de Nieves. Je donnay ordre sur le midy à
                M<hi rend="sup">r</hi> de Serigny, commandant le <hi rend="italic">Cowantrick</hi>, de forcer de voiles,
                et d’escorter douze bâtimens, sur l’un desquels j’avois ordonné à M<hi rend="sup">r</hi> de Raguyenne,
                Enseigne de Vaisseau, de s’embarquer pour les conduire, si-tost que M<hi rend="sup">r</hi> de Serigny
                les auroit quittez, par le Nord de ladite Isle, et de les faire passer entr’elle et
                l’Isle de Saint-Christophle, afin d’aller joindre M<hi rend="sup">r</hi> de Chavagnac, qui estoit sous
                le vent ; et par ce moyen de donner à juger aux ennemis, qu’on avoit d’autre
                dessein de descendre que de ce costé-là. Ce qui réussit comme je l’avois projetté ;
                ce qu’on verra dans la suite de ma Relation. Je restay en Panne jusqu’au Soleil
                couchant, avec M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André, commandant le <hi rend="italic">Prince</hi> ;
                M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc, le <hi rend="italic">Ludelow</hi> ; et seize Brigantins Flibustiers. Je
                donnay ordre à M<hi rend="sup">r</hi> du Coudray, qui commande l’<hi rend="italic">Apollon</hi>, de
                croiser sur Antigue, pour empêcher le secours que cette Isle auroit pû donner à
                Nieves. Sur les cinq heures du soir, je m’embarquay sur un des Brigantins, avec
                M<hi rend="sup">rs</hi> de Saint André et de Martinet. Je donnay ordre à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gabaret, qui
                restoit Commandant dans le Navire que je quittois, de se tenir à portée de soûtenir
                la descente avec le <hi rend="italic">Prince</hi>, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Billy,
                en l’absence de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André, qui descendoit en qualité d’Officier General ;
                ayant laissé aussi ordre audit sieur de Gabaret, que si-tost qu’il verroit les
                troupes entierement descenduës, de faire force de voiles avec le <hi rend="italic"
                    >Prince</hi> et le <hi rend="italic">Ludelow</hi>, pour rejoindre M<hi rend="sup">r</hi> de
                Chavagnac au moüillage. Les ennemis qui avoient apperçû les Vaisseaux de dessous le
                vent, la veille de la descente, tirerent l’allarme, et se transporterent tous au
                Fort de la Pointe, croyant que nous devions descendre de ce costé-là, dont la coste
                est garnie de dix batteries, toutes revêtües de pierres de taille, et dont tous les
                canons se croisent, et où il y a partout double retranchement, s’imaginant que la
                mer qui bat du costé du vent, rendoit la descente impraticable ; et d’autant
                plus aussi qu’ils n’avoient pas découvert les seize petits Brigantins où estoient
                embarquées toutes nos troupes de descente. J’avois eu la précaution, pour les leur
                mieux cacher, de faire serrer toutes les voiles ; de maniere qu’ils ne les pouvoient
                découvrir. Sur les sept heures du soir, je fis forcer de voiles lesdits Brigantins,
                qui avoient chacun une chaloupe à la remorque, ou autres bâtimens de descente. Sur
                le minuit et demi, me trouvant près de terre, je fis crier à toutes les troupes de
                s’embarquer dans les chaloupes et Pirogues. Tout estant executé à deux heures après
                minuit, et me trouvant assez près de terre, pour quitter la remorque des Brigantins,
                je m’embarquay dans le Canot avec M<hi rend="sup">r</hi> de Martinet, et M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André
                s’embarqua sur le sien. Je fis crier à toutes les chaloupes de me suivre ; ce que
                tous les Officiers firent selon ce qu’on pouvoit attendre. Ayant trouvé la mer un
                peu grosse à terre, je suivis quelque temps la coste, pour trouver un endroit de
                débarquement ; un <hi rend="italic">Pilote-pratique</hi>, nommé Cazabon, qui est le
                seul que j’ay trouvé à la Martinique pour cette descente du vent, qui estoit dans le
                Canot ; me conduisit, quoique de nuit, dans un endroit de descente, qui seroit
                difficile à trouver de jour. Quelques Cavaliers firent feu sur nous ; mais ils ne
                tinrent guère. Je descendis sur le champ à terre, avec M<hi rend="sup">rs</hi> de Saint-André, de
                Martinet et de Montalembert, ayant fait mettre la Pirogue dans laquelle étoient
                embarquez les Canadiens qui estoient descendus à terre, en avant de mon Canot,
                pour me faciliter le débarquement. M<hi rend="sup">r</hi> Duderon, qui descendit aussi-tost avec la
                Compagnie de Grenadiers de son Bataillon, le détachement de M<hi rend="sup">r</hi> de Chastenet, et
                environ cinquante Canadiens ayant fait Corps, je pris la teste, et j’enfilay le
                Bourg avec diligence, pour surprendre les ennemis qui nous attendoient de l’autre
                costé ; laissant ordre à M<hi rend="sup">rs</hi> de Saint André et de Martinet de rassembler au plûtost
                les troupes de descente, pour nous venir joindre : ce qui fut executé avec tout
                l’ordre possible., nommé Cazabon, qui est le seul que j’ay trouvé à la Martinique
                pour cette descente du vent, qui estoit dans le Canot ; me conduisit, quoique de
                nuit, dans un endroit de descente, qui seroit difficile à trouver de jour. Quelques
                Cavaliers firent feu sur nous ; mais ils ne tinrent guère. Je descendis sur le champ
                à terre, avec M<hi rend="sup">rs</hi> de Saint-André, de Martinet et de Montalembert, ayant fait mettre
                la Pirogue dans laquelle étoient embarquez les Canadiens qui estoient
                descendus à terre, en avant de mon Canot, pour me faciliter le débarquement.
                M<hi rend="sup">r</hi> Duderon, qui descendit aussi-tost avec la Compagnie de Grenadiers de son
                Bataillon, le détachement de M<hi rend="sup">r</hi> de Chastenet, et environ cinquante Canadiens ayant
                fait Corps, je pris la teste, et j’enfilay le Bourg avec diligence, pour surprendre
                les ennemis qui nous attendoient de l’autre costé ; laissant ordre à M<hi rend="sup">rs</hi> de Saint
                André et de Martinet de rassembler au plûtost les troupes de descente, pour nous
                venir joindre : ce qui fut executé avec tout l’ordre possible.</p>
            <p>J’arrivay au Soleil levant à l’entrée du Bourg, avec environ trois cens hommes. Les
                ennemis firent peu de resistance, et l’abandonnerent. Je poussay à la batterie
                de revers, et je les en chassay. J’avois laissé M<hi rend="sup">r</hi> Duderon à une portée de fusil du
                Fort de la Pointe, à l’abri d’une petite hauteur qui le mettoit à couvert du canon,
                pour empêcher la communication du Fort, et attendre les troupes que M<hi rend="sup">r</hi> de
                Saint-André amenoit. Pendant que nos troupes approchoient, deux cens Flibustiers qui
                avoient marché sur la droite, trouverent un détachement de deux cens cinquante
                Anglois, qui les chargerent vigoureusement. M<hi rend="sup">r</hi> Duderon marcha à eux, avec sa
                Compagnie et celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Chastenet ; ayant rallié les Flibustiers, il repoussa
                les ennemis avec vigueur. Je détachay M<hi rend="sup">r</hi> de Joyeux, Enseigne de Vaisseau, qui
                servoit d’Ayde de Camp, pour porter l’ordre à M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André de prendre sur
                la droite où estoient les ennemis. Les troupes aussi-tost marcherent de ce costé-là.
                Le Fort qui les découvroit dans le défilé, fit feu de plusieurs coups de canon, et
                les obligea de se mettre hors la portée. M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André n’appercevant point les
                ennemis, qui estoient cachez dans des Cannes de sucre, resolut de me venir
                rejoindre ; mais cent Flibustiers qui s’estoient avancez, les ayant apperçûs en
                grand nombre, voulurent se retirer. Les ennemis les voyant en desordre, les
                chargerent. M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André détacha sur le champ deux Compagnies de Grenadiers,
                savoir celle de M<hi rend="sup">r</hi> le chevalier Duderon, et celle de M<hi rend="sup">r</hi> de Marigny de Longüeil, qui
                chargerent les ennemis avec tant de vigueur, qu’ils les mirent en déroute, et les
                firent fuir au travers des cannes de sucre. Ils perdirent dans cette occasion
                leur Commandant, le Major, et eurent plusieurs soldats tuez ou blessez. De nostre
                costé, M<hi rend="sup">r</hi> de Joyeux Ayde de Camp, qui estoit venu apporter des ordres, voulant
                profiter de l’occasion qu’il trouvoit de se distinguer, se fourra dans la mélée, où
                il reçût un coup de fusil au travers du corps ; quoique ce coup soit tres-dangereux,
                il y a pourtant esperance qu’il en reviendra. Nous avons outre cela perdu dix à
                douze hommes, et nous en avons eu autant de blessez. Comme on ne pouvoit plus savoir
                le costé qu’avoient pris les ennemis, M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André fit mettre toutes les
                troupes en bataille sur une hauteur.</p>
            <p>Les ennemis ne se voyant plus poursuivis de ce costé-là marcherent sur la
                droite ; mais M<hi rend="sup">r</hi> de Courserac, Commandant le Bataillon du <hi rend="italic"
                    >Glorieux</hi>, défilant par le chemin qui les coupoit, et eux s’en estant
                apperçûs gagnerent aussi-tost la montagne. Pendant tout ce tems, je pris à revers
                toutes les batteries de dessous le vent, et j’en chassay les ennemis, sans qu’ils
                osassent faire aucune resistance, quoiqu’ils fussent en apparence plus nombreux que
                la troupe que j’avois. Mais je sçûs depuis, qu’ils apprehendoient d’estre coupez,
                comme c’estoit mon dessein ; et qu’ils songeoient seulement à faire toute la
                resistance qu’ils pouvoient, en tirant toûjours du costé du Reduit pour se
                rassembler, et ne se point separer. Après avoir esté aussi avant, avec tout le
                progrès que je pouvois desirer, je songeay à donner du repos aux troupes. Je
                me retiray au Bourg, avec celles qui estoient avec moy, et j’envoyay M<hi rend="sup">r</hi> Pillart, qui
                faisoit pour lors la fonction d’Aide de Camp, l’Artillerie n’estant point descenduë,
                porter l’ordre à M<hi rend="sup">r</hi> de S. André de me venir rejoindre avec
                celles qu’il commandoit.</p>
            <p>Comme le Fort de la Pointe estoit le seul qui restoit aux ennemis, et qu’il nous
                incommodoit par le feu continuel de canon qu’il faisoit sur le Bourg, je détachay
                M<hi rend="sup">r</hi> de Martinet qui faisoit la fonction de Major General des troupes, pour aller
                sommer le Gouverneur. Pendant qu’il estoit en chemin, la Garnison l’abandonna ;
                M<hi rend="sup">r</hi> de S. André y entra avec deux cens hommes, s’empara de l’Yack Anglois, et arbora
                le Pavillon de France. Les Bâtimens Anglois qui estoient au nombre de
                vingt-deux dans la Rade, tant gros que petits, et qui attendoient pour se charger de
                sucre, se rendirent si tost qu’ils virent que le Fort fut abandonné. Le reste du
                jour on se reposa.</p>
            <p>Le mesme jour 2 Avril, M<hi rend="sup">r</hi> de Noyan, lieutenant de Vaisseau, commandant l’<hi
                    rend="italic">Aigle</hi>, revint de la Grenade, où je l’avois envoyé pour
                ramener une prise ; ayant fait toute la diligence possible pour se trouver à
                l’action. Je luy donnay ordre de descendre le lendemain 3 Avril, avec une Compagnie
                de cinquante Soldats de sa Fregate, pour se joindre à nos troupes. J’envoyay un
                ordre aussi à M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret de descendre, pour luy donner, comme Officier General,
                le commandement d’un détachement de troupes. </p>
            <p>Le 3 Avril, je détachay M<hi rend="sup">r</hi> de S. André Officier General, à la pointe du jour,
                avec M<hi rend="sup">r</hi> Duderon, commandant sous luy trois cens cinquante hommes, pour marcher le
                long de la mer, jusqu’à la pointe du costé de S. Christophle, avec ordre de rabattre
                le long de la montagne, et de venir me rejoindre du costé du Reduit. Je détachay
                M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret avec trois cens Soldats, pour marcher droit à la hauteur de la
                montagne. Je donnay ordre à M<hi rend="sup">r</hi> de Langon de marcher avec deux cens cinquante hommes
                sur la gauche de M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret, et de prendre aussi le haut de la montagne. Je
                détachay cinq cens Flibustiers, pour marcher sur la droite, où s’estoient données le
                jour de devant les attaques, avec ordre aussi de remonter la montagne ; de maniere
                que je ne laissay rien derrière moy. Toutes ces marches se firent si à propos,
                et avec tant d’ordre, que les ennemis se trouverent obligez de se retirer avec
                précipitation du costé du Réduit, sans quoy nous les envelopions. Mais voyant les
                Flibustiers écartez un peu sur la droite, et sans beaucoup d’ordre, ils allerent les
                attaquer ; cependant ils furent repoussez et prirent la fuite, s’estant apperçûs que
                M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gabaret, qui s’estoit mis à la tête des Volontaires de la
                Guadeloupe et de la Martinique, que commandoit M<hi rend="sup">r</hi> de Bragelonne, alloit tomber sur
                eux. Les ennemis eurent en cette occasion près de vingt hommes tuez ou blessez,
                entre lesquels leur Commandant eut un coup de fusil au travers du corps. De nostre
                costé, nous eusmes neuf à dix hommes tuez ou blessez. Je suivis les ennemis
                pendant un assez long-temps ; mais voyant qu’il n’y avoit plus de lieu de les
                joindre, et les Soldats ne pouvant plus supporter la chaleur, estant accablez de
                fatigues, à force d’escalader des endroits presque inaccessibles, je pris le parti,
                sur les trois heures après midi de leur donner du repos jusqu’au lendemain :
                d’autant-plus que je ne croyois pas que M<hi rend="sup">r</hi> de S. André me pût rejoindre avec son
                Corps de troupes, estant fort éloigné. Je distribuay toutes celles qui s’estoient
                rassemblées à moy, dans les habitations les plus voisines où il y avoit de l’eau,
                pour passer le reste du jour, et la nuit suivante. Sur les six heures du soir,
                contre mon attente, M<hi rend="sup">r</hi> de S. André me rejoignit, après une marche de dix heures par
                des lieux impraticables. Chacun se reposa ; et cette nuit-là les ennemis se
                retirerent dans leur Reduit.</p>
            <p>Le 4 qui estoit le jour de Pâques, je me mis à la teste des troupes, avec M<hi rend="sup">r</hi> de
                S. André et M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gabaret ; je marchay aux ennemis. Sur les dix heures
                du matin, n’en ayant eu aucune connoissance, je fis faire alte aux troupes, pour les
                rafraîchir, et pour faire dire la Messe. Ayant envoyé quelques Soldats à la
                decouverte, il en revint deux qui me rapporterent que les ennemis n’étoient qu’à un
                quart de lieuë de nous, et qu’ils estoient tous dans leur Réduit. Je fis reprendre
                les armes sur le champ, et je marchay droit à eux. La fermeté des troupes du Roy, et
                les vives marches avec lesquelles on les avoit suivis, les intimiderent de maniere
                que nous voyant arriver à eux, ils resolurent de capituler, quoyque la
                situation de leur Réduit les mist en estat de nous arrester quelque temps, estant un
                lieu impraticable presque de tous costez. Cependant ayant perdu toute esperance, ils
                détacherent le Commandant des troupes de la Reine, et un Lieutenant Colonel de
                Cavalerie, pour me faire des propositions de capitulation. Après avoir fait mettre
                toutes les troupes en bataille, je leur parlay : et m’ayant demandé de faire passer
                avec eux dans leur Reduit, des Officiers, avec des Articles de ce que je pouvois
                desirer, je détachay M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gabaret et M<hi rend="sup">r</hi> de Martinet, qui m’ayant
                rapporté la réponse qu’ils avoient faite aux Articles de mes propositions ; et
                voyant qu’ils exigeoient trop dans leurs demandes, je donnay ordre à M<hi rend="sup">r</hi> de
                Martinet d’y retourner, et de leur dire que s’ils ne convenoient de ce que je leur
                demandois, j’estois tout prest de les faire charger par les troupes du Roy, qui ne
                demandoient pas mieux, criant hautement « que je les laissasse faire, et qu’ils en
                viendroient bien-tost à bout ». Dans cette seconde entrevûë, ils ne firent plus de
                difficulté de signer la Capitulation ; M<hi rend="sup">r</hi> de Martinet me la rapporta en forme,
                signée dans l’ordre que je vas la marquer cy-après. </p>
            <label>Capitulation et Reddition de l’Isle de Nieves, remportée par les armes du
                Roy sur les Anglois, sous le Commandement de M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville. </label>
            <label>ARTICLE I. </label>
            <p>Il sera fait bon quartier à tous les Officiers et Habitans de l’Isle en
                general ; et il leur sera conservé les hardes qui sont dans leur Reduit, sçavoir
                seulement celles qui sont à leur usage.</p>
            <label>II.</label>
            <p>Que le Commandant, tous Officiers et Soldats se rendront prisonniers de guerre ; et
                que les Officiers seulement pourront sortir avec leurs armes.</p>
            <label>III.</label>
            <p>Qu’on conservera dans l’Isle, toutes les maisons qui n’auront point esté brûlées
                jusqu’au jour de la Capitulation. </p>
            <label>IV.</label>
            <p>Qu’on leur donnera un quartier et des maisons, pour se loger jusqu’au tems que nous
                partions de l’Isle. </p>
            <label>V.</label>
            <p>Que l’on me remettra généralement tous les Negres : sur quoy j’en accorde au
                Commandant douze, aux Capitaines trois, aux Lieutenans deux, aux Enseignes un ; et
                aux Conseillers trois, de même qu’aux Capitaines.</p>
            <label>VI.</label>
            <p>Qu’ils remettront en liberté Me Jaffard, qu’ils retenoient contre le droit des
                gens.</p>
            <label>VII.</label>
            <p>Qu’à l’égard de tous les papiers qu’ils me redemandoient, je les leur remettrois,
                autant qu’il s’en pourroit trouver.</p>
            <label>VIII.</label>
            <p>Que je laisse à tous les Officiers et habitans, et autres, entiere liberté ; à
                condition qu’on me remettra un Rolle exact de tous en general, jusqu’aux femmes et
                enfans, pour qu’il soit remis en France, ou aux Isles appartenantes au Roy, la
                mesme quantité de prisonniers qui sera portée sur le Rolle : et qu’en attendant, il
                me sera remis en ostage quatre des principaux habitans pour la sureté de mes
                conventions.</p>
            <p>Tous les Articles cy-dessus ayant esté signez de l’une et de l’autre part, je fis
                passer dans le Réduit, quatre Compagnies de Grenadiers, et je donnay ordre à M<hi rend="sup">r</hi> de
                Martinet de faire désarmer tous les prisonniers. J’envoyay ensuite le reste des
                troupes dans les habitations voisines du Reduit, pour passer la nuit.</p>
            <p>Le lendemain 5 je retournay à la pointe du jour audit Reduit, et je fis sortir les
                prisonniers, tant gens de guerre, qu’habitans, femmes et enfans ; et je leur
                donnay la permission de se retirer dans les habitations de l’Isle, comme il leur
                estoit accordé par la Capitulation. Je leur accorday aussi par famille deux
                sauve-gardes, pour empescher qu’ils ne fussent insultez dans le chemin, et dans les
                endroits où ils pouvoient se retirer. Je renvoyay ensuite au Bourg toutes les
                troupes pour se reposer. </p>
            <p>Voulant reconnoistre entierement l’Isle, et en faire le tour, je pris avec moy M<hi rend="sup">rs</hi>
                les Chevaliers de Gabaret et de Duderon, avec un détachement de soixante Grenadiers,
                et quarante Canadiens, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> du Mousseau ; je les fis tous monter à
                cheval. Ayant marché quelque temps, j’apperçûs à la pointe de l’Isle, deux
                Brigantins qui venoient d’Antigue, dans le dessein de jetter du secours à
                terre. Je détachay M<hi rend="sup">r</hi> Duderon à cette pointe, avec cinquante Grenadiers et M<hi rend="sup">r</hi> de
                Gabaret au Havre de Nieucassel, avec les quarante Canadiens, environ à demi lieuë de
                M<hi rend="sup">r</hi> Duderon ; m’étant mis au milieu d’eux, avec dix Grenadiers et quelques
                Volontaires, jugeant bien qu’ils ne pouvoient jetter de secours que dans cet endroit
                : mais s’estant apperceus que l’Isle estoit renduë, ils mirent le Cap à la mer, et
                s’en retournerent. Je me retiray dans une habitation voisine, pour passer la
                nuit.</p>
            <p>Le lendemain 6 je me rendis au Bourg, où je trouvay M<hi rend="sup">r</hi> Dupas, Garde-Marine et
                Lieutenant de la Compagnie de M<hi rend="sup">r</hi> de Noyan, que j’avois détaché la veille avec six
                Soldats, pour aller faire crever quelques pieces de canon qui estoient sur une
                batterie. Il se trouva en chemin attaqué par vingt Negres Anglois, tous armez, qui
                foncerent sur luy ; il fit faire la décharge à ses gens si à propos, qu’il en tua
                quatre, et fonça l’épée à la main sur le reste, qui s’enfuit sur la montagne.</p>
            <p>Je ne puïs me dispenser de parler de la justice que je dois aux Officiers et aux
                troupes que j’avois l’honneur de commander. J’ay connu dans cette occasion que
                j’estois en estat de pouvoir entreprendre toute autre chose ; il est fâcheux que le
                temps et la situation ne me le permettent pas. Je ne prétens point ici faire l’éloge
                de chaque Officier ; mais je diray en general, qu’on ne peut voir plus de conduite,
                plus de bravoure et de fermeté, s’estant mesme étenduë jusque sur les Soldats.
                Je puis joindre la Compagnie des Volontaires Canadiens, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> de <hi
                    rend="italic">Mousseau</hi>, qui en ont donné des marques essentielles ; comme
                aussi celle des Volontaires de la Martinique et de la Guadeloupe, commandez par
                M<hi rend="sup">r</hi> de <hi rend="italic">Bragelonne</hi>.</p>
            <p>Les Flibustiers, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> de <hi rend="italic">Moviere</hi>, ont aussi donné
                des marques de leur bravoure ; je n’ay trouvé à redire dans leur maniere de faire la
                guerre, que le peu d’ordre qui y est établi.</p>
            <p>Je croy ne pouvoir me dispenser de mettre à la suitte de ma Relation, les noms
                d’aussi braves gens que sont les Officiers qui se sont trouvez à cette descente.</p>
            <p><hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-André</hi>, faisant fonction d’Officier
                General.</p>
            <p><hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Gabaret</hi>, faisant mesme fonction.</p>
            <p><hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Martinet</hi>, faisant fonction de Major General des
                Troupes.</p>
            <label><hi rend="italic">Bataillon du Brillant</hi>.</label>
            <label>Compagnie de Grenadiers.</label>
            <p>Capitaine, et Commandant le Bataillon, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Langon</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Enseigne de Vaisseau, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Vassan</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de la Ville-Maupetit</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Ville-Maupetit</hi>.</p>
            <p>Major. <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Laval de la Pommereyde</hi>.</p>
            <p>Ayde-Major, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenay</hi>.</p>
            <label>Première Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Lestang</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Maupain</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Cleravet</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> Floriel</hi>.</p>
            <p>Autre Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> Ravenel</hi>.</p>
            <label>Deuxième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> d’Auberville</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de la Roche-Carbriau</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem.</hi>
                <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Trevignon</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> Gedoüin</hi>.</p>
            <label>Troisième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> Daché de Certigny</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Bellefontaine</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de la Maisonfort</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Rameru</hi>. </p>
            <label> <hi rend="italic">Bataillon du Glorieux.</hi></label>
            <label>Compagnie de Grenadiers.</label>
            <p>Capitaine, Commandant ledit Bataillon, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                    Courserac</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Enseigne de Vaisseau, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Tonnancour</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> Dutot</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem.</hi>
                <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Fromentieres</hi>.</p>
            <p>Major, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Villere</hi>.</p>
            <p>Ayde-Major, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Chamblage</hi>.</p>
            <label>Première Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Cardaniel</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Pluskelecq</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Gibaudiere</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Rosmare</hi>.</p>
            <label>Deuxième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Mereval</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Serigny</hi><note xml:id="_ftn2"
                resp="editor" n="3"> Servigny dans le texte. Il pourrait s’agir d’une erreur : le
                    reste du corpus fait plutôt mention de Serigny.</note>.</p>
            <p>Sous-lieutenant, <hi rend="italic">Idem, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Saint-Leger</hi>.</p>
            <label>Troisième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Langle.</hi></p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Varenne.</hi></p>
            <p>Sous-Lieutenant, Idem. <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Gasperne.</hi></p>
            <p>Enseigne, Idem. <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Figeral.</hi></p>
            <label> <hi rend="italic">Bataillon de Rochefort.</hi></label>
            <label>Premiere Compagnie de Grenadiers.</label>
            <p>Capitaine, et Commandant, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Duderon</hi>.</p>
            <p>Lieutenant et Enseigne de Vaisseau, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Ladumaux</hi>. </p>
            <p>Sous-Lieutenant et Sous-Brigadier des Gardes-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Perroteau</hi>.</p>
            <p>Enseigne, Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Salampart</hi>. </p>
            <p>Major, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Montalambert</hi>. </p>
            <p>Aide-Major, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Godeville</hi>. </p>
            <label>Deuxième Compagnie de Grenadiers.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Marigny de Longueüil</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Enseigne de Vaisseau, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de la Vergne</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de
                Selve</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Longueüil</hi>.</p>
            <label>Premiere Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> des Chapelles-Putrau</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de l’Epine</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> du Clozel</hi>.</p>
            <label>Deuxième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de la Hautemaison</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Lupé</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> des Essards</hi>.</p>
            <p>Enseigne, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Macary</hi>.</p>
            <label>Troisième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Châtenet</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Bois-verd</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, Idem. <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de S. Paul</hi>.</p>
            <p>Enseigne, Idem. <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Boiscler</hi>.</p>
            <label>Quatrième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Amant</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Rilly</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de S. Pontin</hi>.</p>
            <label>Cinquième Compagnie.</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Patreville</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Bertouville</hi>.</p>
            <p>Sous-Lieutenant, <hi rend="italic">Idem. M<hi rend="sup">r</hi> de Fontesse</hi>.</p>
            <label>Compagnie que je fis mettre à terre, le lendemain de la descente</label>
            <p>Capitaine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Noyan</hi>.</p>
            <p>Lieutenant, et Garde-Marine, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> Dupas</hi>.</p>
            <p>Officiers et Gardes de la Marine, que j’avois destinez pour commander les Chaloupes
                de descente.</p>
            <p>Commandant sur tous, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de la Paluë</hi>, <hi rend="italic"
                    >Enseigne de Vaisseau</hi>.</p>
            <p>Gardes Marine.</p>
            <p>M<hi rend="sup">rs</hi> <hi rend="italic">de Saint Pontin, l’aîné</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">De la Grange</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">De la Rochefoucauld</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">De Brantomer</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">De Josseau</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">De Chapital</hi>. </p>
            <p><hi rend="italic">De Blois</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">De Nesmond</hi>.</p>
            <p><hi rend="italic">Et De la</hi>
                <hi rend="italic">Lande</hi>.</p>
            <p>Je retiray, si-tost que la descente fut faite, ces M<hi rend="sup">rs</hi> cy-dessus, et je les
                incorporay en qualité d’Officiers dans les troupes.</p>
            <p>Fait à Nieves, ce 8 Avril.</p>
        </quote>
        </div>