<div type="article" xml:id="1707-03_353" resp="CRSH">
                <head>« Situation des affaires d’Espagne depuis le mois dernier, contenues dans
                    plusieurs Lettres »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1707, p. 353-363.</bibl>
                <p>Je dois vous apprendre en vous parlant des Vaisseaux du Mexique arrivez à Brest
                    le 27 du mois passé, qu’ils font partie de ceux qui composent ce que les
                    Espagnols appellent <hi rend="italic">Armadille</hi>, diminutif d’<hi
                        rend="italic">Armada</hi>, qui signifie <hi rend="italic">Armée Navale</hi>,
                    ce qui est different d’une Armée de terre, qu’ils appellent <hi rend="italic"
                        >Exercito</hi>.</p>
                <p>Ils nomment celle-cy l’<hi rend="italic">Armadille de Barlovento</hi>, qui est le
                    nom qu’ils donnent à l’Escadre que le Roy d’Espagne entretient dans le
                    Golfe de Mexique pour la seureté de leur commerce de Port en Port, et pour
                    donner la chasse aux Corsaires et aux ennemis de leur Nation, qui ne frequentent
                    que trop ces mers.</p>
                <p>Barlovento veut dire au dessous du vent, des Isles qui sont à l’Orient du
                    Mexique, et d’où le vent vient toute l’année entre les deux Tropiques en ce
                    Pays-là.</p>
                <p>Le plus grand de ces deux Vaisseaux, nommé <hi rend="italic">Nostra Señora de
                        Guadeloupe</hi>, porte le nom de Capitane, et Pavillon au grand mast<note
                            xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « masts » a été corrigé par
                        « mast ».</note>, comme Amiral de l’Armadille, dont le Vice-Amiral est nommé
                        <hi rend="italic">Amirante</hi>, portant la Cornette au mast de Mizaine,
                    et le Contre-amiral qui porte son Pavillon à l’Artimon, est appellé par
                    les Espagnols <hi rend="italic">el Govierno</hi>.</p>
                <p>Cette Capitane, commandée par Don André de Pez, General de l’Armadille, est un
                    Vaisseau percé pour 60 Canons, dont il en a cinquante quatre de montez ; il a
                    esté bâti à Campêche, l’un des plus considerables Ports de la Nouvelle Espagne,
                    où l’on fait venir la mâture de Penzzacola, Forteresse qui appartient aux
                    Espagnols dans la Floride, à 50 ou 60 lieuës à l’Orient de l’embouchure du
                    Fleuve Mississipi, et où les Espagnols entretiennent un Gouverneur et une
                    garnison de deux ou trois cens hommes, ce Gouvernement relevant de la
                    Viceroyauté du Mexique. C’est aux environs de Penzzacola que se trouvent les
                    plus beaux masts du monde en une quantité prodigieuse, et d’où on les transporte
                    dans tous les Ports de la Nouvelle Espagne, à la Havane, et aux Atteliers des
                    autres Isles de la Terre-ferme de l’Amerique, où les Espagnols font construire
                    des Vaisseaux.</p>
                <p>La Fregate d’Avis de 20 canons, nommée <hi rend="italic">Nostre-Dame de
                        l’Incarnation</hi>, commandée par Don Diego Sanchez, servoit de Patache au
                    Vaisseau, qui portoit plus d’un million de piastres pour le Roy, et beaucoup
                    d’argent pour les Negocians. Ces deux Vaisseaux qui estoient partis
                    ensemble de la Vera-Cruz le vingt-deux Decembre, arrivèrent à la Havane, Port de
                    l’Isle de Cuba, quelques jours après, avec le Vaisseau nommé <hi rend="italic"
                        >le Registre de Campêche</hi>, chargé aussi d’un million de piastres pour le
                    Roy d’Espagne. La Patache de Don Diego Sanchez, l’un et l’autre richement
                    chargez d’or, d’argent, et de marchandises, avec un autre Vaisseau Maloüin, qui
                    furent separez de la Capitane par un coup de vent au milieu de leur route, sont
                    arrivez heureusement à San-Lucar de Baramede.</p>
                <p>Ces quatre Vaisseaux s’étoient joints à la Havane à trois Vaisseaux Marchands
                    François, deux de Saint Malo dont l’un est le Glorieux de 18 canons, 
                    commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de la Motte, et l’autre de Nantes de 36 canons nommé le Salabery
                    commandé par M<hi rend="sup">r</hi> Thomas avec lesquels les quatre Vaisseaux Espagnols mirent à la
                    voile de la Havane le 28 Janvier. La Capitane, la Patache, et deux Vaisseaux
                    François arrivèrent ensemble à Brest le 27 Fevrier, après une navigation dont la
                    diligence a peu d’exemples ; depuis la découverte de l’Amerique on n’avoit point
                    encore confié autant de richesses à aucun Vaisseau si peu accompagné.</p>
                <p>Sur un avis qu’avoit eu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Albukerque, Viceroy du Mexique, que le Roy
                    son Maistre avoit repassé en France, après le mauvais succès du siege de
                    Barcelone, et que d’un autre costé l’Armée ennemie qui étoit en Portugal avoit
                    penetré jusqu’à Madrid, crut que dans la situation où estoient les affaires du
                    Roy d’Espagne, il ne pouvoit luy donner des marques plus essentielles de son
                    zele et de sa fidelité, qu’en luy envoyant en quelque lieu qu’il pust estre,
                    dequoy soutenir<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « soùtenir » a été
                        corrigé par « soutenir ».</note> l’injuste guerre que l’on faisoit à Sa
                    Majesté Catholique, et il resolut sans hesiter, non-seulement de hasarder tout
                    l’argent qu’il envoyoit au Roy son Maître sur les Vaisseaux qui se trouverent
                    alors à Vera-Cruz en estat de naviger, avec les deux autres ; mais il engagea
                    aussi les Negocians de Mexique d’embarquer sur ces quatre Bastimens tout
                    l’argent et les Marchandises qu’ils avoient fait enregistrer, et dont il sçavoit
                    que le droit de cinquième qui en est dû à Sa Majesté Catholique luy pourroit
                    fournir les grandes sommes dont elle avoit besoin pour soûtenir la guerre, ce
                    qui fait voir que si quelques Espagnols ont manqué à leur devoir, une infinité
                    d’autres ont donné des marques d’une fidelité inviolable, tant en Espagne que
                    dans les autres Etats du Roy leur Maistre ; de maniere qu’on ne peut assez loüer
                    tant de braves Espagnols qui se sont distinguez par leur fidelité, leur
                    attachement, et leur attention à servir leur legitime Souverain dans les
                    occasions importantes, ainsi que vient de faire M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Albukerque.</p>
                <p>Je viens d’apprendre que l’un des trois Vaisseaux arrivez à San-Lucar, dont je
                    vous ay parlé dans cet Article, a péry en entrant dans le Port.</p>
                <p>Je dois adjoûter icy, que la joye que Don André de Pez ressentit en arrivant à
                    Brest, alla au delà de l’imagination. Trois choses causerent l’excez de joye
                    dont il fut transporté ; L’une de voir les tresors qu’il avoit amenez en
                    seureté, après avoir été exposé aux perils les plus évidens, les Ennemis estant
                    puissans dans les Mers d’où il venoit, et son escorte estant tres foible<note
                        xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « fobile » a été corrigé par
                        « foible ».</note> ; sa joye, quoique déja fort grande, redoubla,
                    lorsqu’il apprit que le Roy d’Espagne estoit rentré dans Madrid. En éfet quoique
                    le mauvais succez de la Campagne precedente eût fait tort à ses affaires, on
                    peut dire qu’il luy avoit esté avantageux, puisqu’il avoit fait redoubler
                    l’amour de tous les vrais Espagnols pour ce Monarque, et que tous les Etats du
                    Royaume s’étoient empressez à luy donner des secours d’hommes et d’argent ; que
                    les uns luy avoient prêté de grosses sommes ; que d’autres lui avoient fait des
                    dons gratuits ; que des Villes particulieres et des Provinces entieres avoient
                    levé des Compagnies, et même des Regimens à leurs dépens, et que les affaires
                    d’Espagne estoient dans une si heureuse situation que l’on attendoit de
                    grandes choses à l’ouverture de la Campagne, et l’entiere réünion des Royaumes
                    qui s’étoient soulevez, sous la même Domination, et cette esperance estoit
                    d’autant mieux fondée que l’on estoit bien informé que les Rebelles souffroient
                    impatiemment la domination de l’Archiduc, sous laquelle toutes leurs loix
                    estoient renversées et<note xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4"> « et et » a été
                        corrigé par « et ».</note> leur Religion tournée en dérision.</p>
                <p>Le troisième sujet de joye que ressentit Don André de
                        Pez, et qui acheva d’y mettre le comble, fut la certitude de la grossesse de
                        la Reine d’Espagne qui produisit le même effet sur luy, qu’elle avoit
                        sur tous les coeurs des Sujets les plus affectionnez au Roy son Maître, et
                        qui avoit tellement resseré les noeuds de leur amour, que les éclatantes
                        marques qu’ils en donnerent parurent autant de nouveaux sermens de leur
                        fidelité. Pendant que ce zelé d’Espagnol s’abandonnoit à la joye que luy
                        causoient tant de grandes nouvelles, il en reçût de la Cour qui luy furent
                        fort agréables, puisque le Roy luy fit sçavoir qu’il vouloit qu’il fût le
                        Maître dans le Port de Brest, comme il le
                        seroit dans les Ports d’Espagne ; et qu’il pouroit ordonner<note xml:id="_ftn4" resp="editor" n="5"> « ordonder »
                            a été corrigé par « ordonner ».</note> sa
                        Flotte et de ce qu’elle portoit, comme il le jugeroit à propos pour le
                        service de Sa Majesté Catholique. Il aprit par le même Courier que Son
                        Altesse Royale Monsieur le Duc d’Orleans venoit à Madrid pour se mettre
                        ensuite à la tête d’une des armées du Roy d’Espagne, ce qui luy fit d’autant
                        plus de plaisir, qu’il n’ignoroit pas que ce Prince est fort aimé et fort
                        consideré dans tous les Etats du Roy son Maître.</p>
            </div>