<div type="article" xml:id="1707-07_013" resp="CRSH">
                <head>« Premier article des Morts, à la teste desquels se trouve un abrégé de la vie
                    de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1707, p. 13-40.</bibl>
                <p>J’ay differé à vous parler de la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal d’Estrées, parce qu’il me
                    faloit beaucoup de temps pour ramasser tout ce qui doit éterniser la memoire de
                    ce Maréchal. Il étoit Doyen de M<hi rend="sup">rs</hi> les Maréchaux de France, et né à la fin de
                    l’année 1625.</p>
                <p>Il avoit herité de la valeur de ses ancêtres ; il commença à servir sur
                    terre en 1637 et quoyqu’il n’eût encore que douze ans il servit à la teste d’un
                    Regiment qui portoit son nom. En l’année 1644 il fut blessé de deux coups de
                    mousquet à l’attaque de la contrescarpe de Gravelines, en soûtenant un Logement,
                    et il eut une main estropiée de l’un de ces coups ; ce qui ne l’empescha pas de
                    continuer la campagne et de se signaler à l’enlevement d’un Quartier
                    d’Infanterie, sous le commandement du Maréchal de Gassion.</p>
                <p>Il servit pendant la Campagne de 1654 à la teste du Regiment de Vervins, l’un des
                    Petits-Vieux. </p>
                <p>Il eut pendant celle de 1646 la Commission de Mestre de Camp du Regiment de
                    Navarre et ayant donné de grandes marques de valeur aux Sieges de la Bassée et
                    d’Ypres, en l’année 1649 Sa Majesté l’honora de la qualité de Maréchal de Camp.
                    Il fut ensuite détaché du quartier de S. Denis pour conduire sur la riviere
                    d’Aîne des corps de Cavalerie et d’Infanterie sous les ordres de Messieurs les
                    Maréchaux d’Estrées et du Plessis-Praslin, afin de s’opposer au passage de
                    l’armée d’Espagne commandée par l’Archiduc Leopold. </p>
                <p>En 1650 le Roy luy donna le gouvernement de la Ville et du Château de Coucy.</p>
                <p>Il continua de servir en qualité de Maréchal de Camp avec beaucoup d’assiduité et
                    il acquit beaucoup de réputation. En 1654 se trouvant le plus ancien Maréchal de
                    Camp, il força des premiers les lignes d’Arras à la teste des Regimens de
                    la Marine et de Mouskry, ce qui luy fit meriter le Brevet de Lieutenant General
                    des Armées du Roy que Sa Majesté luy accorda au mois de Juin l655. Il eut aussi
                    en la même année la Lieutenance Generale du Gouvernement de l’Isle de France
                    sous Monsieur le Maréchal d’Estrées son pere, qui en estoit Gouverneur, et qu’il
                    vendit depuis au frere de Monsieur le Mareschal de Bouflers.</p>
                <p>Il servit en cette qualité de Lieutenant General, les années suivantes et il
                    continua de donner des marques de son experience et de sa capacité ayant avec
                    cinq cens Chevaux, défait douze cens hommes de pied, qui à la faveur des bois,
                    vouloient par des chemins couverts se jetter dans Avesnes. </p>
                <p>Il soûtint au Siège de Valenciennes, le quartier qu’il commandoit avec tant de
                    fermeté qu’on ne le pût forcer et secourut ensuite les autres jusques à ce
                    qu’estant accablé par le trop grand nombre des Ennemis, après avoir donné
                    le temps à douze cens hommes d’Infanterie de se retirer à Condé il fut fait
                    prisonnier, et il ne fut relâché qu’en 1658 que la Trève fut signée.</p>
                <p>La guerre ayant recommencé en 1667 il suivit le Roy pendant cette campagne, et il
                    se trouva à toutes les actions qui s’y passerent. Sa Majesté ayant ensuite
                    resolu de le faire servir sur mer, elle luy donna en 1668 le commandement d’une
                    Escadre<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Escardre » a été corrigé
                        par « Escadre ».</note> en qualité de Lieutenant General des Armées
                    Navalles. Il alla en cette qualité aux Isles de l’Amerique, et par sa
                    vigilance et son application, il assura la tranquilité des sujets du Roy, et il
                    y répara tout ce que la guerre avec les Anglois, y avoit causé de desordre. </p>
    <p>En l’année<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « anné » a été corrigé par
                        « année ».</note> 1669 le Roy l’honora de la Charge de Vice-Amiral et il fit
                    la guerre aux Corsaires d’Alger, de Tunis, et de Salé avec une Escadre.</p>
                <p>L’année suivante, cette Escadre ayant esté augmentée il continua cette guerre
                    avec tant d’application, et de fermeté qu’il fit périr à la veuë de Salé,
                    cinq Vaisseaux appartenans à la même Ville ; il en prit un autre ; il en retira
                    deux dont ces Corsaires s’étoient saisis et il porta la terreur par le feu de
                    son Artillerie dans la Ville de Salé. Il obligea même le Divan d’Alger à
                    préférer la Paix que le Roy voulut bien luy accorder, à tous les Pillages que
                    les Corsaires de cette Ville ont accoutumé de faire et il assura par là le repos
                    des sujets de Sa Majesté. </p>
    <p>Le Roy estant content de<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « de de » a été
                        corrigé par « de ».</note> ses services, luy donna en 1672 le commandement
                    de trente gros Vaisseaux de guerre, de dix brûlots et de plusieurs autres
                    bastimens necessaires pour le service de cette Flote, qui devoit faire, suivant
                    le Traité fait par le Roy avec le Roy d’Angleterre, la seconde Escadre de
                    l’Armée Navale avec laquelle il devoit attaquer par mer les Hollandois, pendant
                    que Sa Majesté à la tête de son armée de terre entreroit dans leur Pays.</p>
                <p>Il fit tant de diligence pour partir de Brest qu’il se rendit à l’Isle de Wigt
                    avant que l’armée Navalle d’Angletere fut en état de partir et sur le point
                    que celle d’Hollande commençoit à paroître pour attaquer les Anglois avant la
                    jonction des François, qui estant faite si à propos donna moien au Duc d’York de
                    pousser les Ennemis jusques sur leur costes, d’où ils n’oserent sortir jusques à
                    ce que l’Armée Navalle d’Angleterre ayant mouillé à la rade appelée <hi
                        rend="italic">Soulbzbay</hi>, pour y prendre des rafraichissements, elle y
                    fut attaquée par celle d’Hollande qui ayant le vent sur des Vaisseaux dégarnis
                    de beaucoup de leurs équipages auroit pû remporter un avantage
                    considerable, si M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estrées en soûtenant leur choc avec ses Vaisseaux
                    ne luy avoit donné moyen de s’élever à la mer et d’y reprendre l’avantage du
                    vent ; il combatit non seulement l’Escadre des Ennemis qu’il avoit en teste,
                    mais il secourut aussi les Anglois avec tant de valeur qu’il força Ruyter à se
                    retirer, et il donna lieu à Monsieur le Duc d’York de repousser une seconde fois
                    l’armée navalle des Hollandois jusques sur leurs costes.</p>
                <p>Cette même Escadre de trente Vaisseaux, ne s’attira pas moins de gloire
                    l’année suivante 1673 sous son commandement ; il fit voir dans trois combats
                    consecutifs qu’il ne manquoit rien ny à la conduite ny à l’intrepidité du Chef ;
                    ny à la valeur des Capitaines qui luy obeissoient, ny au devoir courageux des
                    Soldats et des Matelots.</p>
                <p>En l’année 1674 il soûtint encore la gloire de la France dans le commandement
                    d’une forte Escadre des Vaisseaux de Sa Majesté pour la deffense de ses
                    Ports et de ses Costes. </p>
                <p>Il l’augmenta en l’année 1676 par l’attaque de l’Isle de Cayenne dans l’Amerique,
                    qu’il emporta l’épée à la main sur les Hollandois, quoy qu’ils eussent dans
                    leurs Forts plus de trois cens hommes, et qu’il n’en pût débarquer que 500 avec
                    lesquels il tua une grande partie des Ennemis et fit le reste Prisonniers. </p>
                <p>Il ne merita pas moins de gloire dans l’attaque de l’Isle de Tabago, où ayant
                    rencontré quatorze Vaisseaux de guerre dans le Port et huit cens hommes
                    dans le Fort, il ne laissa pas de faire la descente, et ayant fait entrer dans
                    le Port neuf des Vaisseaux qu’il commandoit, il combatit avec tant de fermeté
                    par terre et par mer depuis sept heures du matin jusques à deux heures après
                    midy qu’ayant abordé et enlevé un Vaisseau ennemy, il n’en resta plus en ligne,
                    tout ayant esté brûlé à la reserve de trois, qui échoüerent à la Coste. </p>
                <p>Le Fort de cette Isle n’ayant pû estre emporté cette année, le Roy l’y renvoya la
                    Campagne suivante, et il s’en rendit maistre après y avoir fait perir près
                    de trois cens hommes des ennemis, fait six cens soixante prisonniers, et pris
                    tout ce qui estoit échappé au feu des bombes. </p>
                <p>Il s’estoit aussi rendu maistre en passant au Cap Verd de l’Isle de Gorée, par la
                    prise de deux Forts deffendus par 120 hommes de garnison, et munis de quarante
                    pieces de canon.</p>
                <p>Il fit encore deux autres voyages aux Isles de l’Amerique avec les Vaisseaux du
                    Roy, et il visita les Isles et les Places des Espagnols dans la terre-ferme.</p>
                <p>Au retour de ce dernier voyage il fut fait Maréchal de France le 24 Mars
                    1681. </p>
                <p>Les insultes continuelles que faisoient les Corsaires de Tripoly et de Tunis aux
                    sujets du Roy dans la Mer mediterranée, obligerent Sa Majesté pour les mettre à
                    la raison de donner à ce Maréchal en l’année 1685 le Commandement d’une Escadre
                    de ses Vaisseaux et de quelques Galliottes à Bombes, qu’elle fit armer au Port
                    de Toulon, avec laquelle il obligea ces Corsaires, non-seulement à luy demander
                    la Paix, mais aussi à donner dans leurs Ports aux Marchands François, tous
                    les privileges qu’on demanda ; à rendre sans rançon tous les Esclaves François
                    qu’ils avoient, ainsi que tous les Etrangers pris sous la Banniere de France ; à
                    demander pardon, et à payer cinq cens mille livres pour les frais de cet
                    Armement, et à envoyer pour ôtages des principaux d’entr’eux, jusques au parfait
                    payement. </p>
                <p>Dans la même Campagne, il retira aussi les Esclaves François et Etrangers pris
                    sous la Banniere de France que les Corsaires de Tunis retenoient
                    prisonniers, et ceux qui estoient au pouvoir des Princes Maures leurs voisins,
                    et il obligea les premiers à payer cent cinquante mille livres, et les autres,
                    soixante mille livres pour leur part de la dépense de cet armement.</p>
                <p>En l’année 1686 le Roy voulant obliger les Espagnols à la restitution des quinze
                    cent mille livres qu’ils avoient imposées au Mexique sur les Manufactures de
                    France, Sa Majesté fit armer quarante de ses Vaisseaux dans ses Ports de 
                    Ponent et de Levant et elle en donna le commandement à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal
                    d’Estrées<note xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4"> « Estrés » a été corrigée
                        par « Estrées ».</note> ce qui obligea cette nation à satisfaire
                    Sa Majesté.</p>
                <p>La Viceroyauté de l’Amerique ayant vacqué par la mort de Monsieur le Maréchal
                    d’Estrades, le Roy en pourvût Monsieur le Maréchal d’Estrées le premier Aoust
                    1687.</p>
                <p>En 1688 il commanda les Vaisseaux des Galleres de Sa Majesté et les Galliotes à
                    Bombes que le Roy avoit fait armer pour châtier les Corsaires d’Alger : il
                    y fit tirer plus de dix mille Bombes qui détruisirent presque toute la Ville
                    sans obliger ces Corsaires à faire aucune proposition.</p>
                <p>En 1689 le Roy le fit Chevalier de ses Ordres.</p>
    <p>En la même année S. M. apprehendant que<note xml:id="_ftn4" resp="editor" n="5">
                        Nous avons ajouté le « que ».</note> le grand armement que faisoient les
                    Anglois et les Hollandois ne fût employé à faire une descente sur les côtes de
                    Bretagne, Sa Majesté trouva à propos au lieu de l’envoyer commander les
                    Vaisseaux qu’elle avoit fait armer, de luy confier la défense d’une partie
                    de cette Province, et sur la fin de la même Campagne, Monsieur le Duc de
                    Chaulnes qui en estoit Gouverneur estant retourné à Rome, le Roy luy en donna
                    le<note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> « la » a été corrigé par
                        « le ».</note> Commandement en Chef, et il tint les Etats de cette Province
                    dans le Palais à Rennes, avec une magnificence incroyable.</p>
                <p>Il eut ce Commandement pendant les années 1690 et 1691<note xml:id="_ftn6"
                    resp="editor" n="7"> Nous avons ajouté une virgule.</note>, il fit fortifier
                    Brest et construire les endroits où sont toutes les Batteries que l’on y voit
                    presentement pour la sureté et pour la défense du Port, de la Rade et des
                    Côtes.</p>
                <p>En l’année 1692 après la perte des Vaisseaux dans le Ras Blanchart et à la Hogue,
                    les Ennemis menaçant de venir à la Rochelle, le Roy luy ordonna d’y passer de
                    Bretagne, et luy donna le Commandement en chef avec celuy du Pays d’Aunis et du
                    Poitou ; il trouva qu’on avoit commencé à fortifier la Rochelle ; mais n’estant
                    pas en estat de deffense, il fit faire avec une extrême diligence un chemin
                    couvert, et les Batteries qui sont à la Digue aux environs, et à l’entrée
                    de la Riviere de Charante, et il mit cette Ville aussi-bien que le Port de
                    Rochefort, hors d’état d’estre insultez.</p>
                <p>Il eut le même Commandement pendant les années 1693 1694 et 1695 et en 1696 et
                    1697 il retourna commander en chef en Bretagne, et en l’année 1698 après la Paix
                    et la resolution que le Roy avoit prise de ne souffrir qu’une Religion dans son
                    Royaume, et d’empêcher entierement l’exercice de la Religion Protestante ; Sa
                    Majesté ayant esté informée qu’au mépris de ses ordres, les nouveaux
                    Convertis qui estoient dans les Provinces de Poitou, d’Aunis<note xml:id="_ftn7"
                        resp="editor" n="8"> « Aunix » a été corrigé par « Aunis ».</note> et de
                    Xaintonge, s’assembloient frequemment, elle ordonna à M<hi rend="sup">r</hi> le Marêchal d’Estrées
                    de s’y rendre, et luy ayant donné le Commandement en chef de ces trois
                    Provinces, il s’y comporta avec tant de vigilance, d’activité, de zele pour la
                    Religion et d’affection pour le service du Roy, que non seulement il détruisit
                    tous les Predicans et empêcha les Assemblées ; mais il ramena même de bonne
                    foy quantité de nouveaux Convertis au giron de l’Eglise, plûtost par les
                    Instructions et par la douceur que par aucune autre voye ; il resta dans ce
                    Commandement pendant les années 1699 et 1700.</p>
                <p>Il eut l’honneur de recevoir Sa Majesté Catholique à son passage pour l’Espagne
                    dans la Capitale du Poitou, et y fit à son ordinaire éclater son zele et sa
                    magnificence.</p>
                <p>En 1701 le Gouvernement des Ville et Château de Nantes, et la Lieutenance
                    generale du Comté Nantois étant vacants ; et le Roy voulant recompenser de
                    si longs et si importans services, Sa Majesté l’en pourveut, et elle luy donna
                    en même temps une Commission pour commander en Chef dans toute la Bretagne. Il
                    tint la même année les Estats de cette Province à Nantes et à Vannes en
                    l’année<note xml:id="_ftn8" resp="editor" n="9"> « anné » a été corrigé par
                        « année ».</note> 1703.</p>
                <p>Estant ensuite devenu Doyen de Messieurs les Maréchaux de France en l’année 1704
                    il resta à Paris, où il a remply avec dignité un poste si honorable.</p>
                <p>Le Roy a donné à M<hi rend="sup">r</hi> le Marêchal de Cœuvres son fils,
                        le Gouvernement de Nantes ; et la Viceroyauté de l’Amerique, et
                        Sa Majesté qui accompagna ce present de beaucoup d’honnêtetez, pour la
                        Maison d’Estrées, dit à ce Marêchal qu’il « y avoit eu deux Marêchaux de
                        France de la Maison d’Estrées, et qu’Elle souhaitoit qu’il fust le
                        troisième ».</p>
            </div>