<div type="article" xml:id="1707-08b_261" resp="CRSH">
                <head>« Troisième article des morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, août 1707, p. 261-263.</bibl>
                <p>Je vous envoye encore deux Articles de morts seulement,
                        estant obligé d’en reserver plusieurs autres pour le mois prochain. Le
                        R. Pere Plumier Minime, est mort dans le voyage du Perou, que M<hi rend="sup">r</hi> Fagon
                        premier Medecin du Roy, luy avoit fait entreprendre, et dont il s’estoit
                        chargé de faire les frais. Il y avoit envoyé ce Pere avec le nouveau Viceroy
                        M<hi rend="sup">r</hi> de Los Rios, cy-devant Ambassadeur d’Espagne en France, pour faire
                        de nouvelles découvertes sur le Quinquina, dans les lieux mêmes où il
                        croist, pour en observer toutes les vertus, et la difference qui se
                        rencontre dans les diverses plantes de cette racine, difference qui dépend
                        souvent de la disposition ou situation des lieux où il croist. Le P. Plumier
                        estoit un homme tres-capable de rendre raison de tout ce que l’on pouvoit
                        souhaiter de luy sur ce sujet et sur beaucoup d’autres Plantes curieuses qui
                        se trouvent au Perou. Il estoit tres-habile Botaniste, et il dessinoit
                        parfaitement bien ; mais la mort qui l’a surpris en chemin a privé le public
                        des secours qu’il auroit pû attendre de ses nouvelles découvertes. M<hi rend="sup">r</hi> le
                        premier Medecin, dont je n’ose vous faire icy l’éloge, quoyque l’occasion
                        s’en presente naturellement, a esté d’autant plus touché de la perte de ce
                        sçavant Religieux, qu’il est persuadé que la pluspart du Quinquina
                        d’à-present est tres-inférieur à celuy qu’on voyoit autrefois.</p>
            </div>