<div type="article" xml:id="1707-08a_206" resp="CRSH">
            <head>« Extrait d’une Lettre du Port-Royal, écrite par M<hi rend="sup">r</hi> de Subercasse »</head>
            <bibl>Daniel D’Auger de Subercasse, <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, août 1707, p. 206-230</bibl>
            <p>Je ne dois pas oublier de vous parler d’une des plus éclatantes et des plus
                vigoureuses actions qui se soient jamais faites, sans en excepter aucunes, 
                puisque deux cens hommes, qui n’estoient pas même tous gens de guerre, en ont battu
                plus de deux mille ; leur ont tué beaucoup de monde, et ont sçu conserver un Fort
                presque tout ruïné, et les forcer à se rembarquer, et à s’éloigner avec plus de
                vingt Vaisseaux tant de guerre que de charge, dans lesquels ils estoient venus.
                Cette action toute merveilleuse, est duë en partie aux Troupes de la Marine, qui
                n’ont jamais moins triomphé sur la terre que sur la mer, et dont je vous ay souvent
                rapporté des actions dignes d’une éternelle memoire, ne s’estant presque
                jamais laissé prendre de Places, quoy qu’elles ayent esté souvent attaquées par des
                Troupes infiniment superieures. Ce qui suit vous apprendra le détail de l’action
                dont je viens de vous parler.</p>
    <quote>
            <label>EXTRAIT.</label>
            <label>D’une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> de Subercasse au Port Royal, le 26 Juin 1707.</label>
            <p>J’ay fait partir exprès la Fregatte la Bische, pour vous donner avis que nos
                Voisins, M<hi rend="sup">rs</hi> les Anglois de Baston, nous sont venus voir avec un armement de
                24 Vaisseaux, dont il y en avoit un de 56 à 60 Canons, deux de 28 à 30, deux de 20
                ou environ ; le reste étoit chargé de Troupes. Ces Vaisseaux parurent le 6<hi
                    rend="sup">e</hi> de ce mois à l’entrée de nôtre Bassin, où j’avois une garde de
                quinze hommes qui n’eust que le temps de se retirer au travers des bois ; nous vîmes
                même entrer cette Flotte avant que ces 15 hommes fussent rendus icy. Cette Flotte
                portoit bon vent et marée, et elle vint moüiller à une lieuë de ce Fort, et
                sans perdre de temps, les Ennemis se disposerent à faire une descente. Ils la firent
                en effet ; mais une lieuë plus bas qu’ils n’étoient moüillez.</p>
            <p>Le lendemain de grand matin 7 du mois, ils mirent à terre au moins deux mille hommes,
                sçavoir quinze cent du costé de nostre Fort, et cinq cent de l’autre côté de la
                riviere.</p>
            <p>Je crois devoir vous dire, Monseigneur, que ce grand armement donna d’abord quelque
                frayeur aux plus asseurez, dont je taschay neanmoins de remettre les esprits et je
                donnay les ordres que je crus les meilleurs, pour amuser un peu nos Ennemis
                dans les bois par où ils devoient passer, afin de me donner du temps pour reparer
                diverses brèches qui estoient à nôtre Fort et un Bastion tout entier qui s’étoit
                éboulé.</p>
            <p>Comme nos Habitans à qui j’avois donné le 6 le signal de l’allarme, n’avoient pû
                arriver que le 7 vers le soir à cause de leur grand éloignement, à mesure qu’ils
                arrivoient, je faisois filer du monde de l’un et de l’autre côté au devant de nos
                Ennemis pour les amuser, comme je vous l’ay déja marqué, ce qui me réussit
                heureusement, et cela les obligea de camper à une demie lieuë de leur
                debarquement.</p>
            <p>Le 8 je renforçai mes petits détachemens avec ordre neantmoins, de ne point s’engager
                assez pour être empechez de gagner le Fort, quand même ils seroient poussez, ainsi
                qu’ils le furent effectivement après avoir cependant fait diverses décharges sur nos
                Ennemis, et en avoir tué quelques uns des plus avancez. Comme les Anglois qui
                estoient de l’autre côté de la riviere furent les premiers qui forcerent 
                l’embuscade de nos gens, je fis passer des Canots et des Batteaux pour les aller
                prendre et pour les repasser devant le Fort, et en même temps je les fis défiler
                pour s’aller joindre au détachement que j’avois fait pour les Costes de Dena, et
                dont j’avois donné le Commandement à M<hi rend="sup">r</hi> de la Ronde Denis, qui commande aujourd’huy
                la Bische ; j’allay mesme sur les lieux où je croyois qu’on devoit se poster pour
                leur disputer le passage d’une riviere qui asseche entierement à marée basse ; je
                revins aussitost après, pour presser les reparations de nos brèches, et parce que
                je voyois même que la Marée estoit assez haute pour que les Ennemis ne
                peussent rien tenter dans ce Pays-là, vers les deux heures ou environ après midy j’y
                retournay, pour voir si nos gens occupoient bien leurs<note xml:id="_ftn0"
                    resp="editor" n="1"> « leur » a été corrigé par « leurs ».</note> postes et s’ils
                avoient fait quelque mouvement, comme effectivement je trouvay qu’ils l’avoient
                fait, nos Ennemis ayant feint de vouloir passer la riviere un peu plus haut. Je
                donnay incessament mes ordres pour faire revenir ceux de nos gens qui s’estoient
                avancez, et je voulois même les faire descendre un peu plus bas, par ce que je 
                connus d’abord en y arrivant que ce n’estoit effectivement qu’une feinte ; comme ils
                connurent que je m’apercevois de leur ruse, ils descendirent en tres-bon ordre,
                d’une montagne sur laquelle ils étoient, pour se mettre en bataille dans une grande
                Prairie qui se trouve sur le bord de cette riviere, et de là ils commencerent à
                faire feu sur nous, et à la faveur de ce feu ils firent couler trois cent Sauvages
                ou environ et deux cent Grenadiers, et leur corps avançoit toûjours en mesme temps.
                Ce grand monde étonna, avec raison, une grande partie des six vingt hommes qui
                faisoient toutes les forces que j’avois à leur opposer ; je les ramenay et je
                fis une décharge tres à propos sur leurs Sauvages et sur leurs Grenadiers, qui
                s’arresterent tout court ; quelques-uns même lâcherent pied, et repasserent la
                riviere. Nos gens rechargerent assez promptement et firent feu de nouveau sur nos
                Ennemis qui reculerent encore ; comme leurs Troupes estoient si nombreuses, ils
                firent couler quatre, ou cinq cent hommes un peu plus haut tout le long de la
                riviere, où je ne pouvois avoir personne pour leur en disputer le passage ; ce
                mouvement intimida encore nos gens qui commencerent à se débander ; je les
                ralliay néanmoins, et je les menay faire une décharge sur ces nouveaux venus. J’eus
                dans cette occasion mon cheval tué sous moy. Me voyant à pied, je me mis à la teste
                de nos gens, et je poussay les Ennemis jusqu’au bord de la Riviere, ou generalement
                toutes leurs Troupes estoient déja arrivées, et elles se mirent en bataille en
                tres-bon ordre et marcherent droit à nous ; comme je vis que la partie n’estoit pas
                égale je me retiray, ne voulant point commetre la deffense du Fort, après avoir
                resté à fusiller depuis deux heures après midy jusques à six heures du soir ;
                je ne crois pas qu’on ait jamais fait un feu plus continuel que celuy que les
                Ennemis firent sur nous, et qu’il y ait jamais eu si peu de perte, puisque je n’eus
                qu’un seul homme de tué et un de blessé. Je n’ay pû sçavoir au juste ce qu’ils y
                perdirent ; mais ce qui est tres-certain, c’est qu’on leur vit enlever quantité de
                morts et de blessez.</p>
            <p>Ils camperent du 8 au 9 au même endroit. </p>
            <p>Le 10 ils s’avancerent d’un demi-quart de lieuë, pendant ce temps là je faisois
                travailler à reparer les Brèches par nos Troupes et par les Habitans qui
                n’estoient pas en état d’agir au dehors ; je fis bruler toutes les maisons qui
                pouvoient nous nuire autour du Fort, et je fis nettoyer tout, à la portée de nostre
                Canon. </p>
            <p>La nuit du 10 au 11 ils s’avancerent un peu plus près de nous, et ils ouvrirent leurs
                tranchées ; je m’en apperçus bien, et je les aurois inquiété dans leur travaux, si
                j’avois eu assez de monde pour faire les nostres pour la deffense de nostre Fort, à
                quoy je donnay toute mon application, ainsi qu’à mettre nos batteries en bon estat,
                ce que je fis, et on repara toutes les brêches les plus dangereuses, malgré le
                feu continuel de leurs Sauvages, qui s’estoient glissez à la portée du fusil à la
                faveur d’un terrain qui leur estoit très-avantageux.</p>
            <p>Comme une bonne partie de nos Habitans n’avoit pas eu le temps de se rendre dans le
                Fort, j’en faisois sortir presque toutes les nuits quelques-uns, pour leur donner
                les ordres qui convenoient pour sauver leurs familles et leurs bestiaux ; et en même
                temps j’envoyay des ordres aux Sauvages de se rassembler et de se joindre aux
                Habitans du Port Royal, et à trente des Mines que j’avois mandez, qui vinrent
                de la meilleure grace du monde, et qui tous ensemble se joignirent et firent un
                petit Corps de quatre-vingt hommes, qui se partagerent sur les deux costez de la
                Riviere, et se trouverent embarquez quand nos ennemis voulurent marcher pour
                s’emparer de leur bestiaux, qui de leurs retranchemens avoient envoyé un détachement
                de quatre cens hommes des deux costez de la riviere, qui furent harcelez par nos
                gens, ausquels il s’estoit joint quelques Sauvages, et particulièrement M<hi rend="sup">r</hi> de Saint
                Castin, avec six Canibas, qui avec les Habitans, avoit tué six Anglois à la
                queuë de leur Camp, et qui avoit ensuite esté joindre les Habitans qu’il avoit
                encouragez, et engagez à attaquer les détachemens Anglois marquez cy-dessus, ce qui
                les obligea de rejoindre leur Camp avec precipitation. Tout cela se fit dans
                l’intervalle du 11 au 16.</p>
            <p>Comme je les observois fort soigneusement, je vis de grands mouvemens dans leurs
                tranchées, ce qui me fit soupçonner qu’ils vouloient peut-estre entreprendre
                quelque-chose<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « quel-chose » a été
                    corrigé par « quelque-chose ».</note> cette nuit-là. Mes conjectures se
                trouverent encore veritables. J’avois fait mettre comme à l’ordinaire tout le monde
                à son poste, avec ordre neanmoins qu’il n’y eut qu’un tiers de la garnison qui
                dormit sous les armes. Pendant que j’achevois de visiter tous les postes, et de voir
                la situation d’un chacun, je fus averti sur les dix heures qu’on entendoit quelque
                bruit ; je revins sur nos remparts, et j’entendis ce même bruit, que je connus estre
                un bruit sourd causé par des gens qui marchoient. J’allay de nouveau par tous les
                postes recommander un grand silence, qui effectivement fut tres-bien observé ;
                ce même silence fit appercevoir à nos ennemis que nous estions sur nos gardes, et
                que nous les attendions ; je ne sçay par quelle raison et par quelles vûës ils
                commencerent leurs attaques d’un peu plus loin qu’ils ne devoient, et à faire un
                grand feu sur nos batteries, à la faveur duquel ils faisoient glisser quatre ou cinq
                cens hommes, qui, selon toutes les apparences, estoient de leurs meilleures Troupes
                pour nous venir attaquer par nos brèches, qu’ils croyoient en plus mauvais estat
                qu’elles n’estoient effectivement ; et je crois même qu’ils estoient persuadez que
                la moitié de nostre garnison vouloit deserter, parce que neuf de nos Soldats
                qui avoient déja deserté apparemment le leur avoient dit.</p>
            <p>Je crois, Monseigneur, que le feu continuel que nos canons firent et si à propos,
                leur firent perdre le dessein de donner un assaut, comme apparemment ils l’avoient
                resolu, et que ce feu engagea les quatre ou cinq cent hommes destinez pour cet
                assaut, à se retirer ; j’avois aussi fait faire sur eux un grand feu de
                mousqueterie. Entre onze heures et minuit je m’apperçus que generalement toute leur
                armée avoit investi nostre Fort, et qu’elle estoit postée dans les collines et
                les vallons dont il est entouré. Ils s’estoient mis par là à l’abry de nostre canon,
                et ils estoient presque aussi bien retranchez que nous. Je crois neanmoins que
                nostre constance les intimida, et qu’elle leur fit perdre leur resolution de passer
                outre. Ils se contenterent de se glisser derriere quelques maisons, et
                particulierement derriere les Magasins de la Compagnie, et que nous n’avions achevé
                de vuider que ce même jour, à la reserve d’un vieux cable qui avoit resté icy du
                Vaisseau du Roy le Profond, qu’ils brûlerent, et ils se retirerent ensuite
                derriere leurs retranchemens, d’où ils sortirent avant même qu’il fut jour, pour se
                retirer dans leur Camp, où ils ne resterent que très-peu de temps, et ils
                décamperent pour s’aller embarquer, ce qu’ils firent le même jour, si-tost que la
                marée le leur permit.</p>
            <p>J’oubliois, Monsigneur, de vous marquer qu’à leur arrivée j’avois fait mettre nostre
                Fregatte, et toutes nos barques sous le feu de nostre Fort, parce que je crus bien
                qu’ils feroient tous leurs efforts pour les brûler, ce qu’ils tâcherent de faire la
                nuit de l’attaque ; mais ils furent si bien reçus qu’ils en perdirent
                bien-tost le dessein ; de maniere qu’ils ne nous ont fait aucun mal de ce
                costé-là.</p>
            <p>Le 18 nous les vîmes appareiller et sortir du Bassin avec une bonne marée et un bon
                vent qui leur a duré deux fois vingt-quatre heures ; je ne sçay comment ils seront
                reçus à Baston, et si le peuple ne fera pas de nouveaux efforts pour reparer la
                honte qu’ils doivent avoir d’un si petit succès avec de si grandes forces. Comme je
                ne sçay si leur départ precipité ne seroit pas une feinte pour revenir, je me
                tiendray toûjours sur mes gardes. Cependant il n’y a point d’apparence qu’ils
                veulent recommencer un ouvrage qu’ils avoient déja si fort avancé, et qui leur a
                coûté si cher.</p>
            <p>Je ne puis vous dire au juste, Monseigneur, le monde qu’ils ont perdu, mais je sçay
                bien que nous avons trouvé 80 hommes de leurs morts aux environs de nostre Fort, et
                presque tous tuez par nostre canon. Nous avons trouvé encore au passage de nostre
                Riviere quantité de grenades qu’ils avoient jettés à l’eau dans leurs retranchemens,
                et dans leur Camp beaucoup de picques, pioches, pelles, et bêches, dont nos
                habitans se sont garnis ce qui leur a esté d’un grand secours.</p>
        </quote>
        </div>