<div type="article" xml:id="1707-01_226" resp="CRSH">
                <head>Journal de ce qui s’est passé en Canada depuis l’année derniere</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, Paris, chez Michel Brunet, janvier
                    1707, p. 226-260</bibl>
                <p>Vous attendez sans doute avec impatience, la Relation de Canada que depuis quatre
                    ou cinq ans je vous envoye à la fin de chaque année. Cette dernière m’a
                    esté rendue un peu plus tard que les autres. Je la viens de recevoir et je
                    satisfais vostre curiosité.</p>
                <label>De Québec le 24 Octobre 1706.</label>
                <p>MONSIEUR,</p>
                <p>Le Vaisseau de Roy, nommé <hi rend="italic">le Heros</hi>, que montoit l’année
                    derniere M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Arquin et que nous vismes devant cette Ville, paroist
                    encore cette année dans nostre rade ; c’est M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Saugeon,
                    Capitaine de haut bord qui le commande : ce Vaisseau est accompagné d’une
                    Fluste<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="author" place="margin" n="1"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >a</hi><hi rend="color(#000000)"> C’est un Vaisseau long, ayant les
                                Varangues plates, le ventre enflé et la Poupe ronde, il sert
                                ordinairement à porter des vivres.</hi></note></hi>, montée par un
                    Capitaine Irlandois. La navigation, qu’on appelle icy la <hi rend="italic"
                        >traversée</hi> ou la <hi rend="italic">traverse</hi> de ces deux Navires a
                    esté de près de trois mois, c’est beaucoup ; on en attribuë la cause à la Fluste
                    qui a esté fort gourmandée de la mer dans la route. Nos Marchands de <hi
                        rend="italic">Québec </hi>prétendent s’en accomoder, et je crois que
                    l’affaire en est déja faite ; si cela est, le Vaisseau de Roy ne tardera pas à
                    mettre à la voile, pourvû que le Nord-oüest se mette de la partie.</p>
                <p>Outre les deux Vaisseaux dont je viens de vous parler, il en est arrivé
                    auparavant cinq autres, mais Marchands ; ils s’en sont retournez
                    presqu’aussitost que les Marchandises ont esté déchargées : c’estoient des vins,
                    des huiles, du sel et quelques étoffes. </p>
    <p>Les Anglois<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"> [NDA] <hi
                                rend="italic">a</hi> Les Anglois de la nouvelle
                        Angleterre.</note></hi>, nos voisins, ont fait courir icy le bruit au
                    commencement de l’Automne, par le moyen de quelques Sauvages, qu’ils avoient
                    pris des Navires François venant en Canada ; et cela faisoit quelque peine, en
                    ce que la saison s’avançant, on n’apprenoit aucune nouvelle du Vaisseau de Roy,
                    le principal d’entre tous ceux qui viennent icy tous les ans; mais le bruit
                    s’est trouvé heureusement faux. Au reste je ne doute point que les Anglois ne
                    fassent inserer dans leurs Gazettes, ou dans celles de Hollande, ces
                    sortes de nouvelles faites à plaisir. </p>
                <p>Ce que je vous marqueray, Monsieur, cette année-cy, sera en peu de mots, car le
                    temps presse. M<hi rend="sup">r</hi> de Saugeon parle déjà de mettre à la voile pour son retour,
                    quoiqu’il soit à peine arrivé. </p>
                <p>Le bled est à grand marché en Canada, et avec cela nous avons la Paix. Il s’est
                    formé à la verité quelques petits partis de nos Sauvages qui ont tenu les
                    Ennemis en haleine ; ils ont fait mesme quelques prisonniers après en avoir tué
                    un assez bon nombre. On appellera cela, si vous voulez, petite guerre. </p>
                <p>Les Anglois prisonniers des années passées, et que nous avions au Montreal,
                    descendent actuellement pour se rendre à Québec, où un Brigantin les
                    attend ; il vient de Baston<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2" resp="author" place="margin"
                            n="3"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">a </hi><hi rend="color(#000000)">Ville
                                Capitale de la nouvelle Angleterre.</hi></note></hi>. On est convenu
                    de l’échange des leurs avec les nostres qu’ils ramenent. La liberté est entiere
                    de part, et d’autre. Ceux des Anglois, hommes ou femmes, qui voudront repasser
                    chez eux, passeront, la chose est libre. Quelqu’uns ont succombé à la tentation.
                    Les Anglois qui sont à Québec ou aux environs, et ceux des trois Rivières<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="author" place="margin" n="4"><hi rend="color(#000000)"
                                > [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">b</hi><hi
                                rend="color(#000000)"> Ville où il y a un Gouverneur. Cette Place
                                est également distante de Québec et de Montreal, de 30 lieuë</hi><hi
                                rend="color(#000000)">s</hi><hi rend="color(#000000)"> de part et
                                d’autre: Je croy le Pole élevé, aux trois Rivières, de 46 degrez, ou
                                environ.</hi><hi rend="color(#000000)"> [</hi><hi
                                rend="color(#000000)">Note : «</hi><hi rend="color(#000000)"
                                > </hi><hi rend="color(#000000)">lieuë » a été corrigé par
                                « lieuës ».</hi><hi rend="color(#000000)">]</hi></note></hi> qui
                    sont Catholiques en l’un et l’autre endroit, et de plus tous ceux qui sont parmi
                    nos Sauvages, soit que ces Anglois soient Catholiques, ou non, ne veulent
                    point quitter la nouvelle France… ils ont raison.</p>
                <p>Il s’est converti parmi les Anglois prisonniers au Montreal, depuis la derniere
                    lettre que je vous ay adressée, dix ou douze personnes, entre lesquelles deux
                    Angloises fort opiniâres d’abord, sont cependant mortes Catholiques. De jeunes
                    enfans nouvellement convertis à la Foy, ont fait voir une constance
                    étonnante.</p>
                <p>On croit qu’il y a une espece de neutralité entre le Gouverneur de la Menade (ou
                        <hi rend="italic">Manhate </hi>pour parler regulierement) et nous. La ville
                    de <hi rend="italic">Manhate </hi>qui est dans la nouvelle <hi rend="italic"
                        >York</hi>, est size sur une riviere assez considerable, (que <hi
                        rend="italic">Sanson </hi>appelle <hi rend="italic">riviere du
                        Nord</hi>) et non loin de son embouchure dans la mer, <hi rend="italic"
                        >Esope</hi>, <hi rend="italic">Orange </hi>et <hi rend="italic"
                    >Corlard</hi>, sont autant de places bâties le long de cette riviere, en
                    montant. <hi rend="italic">Mylord Cornbury</hi> est Gouverneur de Manhate, c’est
                    le <hi rend="italic">Comte de Clarendon</hi>, connu du temps du feu Roy
                    Jacques ; il est cousin germain de la Princesse Anne de Danemark ; ce Mylord est
                    petit fils du Chancelier <hi rend="italic">Hyde</hi>.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe-Cadillac Capitaine, est monté au Détroit avec cent cinquante
                    soldats, dont plusieurs se sont mariez, et ont mené leurs femmes avec eux.
                    Quelques querelles se sont renouvellées, avant qu’il y arrivast, mais des
                    querelles de vieille datte ; et cela entre les <hi rend="italic"
                        >Outaoüacs</hi> et les <hi rend="italic">Miamis</hi> établis en cet endroit.
                    Il y a eu quelques coups de fusils tirez, un Pere Recollet y a perdu la vie,
                    cela est facheux. Trois autres Religieux y sont montez, avec M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe pour
                    remplacer les morts. Le Detroit est une rivière qui a environ vingt-cinq lieües
                    de long et un quart de lieüe de large. Au milieu de cette riviere est le Lac
                    appellé par Sanson <hi rend="italic">Lac des eaux de mer</hi>, ou <hi
                        rend="italic">Lac Salé</hi>, et mieux par les Modernes <hi rend="italic">Lac
                        de Ste Claire</hi>. La riviere du Detroit est bornée au Nord par le <hi
                        rend="italic">Lac Huron </hi>ou mer douce, et au Sud par le <hi
                        rend="italic">Lac Erié </hi>ou du <hi rend="italic">Chat</hi>. L’endroit de
                    la riviere où le Fort du Détroit est bâti, a environ 50 à 60 pas de large ; le
                    Fort du Detroit est renfermé dans un espace de terre capable de contenir
                    une bonne garnison ; il est sur une éminence et separé de la Riviere par une
                    pente douce de 40 pas ou environ ; ce qui forme une espece de glacis naturel. Le
                    Detroit est éloigné de l’Equateur de 42 degrez : il semble que c’est-là sa
                    latitude à quelques minutes près. </p>
                <p>Les <hi rend="italic">Hurons </hi>sont demeurez au Détroit à l’arrivée de
                    Monsieur de la Mothe. Ces Sauvages paroissent assez des nostres. </p>
                <p>Les <hi rend="italic">Missisaguez</hi> nation Outaouaise, au Nord du Lac des
                    Hurons, sont descendus au Montreal, où ils ont protesté n’avoir aucune part à la
                    querelle des <hi rend="italic">Outaouacs</hi>, au Détroit. Ces Sauvages ont
                    amené trois ou quatre prisonniers qu’ils ont fait à Cataracoüi<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn4" resp="author" place="margin" n="5"><hi rend="color(#000000)"
                                > [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">a Catarocoüi</hi><hi
                                rend="color(#000000)">, ou comme on dit icy </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Kataracoüi</hi><hi rend="color(#000000)"
                                >, c’est le lieu du Fort de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Frontenac. Ce Fort
                                est au Nord du Lac Ontario et à l’entrée, y arrivant du </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Montreal : il est éloigné de cette ville
                                </hi><hi rend="color(#000000)">[</hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >sic. </hi><hi rend="color(#000000)">En italique dans le texte]
                                d’environ 88 lieües, il paroit estre au 44 degré de latitude
                                Nord.</hi></note></hi> l’an passé. Ils ont promis d’amener le reste
                    l’année prochaine.</p>
                <p>Babouchi Chef des <hi rend="italic">Nipissiriniens</hi> ou <hi rend="italic"
                        >Nipissingues</hi> qui cabanent vers le bout de l’Isle de Montreal, est mort
                    à la chasse fort regretté des siens ; il avoit l’ame si bonne : ses freres l’ont
                    pleuré. C’est dommage que Babouchi soit allé si tost au païs des Ames, toute la
                    nation Algonkine en sera long-temps affligée. Les ossemens de Babouchi sont
                    actuellement dans sa Cabane, reverez de ses compatriotes, qui esperent le
                    voir à leur tour au pays des Ames ; ce pays n’est autre chose, à entendre les
                    Sauvages, que les Champs Elysiens du Poëte Virgile. Babouchi avoit deux femmes,
                    et c’estoit-là sa devotion, comme celle de bien d’autres Sauvages. Ce grand Chef
                    des Nipissing a eu en mourant les plus beaux sentimens du monde. On a remarqué
                    qu’il a toujours aimé les <hi rend="italic">Mittigouch</hi>, c’est-à-dire les
                        <hi rend="italic">François</hi>, et qu’il avoit exhorté les siens à ne les
                    abandonner jamais. </p>
                <p>À l’occasion de la mort de ce Chef des Sauvages de la nation <hi rend="italic"
                        >Algonkine</hi>, je vous diray icy, Monsieur, en deux mots, les ceremonies
                    observées dans les enterremens et sepultures des Sauvages. La femme du
                    deffunt fait la Biere qui est d’ordinaire d’écorce d’arbre : elle enveloppe le
                    mort de quelques peaux de Castors ou d’Ours, et le met dedans ; ensuite les
                    conviez le mettent en ceremonie sur une espece d’échafaut soutenu de quatre ou
                    six pieux, élevez de huit ou dix pieds. On laisse là pendant huit ou dix jours
                    dessécher au Soleil le corps du mort ; lequel temps expiré, il est mis dans une
                    fosse avec son arc, ses fleches, son <hi rend="italic">Caspitagan</hi> ou <hi
                        rend="italic">Sac à Petun</hi>, sa Chaudiere, etc. car ils croyent que dans
                    le pays des Ames, la chaudiere est necessaire pour y faire cuire le Mahis ou
                    Bled d’Inde qui s’y trouve, et dont ils font ce qu’ils appellent <hi
                        rend="italic">Sagamite</hi>, qui est une espece de <hi rend="italic"
                        >Boüillie</hi> de bled de Turquie meslé dans l’eau, nos <hi
                        rend="italic">Algonkins</hi> nomment cela <hi rend="italic"
                    >Mitaminabou</hi>. </p>
    <p>Taoüinet<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">a
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Ce mot signifie Loutre, chez les
                                Hurons. Les Sauvages prennent souvent des noms d’animaux, comme
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">Outagami</hi><hi
                                rend="color(#000000)"> signifie Renard, </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Attiquamek</hi><hi rend="color(#000000)"
                                > poisson blanc ; </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >Mahingan</hi><hi rend="color(#000000)"> veut dire Loup, etc.
                            </hi></note></hi> chef des <hi rend="italic">Algonkins</hi> qui cabanent
                    dans l’Isle de Montreal au lieu appellé <hi rend="italic">Lorette</hi>, estant
                    allé en parti avec ses freres de la mesme Nation, chez les Anglois <hi
                        rend="italic">faire coup</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6"
                            resp="author" place="margin" n="7"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">b</hi><hi rend="color(#000000)"> Faire
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">coup</hi><hi
                                rend="color(#000000)">, stile Canadien ou Sauvage. Tous les partis
                                en ce pays-cy où il y quelque rencontre d’ennemis o</hi><hi
                                rend="color(#000000)">u</hi><hi rend="color(#000000)"> surprises
                                d’habitations s’appellent </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >coups</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></note></hi>, il a esté
                    tué et deux de sa Brigade blessez. On l’a pleuré dans son village en chantant
                        « <hi rend="italic">An Hi, An Hi</hi>, ô Manes de Taouinet, ô esprit
                    des Chefs venez pleurer, <hi rend="italic">An Hi, An Hi</hi> ».</p>
                <p>Les Sauvages du <hi rend="italic">Saut S. Loüis</hi><hi rend="sup"><note
                    xml:id="_ftn7" resp="author" place="margin" n="8"><hi rend="color(#000000)"> [NDA]
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">a </hi><hi
                                rend="color(#000000)">Lieu de plusieurs Cabanes Iroquoises, à
                                environ une lieuë et demie de </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >Montreal</hi><hi rend="color(#000000)">, c’est-à-dire Ville-marie,
                                ville de l’Isle de Montreal</hi></note></hi>, ceux de <hi
                        rend="italic">Lorete</hi> dans l’Isle de Montreal et d’autres encore, ont
                    fait plusieurs partis en differens temps pour empescher les desseins de nos
                    ennemis ; il n’en est revenu aucun de blessé de ceux du Montreal, ils ont au
                    contraire tous amené des prisonniers.</p>
                <p>Le grand Goyogoüen<hi
                    rend="sup"><note xml:id="_ftn8" resp="author" place="margin" n="9"><hi rend="color(#000000)"
                                > [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">b </hi><hi
                                rend="color(#000000)">Iroquois de la Nation dite des </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Goyogoüen</hi><hi rend="color(#000000)">
                                au Sud du Lac Ontario</hi></note></hi> de Lorette<hi
                                    rend="sup"><note xml:id="_ftn9" resp="author" place="margin" n="10"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >c</hi> Mission de M<hi rend="sup">rs</hi> de S. Sulpice au Sud de l’Isle Jesus. Cette
                            Isle est contiguë à celle de Montreal, la <hi rend="italic">Riviere des
                                Prairies</hi> entre deux. </note></hi>, en l’Isle de Montreal
                    accompagné de deux Sauvages de sa Cabane et de quelques autres du Saut S. Louis
                    a esté à Orange<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"> [NDA]
                                <hi rend="italic">a </hi>Une des principales villes de la nouvelle
                            York aux Anglois. </note></hi> pour excuser <hi rend="italic">un coup
                    </hi>que de jeunes Sauvages du Saut de S. Louis avoient fait sur des
                    Mehingans<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn11" resp="author" place="margin" n="12"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >b</hi><hi rend="color(#000000)"> Mot Algonkin qui signifie </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Loup</hi><hi rend="color(#000000)">, ce
                                sont des Sauvages qu’on appelle </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >Loups </hi><hi rend="color(#000000)">amis et alliez des
                                Anglois.</hi></note></hi>, auprès d’Orange. Le <hi rend="italic"
                        >Goïogoüen</hi> harangua en presence des <hi rend="italic">Iroquois</hi>, et
                    du Gouverneur<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn12" resp="author" place="margin" n="13"> [NDA] <hi
                                rend="italic">c </hi>Pieter Schuller. </note></hi> d’Orange des <hi
                        rend="italic">Loups </hi>; il fut écouté et l’on convint qu’on
                    enterreroit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn13" resp="author" place="margin" n="14"> [NDA]
                                <hi rend="italic">d</hi> Expression sauvage, c’est-à-dire que l’on
                            feroit la paix. </note></hi> la Hache, après que l’Arbre de paix seroit
                    planté.</p>
                <p>Les Anglois nos voisins ayant tenté de gagner par promesses et d’attirer
                    chez eux les Sauvages du village de Lorete, qui sont Hurons, Iroquois,
                    Algonkins, etc. Le <hi rend="italic">Grand-nom</hi>, <hi rend="italic">Akoüessan
                    </hi>ou la <hi rend="italic">Perdrix</hi>, et celuy qu’on appelle le <hi
                        rend="italic">Petit Anglois</hi>, tous <hi rend="italic">trois grands
                        Chefs</hi>, ont refusé absolument de les écouter, et ont declaré hautement
                    et librement : « qu’ayant abandonné leurs corps pour servir de bouclier à
                    Onnontio<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn14" resp="author" place="margin" n="15"> [NDA] <hi
                                rend="italic">a </hi>Nom que les Sauvages nos Alliez donnent au
                            Gouverneur General de la nouvelle France.</note></hi>, ils ne vouloient
                    pas mettre ce Bouclier entre les mains de l’Anglois… » Nous avons cependant jugé
                    à propos d’envoyer à Orange trois Sauvages du <hi rend="italic">Saut
                        S. Loüis</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn15" resp="author" place="margin" n="16"> [NDA]
                                <hi rend="italic">a</hi> C’est un village d’Iroquois à une lieuë et
                            demie de Montreal ; il est en terre ferme à la côte du Sud, en tirant un
                            peu vers l’Oüest. Celuy de Lorete est dans l’Isle de Montreal vers
                            le Nord Oüest.</note></hi> et deux de <hi rend="italic">Lorete</hi>,
                    pour declarer aux Anglois que tous les Sauvages Chrestiens ne reconnoissoient et
                    n’écoutoient qu’<hi rend="italic">Onnontio</hi><hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn16" resp="author" place="margin" n="17"><hi rend="color(#000000)"> [NDA]
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">b </hi><hi
                                rend="color(#000000)">Les Algonkins appellent le Gouverneur General
                                de Canada : </hi><hi rend="color(#000000)italic">Kitchi Okima
                                Simaganich</hi><hi rend="color(#000000)">, ce qui signifie </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Grand Chef des Soldats</hi><hi
                                rend="color(#000000)">.</hi></note></hi>. </p>
    <p>Le Canal de la Chine<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn17" resp="author" place="margin" n="18">
                            [NDA] <hi rend="italic">c </hi>Le nom de <hi rend="italic">la Chine</hi>
                            qui est une côte au Sud Oüest de l’Isle de Montreal, vient de ce que
                            M<hi rend="sup">r</hi> de la Salle qui a esté envoyé du Roy pour découvrir le Mississipi
                            crût que de là on pourroit trouver un chemin pour aller <hi
                                rend="italic">à la Chine</hi> dans l’ancien monde. Le Lac S. Loüis
                            que l’on voit de <hi rend="italic">cette Chine</hi> et le <hi
                                rend="italic">Lac des deux montagnes</hi> lui paroissans comme une
                            mer vaste, il se forma cette idée.</note></hi> vers le sud-Oüest de
                    l’Isle de Montreal, dont l’entrée pour ceux qui viennent des grands Lacs et d’en
        <hi rend="italic">Haut</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn18" resp="author" place="margin"
                            n="19"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">d </hi><hi rend="color(#000000)">On
                                appelle icy le </hi><hi rend="color(#000000)italic">Haut</hi><hi
                                rend="color(#000000)"> le costé de la source du fleuve S. Laurent
                                depuis Quebec, d’où je vous écris, jusqu’aux grands Lacs ; et mesme
                                au de-là des Grands Lacs, ce sont les Lacs </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Ontario</hi><hi rend="color(#000000)">,
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">Erié</hi><hi
                                rend="color(#000000)">, </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >Huron</hi><hi rend="color(#000000)">, celuy </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">des</hi><hi rend="color(#000000)"
                                > </hi><hi rend="color(#000000)italic">Ilinois</hi><hi
                                rend="color(#000000)">, </hi><hi rend="color(#000000)italic">le
                                Lac</hi><hi rend="color(#000000)"> </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Superieur</hi><hi rend="color(#000000)"
                                >, etc. </hi><hi rend="color(#000000)italic">Le bas</hi><hi
                                rend="color(#000000)">, c’est depuis Quebec jusqu’à la mer ; ou pour
                                parler exactement, c’est depuis les Grands Lacs jusqu’à Quebec et au
                                delà.</hi></note></hi> commence à une petite ance, vulgairement
                    appellée le Port à l’Angliche, s’est trouvé rempli de l’eau du fleuve S. Laurent
                    au Printemps dernier. Ce canal est d’environ 25 à 30 arpens. Le Lac S. Pierre
                    qui a près d’une lieuë et demie de longueur, et qui est dans l’Isle, entre
                    Ville-Marie, lieu de la residence du Gouverneur de l’Isle de Montreal et la
                    Chine, a donné lieu, il y a bien des années à cette entreprise. Ce Canal achevé
                    sera tres-utile pour le commerce et la <hi rend="italic">traite</hi><hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn19" resp="author" place="margin" n="20"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">a
                                </hi><hi rend="color(#000000)">On se sert de ce nom en Canada au
                                bord de la </hi><hi rend="color(#000000)italic">Riviere des
                                Prairies</hi><hi rend="color(#000000)">, qui est la Riviere des
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">Outaoüacs</hi><hi
                                rend="color(#000000)"> pour signifier l’échange des castors et autre
                                Pelleterie des Sauvages, avec des marchandises de
                            France.</hi></note></hi> avec les Sauvages d’en haut, qui éviteront
                    par-là le risque du Saut S. Louis<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn20"
                        resp="author" place="margin" n="21"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">b </hi><hi rend="color(#000000)">C’est
                                une assez longue chute d’eau formée par des cailloux ou roches dans
                                la grande Riviere. Elle commence à peu près, au lieu appellé
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">Verdun </hi><hi
                                rend="color(#000000)">dans l’Isle de Montreal. L’Isle des </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Herons </hi><hi rend="color(#000000)">se
                                rencontre vers le milieu du </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >Saut S. Loüis</hi><hi rend="color(#000000)">.</hi></note></hi> pour
                    venir au Montreal, et fera une route sûre et aisée pour tout ce qui pourra
                    nous venir des grands Lacs et d’en haut. <hi rend="italic">Quebec</hi> qui
                    fournit par ses Barques au <hi rend="italic">Montreal</hi> des marchandises de
                    France, et qui reçoit de cette ville-cy des Castors en échange, sentira quelque
                    jour l’utilité de ce Canal, aussi-bien que tout le Canada en general, aussitost
                    qu’on y aura mis la derniere main.</p>
                <p>L’hyver, Monsieur, l’hyver cette saison cruelle, l’hyver, dis-je, a esté moderé
                    cette année en Canada, mais les chaleurs ont esté excessives. Qui le croiroit à
                    Paris et en France qu’on pût avoir si chaud en un pays où l’on s’imagine que le
                    nez gèle de dix pas en dix pas. En Esté le Thermometre a monté jusqu’au
                    80 degré. Il est vray qu’il n’est pas de la façon de feu M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="italic"
                        >Amontons</hi> nôtre ami de l’Academie des Sciences.</p>
                <p>Le Tube du <hi rend="italic">Thermometre</hi> de cet Académicien est plus étroit
                    que celui d’<hi rend="italic">Hubain</hi>, ou de <hi rend="italic">de
                    Ville</hi>. </p>
                <p>On a trouvé à Montreal un Serpent dans un œuf, que l’on a mis dans une bouteille
                    d’eau-de-vie ; on l’a envoyé de cette maniere à M<hi rend="sup">r</hi> Sarrasin, un de nos
                    Chirurgiens Majors, habile Anatomiste. Vous, M<hi rend="sup">r</hi>, qui frequentez l’Academie des
                    Sciences, ne vous souvenez-vous pas des discours Anatomiques que M<hi rend="sup">r</hi> <hi
                        rend="italic">de</hi>
                    <hi rend="italic">Tournefort</hi> a reçûs d’icy, de ce M<hi rend="sup">r</hi> Sarrazin et qu’il a lû
                    en pleine Academie, toute l’Assemblée y applaudissant ? Celuy <hi rend="italic"
                        >du Castor</hi> est d’un détail exact, rien n’est échapé, tout y
                    est marqué avec une précision, une netteté et une justesse de stile que tous les
                    gens de l’Art n’atrappent pas facilement. Sçavoir bien dissequer et
                    raisonner juste sans rien obmettre de ce dont on a fait l’Anatomie, n’est pas
                    une chose, à mon avis, facile et qui se rencontre indifferemment dans le commun
                    des personnes du métier.</p>
                <p>Le Canada se peuple plus que jamais. Nostre coste du Nord est presque toute
                    habitée à present, depuis Québec jusqu’à l’Isle de Montreal. Il y a des habitans
                    à la riviere <hi rend="italic">Ouamachis</hi>, et encore à la riviere <hi
                        rend="italic">du Loup</hi>, au Nord-oüest du Lac saint Pierre<hi rend="sup"
                            ><note xml:id="_ftn21" resp="author" place="margin" n="22"><hi rend="color(#000000)">
                                [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">a </hi><hi
                                rend="color(#000000)">Ce Lac est à trois lieuës au-dessus de la
                                Ville des trois Rivieres. Il a sept lieuës de long et quatre dans
                                son plus large. Les trois Rivieres sont à trente lieuës de Québec,
                                en montant le Fleuve Saint Laurent.</hi></note></hi>. Cela ira
                    jusqu’à celle de <hi rend="italic">Maskinongé</hi><hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn22" resp="author" place="margin" n="23"><hi rend="color(#000000)"> [NDA]
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">a</hi><hi rend="color(#000000)"
                                > Rivière au Nord-ouest du Lac S. Pierre, dont l’embouchure dans ce
                                Lac, est proche les Isles de Richelieu, qu’on appelle icy les Isles
                                du Lac S. Pierre.</hi></note></hi> si on a un peu de patience. Nos
                    Canadiens, sur tout ceux de l’Isle de <hi rend="italic">Montreal</hi>, qui est
                    la <hi rend="italic">Touraine de </hi><hi rend="italic">la nouvelle France</hi>,
                    s’appliquent avec courage à faire des Toiles, des Droguets, des Bas, etc. Les
                    Moutons, et les Brebis se multiplient, et par ce moyen on a des laines. Et qu’y
                    a-t-il de plus heureux qu’un Habitant qui peut vivre en paix du lait de ses
                    Brebis, et qui de leur toison voit filer ses habits ? </p>
    <p>L’ancien Evesque<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn23" resp="author" place="margin" n="24"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">b
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Monseigneur de Laval, premier Evesque
                                de la nouvelle France.</hi></note></hi> de Québec qu’on appelle icy
                    tout court, <hi rend="italic">Monseigneur </hi><hi rend="italic"
                        >l’Ancien</hi>, se porte à merveille : il a quatre-vingt-cinq ans (si je ne
                    me trompe) c’est un grand vieillard, tout blanc, d’un port majestueux,
                    respectable aux Sauvages comme aux François ; vous le prendriez pour un Ambroise
                    ou un Athanase, son exterieur et son abord impriment de la veneration.
                    Monseigneur l’Ancien est d’un grand secours dans les conjonctures presentes ;
                    Monseigneur de S. Vallier<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn24" resp="author" place="margin"
                            n="25"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">a</hi><hi rend="color(#000000)">
                                M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Saint Vallier, cy-devant Aumônier du Roy, nommé à
                                l’Evesché de Québec en 1688. M<hi rend="sup">r</hi> de Laval s’étant
                        démis.</hi></note></hi> demeurant toujours prisonnier en Angleterre<hi
                            rend="sup"><note xml:id="_ftn25" resp="editor" n="26"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDÉ] Les circonstances entourant la capture
                                et la détention de Mgr de Saint-Vallier sont racontées dans la
                                nouvelle </hi><hi rend="color(#000000)>« »,</hi><hi rend="color(#000000)"> </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">infra</hi><hi rend="color(#000000)">,
                                p. ***.</hi></note></hi>. Le premier dans un si grand âge, faisant
                    presque toutes les fonctions de l’Episcopat, et l’autre comme un autre S. Paul,
                    dans une prison dure, fâcheuse et longue, demeurant avec une constance
                    étonante, soûmis aux ordres du Seigneur qui sçait pourvoir à ce qui paroît le
                    plus abandonné, tout conspirant au bien de ceux qui l’aiment. </p>
                <p>On a perdu cette année en Canada un ancien Missionaire de S. Sulpice ; c’est
                        M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="italic">Barthelemy</hi>. Les Abbez de <hi rend="italic"
                        >Fénelon</hi>, de <hi rend="italic">Caylus </hi>et d’<hi rend="italic"
                        >Urfé</hi>, tous parens d’Archevesques ou d’Evesques, ont traversé avec luy
                    des Contrées desertes et immenses pour gagner des ames à Dieu. M<hi rend="sup">r</hi> Barthelemi
                    s’appliqua dès le commencement de sa Mission à bien sçavoir la langue Algonkine,
                    langue que presque toutes les Nations du Nord, en Amérique, parlent, à quelques
                    Dialectes près. La langue Hurone n’est point si étenduë. L’Isle de
                    Montreal et celles qui sont adjacentes à l’Oüest et au Nord, étoient au dessous
                    de son zele. Les <hi rend="italic">Nipissiriniens</hi>, les <hi rend="italic"
                        >Timiskaming</hi>, les <hi rend="italic">Outaoüacs</hi>, etc. tous Sauvages
                    qui parlent Algonkin, l’écouterent comme un Oracle. <hi rend="italic"
                    >Kinté</hi>, Village Sauvage, au Nord du Lac <hi rend="italic">Ontario</hi><hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn26" resp="author" place="margin" n="27"> [NDA] <hi
                                rend="italic">a</hi> Ce mot signifie, <hi rend="italic">beau
                                Lac</hi>.</note></hi> fut quelque temps le theatre de ses travaux
                    avec M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé d’Urfé ; M<hi rend="sup">r</hi> Barthelemy estoit le pere des Algonkins : toujours
                    aimé, toujours respecté ; regretté également des François et des Sauvages. Le
                    Seigneur l’a tiré du monde pour le faire joüir d’une meilleure vie. Son
                    principal caractere estoit la sincerité, quoique d’un pays où cette qualité est
                    fort équivoque. </p>
                <p>Voicy les promotions des Officiers du détachement des troupes de la Marine
                    dans la nouvelle France. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Longüeil, frere de M<hi rend="sup">r</hi> d’Yberville et
                    fameux Officier de Marine, a la place de Major de Montreal<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn27" resp="author" place="margin" n="28"> [NDA] <hi rend="italic">a
                            </hi>Montreal se prend icy, non pour l’Isle de ce nom, mais pour la
                            Ville de l’Isle.</note></hi>, qu’occupoit cy-devant M<hi rend="sup">r</hi> de la Valliere,
                    que vous avez vû mourir à Versailles l’année derniere. M<hi rend="sup">r</hi> de Muis qui est
                    Capitaine et Major<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn28" resp="author" place="margin" n="29"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">b
                                Major de</hi><hi rend="color(#000000)"> </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">Montreal</hi><hi rend="color(#000000)">,
                                ou de Ville Marie et </hi><hi rend="color(#000000)italic">Major des
                                troupes</hi><hi rend="color(#000000)">, sont deux emplois
                                differens.</hi></note></hi> des troupes, est Lieutenant de Roy en
                    l’Isle de Cayenne<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn29" resp="author" place="margin" n="30"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">c
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Isle appartenante aux François, dans
                                l’Amérique Méridionale, sur la côte de la nouvelle Andalousie. Cette
                                Isle est au cinquième degré de latitude.</hi></note></hi>, M<hi rend="sup">r</hi> du
                    Mesnil à la place de Major qu’avoit M<hi rend="sup">r</hi> de Muis. M<hi rend="sup">r</hi> de Repentigny, le fils,
                    et M<hi rend="sup">r</hi> de la Corne, tous deux Lieutenans, ont esté faits Capitaines. Quant aux
                    Officiers de Judicature, M<hi rend="sup">r</hi> Deschambault, cy-devant Procureur du Roy, y a esté
                    fait Lieutenant General, de la Jurisdiction de Montreal, à la place de
                    M<hi rend="sup">r</hi> Juchereau, mort au Mississipy et M<hi rend="sup">r</hi> Raimbault qui faisoit auparavant l’Office
                    de Greffier, est à present Procureur du Roy.</p>
                <label>Du Mississipy. </label>
                <p>Il faut vous dire un mot du Mississipi, Pays connu sous le nom de <hi
                        rend="italic">Loüisiane</hi>, qui fait partie de la <hi rend="italic"
                        >Floride</hi> ; une lettre de ce Pays découvert, par M<hi rend="sup">r</hi> de la <hi
                        rend="italic">Salle </hi>et par M<hi rend="sup">r</hi> d’<hi rend="italic">Yberville</hi>, sous
                    les ordres de <hi rend="italic">Loüis le Grand</hi>, marque qu’il est mort
                    quelques personnes à <hi rend="italic">la</hi> <hi rend="italic"
                        >Mobile</hi>, qui est le lieu du <hi rend="italic">Fort-Loüis </hi>et de la
                    principale Habitation des François en ce Pays. Vous sçavez que l’on a laissé le
                        <hi rend="italic">Fort des Bilocchi</hi>, et que <hi rend="italic">la Mobile
                    </hi>est une riviere assez large, dont l’embouchure, dans le Golphe du Mexique,
                    est au trentième degré de latitude, et que c’est là où les Vaisseaux que le Roy
                    envoye à Loüisiane, abordent. Les Sauvages appellez <hi rend="italic"
                        >Mobiliens</hi>, ne sont pas fort éloignez du <hi rend="italic"
                        >Fort-Loüis</hi>. Ils ont un Village proche de la riviere qui porte leur
                    nom ; et au Nord-est de leurs habitations se trouve une autre petite riviere, ce
                    qui fait une espece de fourche en cet endroit. <hi rend="italic">Les
                        Mobiliens</hi> sont peu nombreux ; ils paroissent assez traitables. </p>
                <p>Nous avons fait alliance avec les Chicachas, nation considerable. Leurs
                    Villages sont vers le 35 degré de latitude Nord. Les <hi rend="italic">Tamaroa
                    </hi>Sauvages, tres-connus dans la Floride, sont fort de nos amis. Les Anglois
                    envieux, sur tout ceux de la <hi rend="italic">Caroline</hi>, invitent par des
                    presens, les <hi rend="italic">Chaoüenons</hi>, les <hi rend="italic"
                        >Alibamons</hi> et autres nations Sauvages des environs de la <hi
                        rend="italic">Mobile</hi>, et de la riviere <hi rend="italic">du</hi>
                    <hi rend="italic">S. Esprit</hi>, à se donner à eux ; mais ces Sauvages nous
                    connoissant la pluspart avant eux, sçauront prendre le plus sur, en regardant
                    toujours le François<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn30" resp="author" place="margin" n="31">
                            [NDA] <hi rend="italic">a </hi>Expression ordinaire des Sauvages, Alliez
                            des François… <hi rend="italic">le </hi>François, (au singulier,) pour
                            dire <hi rend="italic">les </hi>François. </note></hi> comme leur
                    pere.</p>
                <p>Avant que de fermer ma lettre, vous ne serez peut-estre pas fâché de
                    sçavoir que le <hi rend="italic">Heros</hi> aura pour son retour dans son Bord
                    cinq cens hommes, ou environ : entre les Passagers sont M<hi rend="sup">r</hi> de Galifet,
                    Lieutenant de Roy à Montreal ; ce M<hi rend="sup">r</hi> est frere d’un Gentilhomme de mesme nom,
                    qui estoit Lieutenant de Roy à Saint Domingue, et que vous avez vû mourir à
                    Paris en 1705. M<hi rend="sup">r</hi> de Muis, nommé par Sa Majesté à la Lieutenance de Roy dans
                    l’Isle de Cayenne, je pense vous avoir dit ce que c’est que cette Isle. M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Breslay, zelé Missionaire de S. Sulpice, passe aussi en France. Il est Député de
                    la part de la Nation Algonkine, et en particulier des Nipissing, auprès de <hi
                        rend="italic">Kitchi okima Mittigouch</hi>, c’est-à-dire, <hi rend="italic"
                        >1e grand chef des</hi><hi rend="italic"> François</hi>, pour passer
                    le <hi rend="italic">grand Lac</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn31"
                        resp="author" place="margin" n="32"> [NDA] <hi rend="italic">a </hi>Le <hi rend="italic"
                                >grand Lac</hi>, c’est <hi rend="italic">la Mer</hi>, selon le stile
                            des Sauvages. </note></hi><hi rend="italic"> </hi>avec luy. Deux
                    Sauvages <hi rend="italic">Nipissiniriens</hi>, doivent l’accompagner, et porter
                    les presens. Si vous estes à Versailles dans le temps de l’Ambassade Canadienne,
                    vous verrez entre ces presens, <hi rend="italic">un magnifique colier de
                        Porcelaine</hi>. De vous marquer icy ce que c’est que ces Coliers de
                    Sauvages, c’est ce que je ne puis faire ; tout le monde dit que l’on va mettre à
                    la voile, le porteur attend, et le Canot retourne au Vaisseau pour la derniere
                    fois. </p>
                <p>D’ailleurs, Monsieur, vous devez estre instruit pleinement de ces choses par mes
                    premieres lettres. Je ne sçaurois neanmoins m’empescher d’ajouter encore icy une
                    chose, qui est que M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay a travaillé tres-utilement au Canal de la
                    Chine dont je vous parle dans cette lettre.</p>
                <p>C’est un homme qui l’entend ; il a esté ci-devant Ingenieur à Dunkerque, mais à
                    present il met tout son genie à gagner des Sauvages à Dieu… M<hi rend="sup">r</hi> d’Auteüil,
                    Procureur General du Conseil Souverain de la nouvelle France, est aussi un des
                    passagers. De vous en dire davantage, ce seroit vous mettre en risque de ne
                    recevoir aucune nouvelle de moy. Des Vaisseaux que nous ne voyons icy qu’une
                    fois l’année, ne sont pas de ces choses indifferentes ; il faut les ménager. Le
                    sieur Balrassis, Secretaire de M<hi rend="sup">r</hi> Raudot, nostre <hi rend="italic"
                        >Intendant</hi>, traverse aussi la mer et repasse en France ; mais
                    avec des <hi rend="italic">bas de soye</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn32"
                        resp="author" place="margin" n="33"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">a</hi><hi rend="color(#000000)"> Bas de
                                soye est ce qu’on apelle les fers aux pieds.</hi></note></hi>. II a
                    donné, dit-on, avant que de passer en Canada, des Passeports qui n’estoient
                    point legitimes, et cela l’embarasse maintenant plus que jamais.</p>
                <p>Je suis,</p>
                <p>MONSIEUR, </p>
                <p>Vôtre tres-humble et tres-obéïssant serviteur et amy, S.***</p>
            </div>
