<div type="article" xml:id="1707-02a_070" resp="CRSH">
            <head>« Extrait d’une Lettre de Cayenne »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1707,
                p. 70-83</bibl>
            <p>Je vous appris l’Esté dernier que M<hi rend="sup">r</hi> d’Orvilliers avoit esté nommé Gouverneur de
                l’Isle de Cayenne ; il est heureusement arrivé dans ce Gouvernement, ce que vous
                pourrez voir dans la Relation que je vous envoye, qui contient tout ce qui s’est
                passé pendant sa route.</p>
    <quote>
            <label>EXTRAIT D’une Lettre de Cayenne du 2<hi rend="sup">e</hi> Novembre 1706.</label>
            <p>Le 14 Juillet à la pointe du jour nous levames l’ancre d’un vent de N. N. E.
                avec la Flotte de Canada et celle des Isles, et nous sortimes par le pertuis
                d’Antioche au nombre de 26 voiles. La Gaillarde, avec une Fregate marchande eurent
                ordre de faire pendant le jour l’avant-garde à la veüe de la Flotte et de s’y
                joindre le soir ; il parut le lendemain matin derriere la Flotte trois Vaisseaux qui
                s’en approcherent assez pour la reconnoistre ; mais il ne nous inquieterent point
                dans nostre routte que nous continuames à O. ¼ S. O. Nous eûmes encore les jours
                suivans les vents de N. N. E. assez frais jusqu’à 1’Est, qui nous auroient bien
                fait faire du chemin si nous n’avions esté retardez par quelque mauvais voiliers
                ausquels, il falloit proportionner nostre voilure. Le 19 après midy par les
                45 degrez 2 m. de latitude et les 2 d. 46 m. de longitude, M<hi rend="sup">rs</hi> de Saujon et
                Descartes s’estimant suffisament hors les Caps pour se séparer prirent chacun leur
                route, le premier avec la Flotte de Canada à O ¼ N. O. et nous avec celle des Isles
                au S. O. ¼ S.</p>
            <p>Le 23 un petit marchand ayant tiré quelques coups de fusil mit son pavillon en pane,
                M<hi rend="sup">r</hi> Descartes y envoya son Canot. Nous n’avons point sçû dequoy il s’agissoit,
                les vents qui jusqu’à ce jour nous avoient été favorables se rangerent de l’avant
                pendant la nuit du 24 on déscouvrit à la pointe du jour au vent à nous, trois
                Vaisseaux, un desquels se détacha le soir pour venir nous reconnoistre, et
                aussi-tost revira de Bord. Le Commandant fit signal à la Flote de se resserrer
                auprès de luy, ce qui n’estoit pas possible à 2 de nos Bastimens qui estoient tout à
                la vûë de nous, à moins de les attendre costé en travers ; ce que ne fit pas
                M<hi rend="sup">r</hi> Descartes ; il cargua seulement ses basses voiles, et courut de l’avant
                toute la nuit, si bien qu’ils ne nous rejoignirent pas cette nuit.</p>
            <p>Le 28 les vents qui avoient commencé la veille à se ranger foiblement au Nord-Est, se
                fortifierent, et les vents alisez commencerent. Nous nous estimions pour lors à
                cinquante lieuës N. et S. de Madere.</p>
            <p>Le 29 à trois heures après minuit la Charente ayant fait signal qu’il y avoit dans la
                Flote un Bastiment étranger, le Commandant s’en approcha et luy donna chasse ; nous
                le suivîmes à toutes voiles dehors, et nous connûmes au jour que c’estoit une
                Quaiche.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Descartes mit Pavillon Anglois, qu’il assura d’un coup de canon ; la Quaiche en
                mit un blanc, et ne discontinua pas de prendre chasse jusqu’à neuf heures, que
                M<hi rend="sup">r</hi> Descartes ne pouvant la joindre mit côté en travers pour attendre sa Flote. Ce
                petit Bastiment fit la même manœuvre et ayant fait servir en même temps que nous, il
                s’aprocha de ceux de nos Vaisseaux, qui estoient les plus éloignez. Sa fanfaronade
                luy fût fatale, car ayant été après midy demasté de son grand mast, 
                M<hi rend="sup">r</hi> Descartes le joignit, et après en avoir tiré les prisonniers, le fit couler bas.
                Le 30 par les 22 degrez 6 minutes de latitude, et les 358 degrez 6 minutes de
                longitude, les vents de N. E. continuant tres-bons, M<hi rend="sup">r</hi> d’Orvilliers se voyant
                dépassé l’Isle de Madere, et que la route de M<hi rend="sup">r</hi> Descartes ne s’accommodoit pas avec
                la sienne, cargua ses basses voiles pour l’attendre, et luy demanda la liberté de
                faire sa veritable route, dont ils convinrent. Nous luy demandâmes des nouvelles de
                la Quaiche qu’il avoit prise le soir precedent : il nous dit que c’estoit un Anglois
                venu à Madere pour y charger des vins, et que les prisonniers rapportoient que
                depuis peu de jours cinq Vaisseaux de guerre Anglois estoient partis de S. Michel
                pour les Isles de l’Amerique. Après nous estre souhaité de part et d’autre un bon
                voyage, chacun prit sa route, eux au S. O. et nous au S. S. O.</p>
            <p>Le 3 Aoust nous passâmes le Tropique du Cancer par les 353 d. 21 m. de longitude.</p>
            <p>Le 6 comme nous nous estimions près des Isles du Cap verd, on fit pendant la nuit
                toute l’attention necessaire en pareille occasion, et effectivement à 6 heures
                du matin, nous reconnûmes 8 à 9 lieuës au vent à nous l’Isle de S. Antoine, qui est
                une terre fort élevée ; cette connoissance nous fit plaisir, parce qu’elle assuroit
                nostre route.</p>
            <p>Jusqu’icy nostre navigation avoit esté fort heureuse, et nous comptions avec le
                secours des vents alisez, achever en peu nostre voyage, mais nostre esperance fut
                trompée ; premierement la hauteur commença à nous manquer ayant le Soleil au Zenit,
                et pendant trois jours nous eûmes les vents si foibles qu’ils differoient peu du
                calme. Le 11 après midy ils sauterent tout d’un coup au S. O. et depuis
                jusqu’au 23 nous les eûmes toûjours forcez et variables depuis le S. O. jusqu’à
                O. N. O. avec des grains tres-pesans mêlez de grosses pluyes qui incommodoient fort
                nos équipages.</p>
            <p>Enfin ce vent contraire après nous avoir fatigué pendant douze jours, calma ; et le
                23 Aoust il se rangea sur le soir au S. S. E. où il fraîchit pendant la nuit.</p>
            <p>Le 24 nostre hauteur observée à midy se trouva de 4 degrez 48 m. qui est celle de
                Cayenne. Quoy que pour lors nostre veritable route semblast estre l’Ouest ;
                cependant nous ne fîmes porter qu’à O. S. O. à dessein de gagner deux cent
                lieuës au vent jusqu’à la hauteur de deux degrez, parce que le long de cette Coste
                les eaux qui sortent de la riviere des Amazones, jointes aux marées, font un courant
                si rapide que plusieurs Navigateurs y ont esté trompez. Nous eûmes toûjours depuis
                les vents tres-favorables pour nostre route, et le 27 ayant attrapé la hauteur que
                nous cherchions, nous arrivâmes à Ouest, prenant un peu de Sud, afin de nous
                entretenir contre les courans, dont nous commencions à nous appercevoir. Nous
                continuâmes cette route, faisant 35 lieuës plus ou moins par 24 heures, sans
                cependant trouver changement d’eau ny fond ; ce qui nous impatientoit fort, et nous
                fit juger que nos Pilotes s’estoient trompez dans leur route, et nous avoient mis
                cent lieuës à l’Ouest plus qu’il ne falloit.</p>
            <p>Enfin le 3 Septembre nous trouvâmes fond à 40 brasses, et pendant la nuit on continua
                de sonder d’heure en heure, avec diminution de fonds, à peu près de deux brasses par
                lieüe, et le sable de plus en plus vaseux.</p>
            <p>Le 5 nous vîmes la terre à distance de six à sept lieües, et nous continuâmes
                nostre route le long de la Coste la sonde à la main, parce qu’elle est fort plate,
                et qu’on ne trouve à vûe de terre que six à sept brasses ; le fond est aussi vaseux
                et les eaux aussi troubles qu’à Rochefort, et les courans y sont si violens qu’il
                faut de necessité étaler les marées.</p>
            <p>Le 8 nous passâmes le Connétable, qui est une grosse roche, éloignée de quatre lieües
                de terre ferme, et à l’entrée de la nuit nous moüillâmes dans la rade foraine de
                Cayenne, où l’on nous envoya deux Pilotes qui entrèrent le lendemain le
                Vaisseau en rade ; aussi-tost qu’il fut moüillé je descendis à terre.</p>
        </quote>
        </div>