<div type="article" xml:id="1708-05_228" resp="CRSH">
                <head>« Lettre de Perpignan, contenant plusieurs faits curieux »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1708,
                    p. 228-231.</bibl>
    <quote>
                <p>À Perpignan ce 29 Avril.</p>
                <p>Les nouvelles de ce Pays sont que deux Corsaires Flessinguois ont pris le Samedy
                    Saint à la hauteur d’Almeria un Vaisseau Marseillois, de vingt pieces de Canon
                    nommé <hi rend="italic">S. Joseph le Mignon</hi>. Ce Vaisseau estoit party de
                    Marseille le 14 Juillet dernier ; en neuf mois il avoit fait le plus
                    heureusement du monde le voyage des Indes, et il avoit rapporté il y a
                    quelque-temps à Cadix des nouvelles de M<hi rend="sup">r</hi> du Casse et de la Flotte des Indes que
                    ce General attendoit à la Havane. S. Joseph le Mignon débarqua à Cadix
                    quelques Seigneurs Espagnols revenant des Indes et des Auditeurs de Lima avec un
                    million d’effets ; il mit aussi à terre environ 160 000 liv. pour lesquelles on
                    prit<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « pritt » a été corrigé par
                        « prit ».</note> des lettres de Change pour envoyer en France ; il partit le
                    Mécredy Saint de Cadix passa heureusement le Détroit et du vent qu’il avoit, il
                    se flattoit de se rendre en trois ou quatre jours à Marseille lorsque ces deux
                    Corsaires l’arrêtèrent. Il n’avoit que soixante hommes d’Equipage qui se
                    battirent vivement durant quatre heures ; mais enfin le<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « la » a été corrigé par « le ».</note>
                    Capitaine ayant esté tué, il fallut ceder. Il y avoit encore sur ce Vaisseau
                    90 000 Piastres et plusieurs autres effets. Les Vainqueurs au lieu de jetter le
                    corps du Capitaine à la Mer, voulurent honorer sa memoire, parce qu’il s’estoit
                    bien défendu ; ainsi ils le garderent sept jours sur son Bord, le conduisirent à
                    Majorque où ils donnerent 300 liv. pour le faire enterrer et 150 liv. pour de la
                    Cire, et ils assisterent eux-mêmes à l’enterrement. Suivant le Cartel qui est
                    entre les Flessinguois et nous, ils envoyerent le reste des Officiers et 
                    l’équipage à Roses d’où ils sont venus par Mer à Colioure. L’Aumonier se rendit
                    icy dans nostre maison le vingt-trois, et c’est de luy que j’ay sçû ces
                    particularitez. Ils avoient laissé M<hi rend="sup">r</hi> du Casse un peu incommodé de la goutte.
                    Tout est aux Indes tres tranquile, et fort affectionné au Roy d’Espagne.</p>
        </quote>
            </div>