<div type="article" xml:id="1708-02a_110" resp="CRSH">
            <head>« Relation du Port-Royal en Acadie »</head>
            <bibl><hi rend="italic"> Mercure galant</hi>, février 1708, p. 110-135.</bibl>
            <p>La Relation que vous allez lire, estant naturellement écrite, et d’ailleurs me
                trouvant engagé par plusieurs raisons de ne rien changer au stile ; je vous l’envoye
                de la maniere que l’ay reçuë. </p>
    <quote>
            <label>DE PORT ROYAL EN ACADIE, Le 8<hi rend="sup">e</hi> Septembre 1707.</label>
            <p>MONSIEUR,</p>
            <p>Les Anglois de la Nouvelle Angleterre sont venus deux fois cette année nous rendre
                visite, avec intention de nous enlever ; et qui plus est, toute la grande terre de
                l’Acadie, qui, comme vous sçavez, est au Roi ; et toutes les deux fois, ils
                ont esté repoussez avec vigueur. Pour plus grande intelligence de la chose, disons
                un mot de la situation de ce Païs-ci, dont environ la moitié est une presqu’Isle ;
                et l’autre est contiguë à la Nouvelle Angleterre, et apellée ci-devant <hi
                    rend="italic">la Nouvelle Ecosse</hi>. Toute l’Acadie est enfermée, à peu-près,
                entre les 43 et 46<hi rend="sup">es</hi> degrez de latitude Nord ; c’est une Terre
                d’environ 200 lieuës de circuit, vers le Sud de l’embouchure du Fleuve St Laurent,
                couverte, pour la plus grande partie, de Montagnes et de Bois, de même que le
                Canada : Les principales Nations sauvages, qui l’habitent originairement, sont ; <hi
                    rend="italic">les Micmacs, les Socoquis, les Souriquois, les Etèchemins, les
                    Abnakis</hi>, etc. La Capitale du Païs, depuis que les <hi rend="italic"
                    >François</hi> sont établis, est, <hi rend="italic">Port-Royal</hi>, d’où je
                vous écris<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « écrits » a été corrigé par
                    « écris ».</note>. Cette Place me paroît être au 44<hi rend="sup">e</hi> degré
                55 minutes de Latitude. L’Acadie porte du Blé, des Pois, des Fèves, et autres
                Légumes : il y croît du Lin ; le Chanvre y vient parfaitement bien ; les Saisons y
                sont assez reglées. La pêche de la Moruë et du Saumon, qui est ici abondante,
                fait nostre grand Commerce. <hi rend="italic">Port-Royal</hi> est le lieu de la
                résidence du Gouverneur, c’est Monsieur <hi rend="italic">de Soubercas</hi>, qui
                l’est actuellement : il estoit auparavant Gouverneur de <hi rend="italic">Plaisance
                    en Terre-Neuve</hi> ; c’est un homme plein de coeur, et tres-brave qui entend
                parfaitement bien la défense d’une Place ; bon Soldat bon Capitaine, et bon
                Commandant. <hi rend="italic">Port Royal</hi>, est la principale Place de l’Acadie :
                il est assez avant dans la <hi rend="italic">Baye</hi>, dite <hi rend="italic">des
                    François</hi> ; et à droite, soûtenu d’un bon Fort. Le Bassin de <hi
                    rend="italic">Port Royal</hi> se resserre à l’entrée ; ce qui le rend
                facile à fortifier : il m’a paru, qu’il avoit bien une lieuë de large, et deux de
                long ; au reste, bon fond par tout : Venons maintenant au fait.</p>
            <p>À la fin de Mai, une Flotte d’environ cent vingt-cinq voiles partit de <hi
                    rend="italic">Baston</hi>, Capitale de la Nouvelle Angleterre, dans le dessein
                d’assiéger <hi rend="italic">Port-Royal</hi> ; elle estoit composée de quatre gros
                Vaisseaux, et de plusieurs autres moindres Bâtimens armez en guerre, montez, depuis
                16 jusqu’à 25 canons : L’Amiral étoit monté de plus de 50. Les Troupes de
                débarquement, alloient à 1 600 hommes au moins : Le Colonel <hi rend="italic"
                    >Marsh</hi>, vieux Officier reformé, et qui a servi en Europe, commandoit la
                Flotte ; homme d’une taille gigantesque, et qui avoit engagé sa tête à la Reine
                Anne, pour la prise du <hi rend="italic">Port-Royal</hi>. On remarque, Monsieur, que
                depuis cette derniere guerre-ci, les Anglois de la Nouvelle Angleterre, en veulent à
                l’Acadie : ils désirent, avec impatience, d’être maîtres de l’embouchure de la
                grande Riviere de Canada ; et par-là, de la Pêche considerable qui s’y fait :
                L’Acadie leur est une épine au pied, sur tout la partie la plus voisine d’eux,
                où coule la Riviere <hi rend="italic">Kinibeki.</hi> La Reine Anne les a assurez,
                que s’ils l’a prenoient, ils en seroient absolument les maîtres ; et qu’à la Paix
                genérale, elle ne la rendroit point ; Sur cette promesse, les Habitans de <hi
                    rend="italic">Baston</hi> ont fait de grands préparatifs, levé de l’argent et du
                monde, autorisez par le Conseil de leur Ville. <hi rend="italic">Marsh</hi>, avec sa
                Flotte, met à la voile ; et après quelques jours de navigation, entre dans la <hi
                    rend="italic">Baye Françoise</hi>, et vient moüiller le 7<hi rend="sup"
                >e</hi> jour de Juin de cette année 1707 à la vûë de la Capitale de l’Acadie ;
                Ce Chef de l’Armée Navale Angloise, met toutes ses Chaloupes à l’eau, et dedans
                toutes les Troupes du débarquement. <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas</hi>
                Gouverneur de la Place, ne donne point le tems à l’Ennemi de se retrancher, ni de
                dresser de Batteries : il fait une sortie sur lui, l’épée à la main : renverse ce
                qui se trouve de Troupes à son passage : s’empare des munitions qu’ils avoient mises
                à terre ; et se retire glorieusement dans son Fort, chargé des dépoüilles des
                Assiégeans. Le canon du Port-Royal l’avoit secondé à propos : il estoit chargé
                de mitrailles<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"><hi
                            rend="color(#000000)"> [NDA] * Ce sont de vieux Cloux, des Ferrailles,
                            des morceaux de Chaînes, etc.</hi></note></hi> ; et attrapoit, à coups
                seurs, bon nombre des Soldats Anglois, dont soixante sont demeurez morts sur la
                place, et quantité de blessez. Nos Sauvages de l’Acadie, dans la chaleur du combat,
                gardant les Côtes, ont enlevé une Chaloupe aux Ennemis. Quant à nous, je n’oserois
                dire (pour épargner Messieurs les Anglois) le peu de monde que nous avons perdu dans
                cette action : M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas avoit, en tout, trois cens hommes, y compris
                quelques Phlibustiers, arrivez depuis peu de Québec. On a fait courir le bruit ici,
                qu’à cette descente, le Colonel Marsh avoit eu un Cheval tué sous lui ; ce qui est
                de seur, c’est que les Anglois se rembarquerent bien vîte ; et que la Populace de
                Baston, voyant leur Flotte de retour, sans avoir rien gagné, a voulu traîner Marsh à
                la Potence, et l’étrangler<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"><hi
                            rend="color(#000000)"> [NDÉ] voir infra partie 1</hi></note></hi> : Que
                Mylord Dudley, Gouverneur de Baston et de la Nouvelle Angleterre, indigné du mauvais
                succès de cette entreprise, défendit expressement, qu’on laissât mettre pied à terre
                au reste de l’Armée Navale battuë ; et qu’il ordonna de nouveaux préparatifs,
                pour un second Siège : Que M<hi rend="sup">r</hi> le Colonel Marsh, voulant reparer son honneur par une
                seconde tentative, avoit demandé trois Conseillers du Conseil de Baston ; et qu’on
                les lui avoit accordés, pour être témoins de sa conduite, et en même-tems de sa
                bravoure ; Quelques uns prétendent, que le Conseil de Baston avoit joint à ces
                Officiers de Judicature, un Procureur genéral, des Officiers Subalternes, et un
                Ministre ; mais, tous ces Messieurs comptoient sans leur Hôte. </p>
            <p>Ce premier siège de Port-Royal, n’a pas laissé que de coûter, à la Colonie
                Angloise, près d’un million. Les Anglois se sont contentez, en fuyant, etc. se
                jettans brusquement dans leurs Vaisseaux, le 20 de Juin, de faire des menaces fières
                de nous venir revoir au plûtôt ; Et en effet, le 21 d’Aoust suivant, environ deux
                mois après le premier Siège, nous les avons vûs moüiller, avec vingt-deux voiles, à
                une demie lieuë de Port-Royal ; le plus gros Vaisseau de la Flotte, étoit monté de
                52 pieces de canons : il y en avoit un de 40 et deux autres de 22 à 26 canons ;
                le reste de leur Armée de Mer estoit composée de Brigantins, Quaiches<hi
                    rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="author" place="margin" n="4"><hi rend="color(#000000)">
                            [NDA] * Petit Bâtiment mâté en maniere de perche.</hi></note></hi>,
                Barques, Chaloupes, etc. Dans leur artillerie estoient deux mortiers et huit pieces
                de canons à gros calibre, pour mettre terre, avec 1 400 hommes. Le Colonel Marsh,
                échapé de la corde à Baston, pour avoir manqué son coup la premiere fois, commandoit
                en Chef la nouvelle Flotte. On dit qu’il avoit pour Ingenieur le fils de M<hi rend="sup">r</hi> Dudley,
                et qu’avant de partir, on l’avoit nommé Gouverneur du Pays à conquerir ; c’est
                à-dire, de l’Acadie. </p>
            <p>Dans le temps que les Navires Anglois faisoient route pour Port-Royal, un Armateur
                Maloüin, qui croisoit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4" resp="author" place="margin" n="5"><hi
                            rend="color(#000000)"> [NDA] C’est-à-dire, qui couroit plusieurs
                            bordées, tantost d’un costé, tantost d’un autre ; en un mot qui rodoit
                            sur les Côtes de Baston.</hi></note></hi> devant Baston, reprit une
                Barque, appartenante au sieur Pacault, gros Marchand de l’Isle de Montreal en
                Canada, que les Anglois venoient de prendre : le même Armateur Breton prit un autre
                Bâtiment chargé de farines ; et ayant apris dans la suite le dessein des Bastonois,
                il vint promptement offrir son service et ses provisions aux François de
                Port-Royal. Son équipage augmenta nôtre Garnison, et sa farine servit à la
                subsistance des Soldats.</p>
            <p>Le 21 jour d’Aoust, les Anglois, sous les ordres de leur Commandant Marsh, mirent à
                terre proche le Port-Royal, et camperent hors la portée du canon, à l’oposite de
                nostre Fort et de la Riviere, pour faciliter le debarquement de leurs mortiers et de
                leurs gros canons. M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas comprenant leur dessein, ne perdit point de
                temps ; il fit d’abord plusieurs détachemens, pour fatiguer l’Ennemy par des
                escarmouches. Un détachement que commandoit M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Castin, s’estant mis en
                embuscade, surprit une avant-garde des Ennemis ; elle n’estoit que de dix hommes ;
                nous en tuâmes huit ; les deux autres furent pris et amenez au Fort ; un de ceux-cy
                estoit Pilote d’un petit Bâtiment Anglois, à rames et à voiles, qui estoit moüillé
                près de là, pour sonder un endroit propre à jetter l’anchre, et de là tirer à terre
                les mortiers. Ce Pilote nous dit que le Colonel Marsh n’avoit demandé au Conseil de
                Baston que 1 400 hommes, pour emporter le Port-Royal d’emblée, parce qu’il
                comptoit que les bombes nous feroient rendre d’abord, et qu’il avoit protesté
                hautement, qu’il vouloit estre pendu, s’il n’en venoit à bout.</p>
            <p>L’Armée Angloise s’estant campée, sans y avoir pris beaucoup garde, à la portée de
                nôtre canon, et aussi de nos bombes, nous fimes un si grand fracas dans leur Camp,
                et nous les déconcertâmes si fort, que M<hi rend="sup">r</hi> Dudley Ingenieur qu’on disoit estre là, ne
                put jamais élever aucune plate-forme, ni retranchemens. Nos bombes, Monsieur,
                tomboient jour et nuit dans leur Camp ; et quoy que l’Armée ennemie changeât
                tres-souvent de situation, durant l’espace des dix premiers jours, qu’elle tenta de
                se mettre à couvert de nôtre artillerie, nos Canoniers ont toûjours pointé si juste,
                même sur leurs Bâtimens qui estoient proche le Port, que leurs Brigantins, Pirogues,
                Chaloupes, n’ont osé s’aprocher de terre ; deux de leurs Bâtimens ayant esté coulez
                bas dans une decharge que l’on fit à propos sur eux, sans qu’on ait sçû le nombre
                d’hommes qui estoient dedans[.]</p>
            <p>Les Anglois voyant donc qu’ils perdoient leur temps de ce côté-là se sont rembarquez
                dans leurs Chaloupes, le onzième jour depuis leur descente à la petite pointe
                du jour, pour venir investir le Fort : mais M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas, qui avoit parfaitement
                bien prevû la chose, y avoit déja envoyé un détachement de quatre vingt hommes, avec
                un grand nombre de Sauvages, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Saint Castin. Ce brave
                Gentilhomme est de Gascogne, et il est chez les Sauvages de l’Acadie ce qu’étoit feu
                M<hi rend="sup">r</hi> le Moine, chez les Iroquois ; c’est-à-dire tres-estimé. Les nôtres voyant
                l’Ennemi à terre, firent une décharge si à propos que chaque coup portoit ; 
                ensuite ils fondirent dessus l’épée à la main, et contraignirent les Assiégeans à
                lever le Piquet et à camper sous le Canon de leurs Vaisseaux.</p>
            <p>Les Bastonois repoussez avec tant de chaleur ne sçavoient que penser de leur
                entreprise ; M<hi rend="sup">r</hi> de Soubercas suivant sa pointe, resolut de les chasser entierement ;
                ce fut pour cela qu’ayant laissé cent bons hommes dans le Fort qui défend la ville
                de Port-Royal, il marcha luy-même à la tête de cent Soldats, soutenus d’un gros des
                Habitans de la Place et de quelques Troupes de Sauvages ; et voyant que
                l’Ennemy ne se remuoit point, il detacha ce qu’il avoit de troupes reglées, ne se
                reservant que les Habitans des environs de Port Royal et les Sauvages, et les mit
                sous le commandement de M<hi rend="sup">r</hi> de la Boularderie, Capitaine expérimenté, avec ordre de
                chercher l’Ennemy, quelque part qu’il fût ; nous marchâmes quelque temps, et enfin
                une partie des nostres estant arrivez à l’entrée d’un bois, un Habitant tira sur une
                Sentinelle de l’Armée Ennemie, sans qu’il en eût ordre.</p>
            <p>Le Chef du détachement se croyant découvert par un coup si imprudent, jugea
                qu’il ne falloit point attendre tout son monde ; il se détermina donc et donna sur
                les Anglois retranchez, (dans une espece de Parc, ou lieu fermé de pieux) au nombre
                de 400 avec tant d’ardeur que nous leur mettions la bourre du fusil dans le ventre :
                fusils<note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> « fusil » a été corrigé par
                    « fusils ».</note>, pistolets, épées, tout y alloit ; l’Habitant qui n’avoit que
                le fusil, sans épée, en assomma plusieurs à coups de crosses. Bon nombre de M<hi rend="sup">rs</hi> les
                Anglois, crioient là, quartier, et se rendoient Prisonniers. Le reste de ces
                400 Anglois fut mis en desordre, et poussé jusqu’à la Riviere de Port-Royal,
                dans laquelle nous les aurions tous culbutez, si nôtre détachement se fût trouvé
                rassemblé, dans le tems que nous donnâmes. Là, les Anglois s’étans ralliez, et
                réunis au gros de leur Armée, ils marcherent à nous, qui étions enfin tous
                ramassez ; Nous essuyames d’abord leur feu : mais après cela nous donnâmes avec tant
                de force, et avec une vigueur si étonnante, que nous nous trouvames mêlez parmi
                eux ; Ce fut dans ce choc, que le courageux M<hi rend="sup">r</hi> de la Boularderie fut blessé d’une
                balle dans le côté : M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de St Castin fit une action mémorable ; car,
                ayant esté saisi par deux Anglois et un Sauvage, il les tua tous trois de sa
                bayonnette ; ce genéreux Officier s’est trouvé blessé à la cuisse.</p>
            <p>Les Ennemis vivement poussez ont couru à toutes jambes à leurs Bâtimens ; et ils se
                pressoient si fort, que leurs Pirogues, et plusieurs de leurs Chaloupes, sembloient
                couler bas, tant elles étoient chargées. M<hi rend="sup">r</hi> de Saillant, qui s’est distingué à la
                descente des Anglois, est mort de ses blessures, quelques jours après la déroute des
                mêmes Anglois ; et sept ou huit de nos Habitans, se sont trouvez blessez.</p>
            <p>Les Anglois ont donc repris une deuxieme fois (le 5 Septembre) le chemin de Baston,
                avec Messieurs les Conseillers du Conseil de la Nouvelle Angleterre, qui ont eu le
                plaisir d’être témoins du merveilleux succès du Colonel Marsh. Cette petite affaire
                a coûté, cependant, à Messieurs de Baston, un million ou davantage, sans compter
                plus de trois cens hommes qu’ils ont laissez pour fumer nos Terres de l’Acadie. Je
                suis, Monsieur, Vôtre très-humble et très-obéïssant Serviteur, N.</p>
        </quote>
        </div>