<div type="article" xml:id="1708-09a_226" resp="CRSH">
                <head>« Nomination faite par le Roy d’Espagne à l’Évêché de Nicaragua »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1708,
                    p. 226-229.</bibl>
                <p>Le Roy d’Espagne a nommé à l’Evêché de Nicaragua dans la nouvelle Espagne, Don
                    Benito Garret Religieux de l’Ordre de Premontré. Ce nouveau Prélat est d’une
                    famille originaire du Royaume de Leon, mais sa vertu et son merite le rendent
                    plus considerable que l’éclat qu’il peut tirer d’une maison illustre ; il
                    a toutes les qualitez qui conviennent à un bon Evêque : Il est éclairé, et il a
                    le don de la parole ; il a préché dans les meilleures Chaires d’Espagne avec de
                    très grands aplaudissemens. Nicaragua est dans l’Amérique Septentrionale, et
                    dans le Gouvernement de Guatimala ; son territoire est fort étendu entre la Mer
                    du Nord qui le borne vers l’Orient, et la Mer du Sud à l’Occident et au Midy, où
                    il a pour frontiere le Païs de Veragua, et au Septentrion il confine avec les
                    Païs de Guatimala et de Honduras. Ce Païs a esté découvert par les
                    Espagnols qui le possedent depuis plus de 160 ans, quoy-qu’il y ait beaucoup
                    d’endroits où les peuples ne leur obéissent pas, parce qu’ils n’ont pas assez de
                    colonies pour les pouvoir tenir dans la dépendance. Ce Païs est divisé en huit
                    Provinces, et les Peuples y sont assez civilisez ; on commence même à y cultiver
                    les terres. Il y a un grand nombre de Religieux, et la superstition y est
                    presque entierement détruite. Le feu Evêque de Nicaragua a beaucoup
                    travaillé dans ce vaste Diocese, et sa memoire y est dans une grande
                    veneration.</p>
            </div>