<div type="article" xml:id="1708-03a_016" resp="CRSH">
                <head>Détail de ce qui s’est passé en Canada, depuis celuy que je vous envoyai il y
                    a quinze mois</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1708,
                    p. 16-60.</bibl>
                <p>Je vous envoye tous les ans depuis plusieurs années au mois de Novembre, un
                    détail de ce qui s’est passé en Canada pendant le cours de chaque année. Je
                    vous l’envoye plus tard qu’à l’ordinaire, parce que je ne l’ay pas reçû plus
                    tost. </p>
    <quote>
                <label>À Quebec le 13 Novembre 1707. </label>
                <p>MONSIEUR, </p>
                <p>Le croiriez-vous, ny pluye, ny nége icy, ny gelée depuis environ six semaines ;
                    la Saison est enchantée, on diroit que le climat est changé ; depuis vingt ans
                    on n’a pas vû une si belle Automne. Aujourd’huy même que je vous écris, le Ciel
                    est le plus beau du monde. </p>
                <p>Je crois, Monsieur, que vous nous porterez un jour envie. Il y a longtemps qu’on
                    a remarqué que le <hi rend="italic">Canada</hi> estoit sous les mêmes
                    paralleles que la France. La hauteur du Pole n’est que de 46 degrez 55 minutes,
                    et Paris, où vous estes est plus Nord de près de 2 degrez. </p>
                <p>Cet Esté un petit Bastiment de Marseille est venu moüiller devant Quebec ; il
                    nous a laissé de bonnes Provisions, et nous a promis, estant près de mettre à la
                    voile, une visite l’année prochaine. Il m’a paru fort content de nous, et nous
                    sommes fort satisfaits de luy. </p>
                <p>Depuis le 21 jusqu’au 25 d’Octobre de cette année, quatre Vaisseaux ont moüillé
                    dans nostre Rade : le Neptune, commandé par le Sr Joliet ; le S. Michel,
                    Navire à peu près de même grandeur ; une Flutte dont j’ignore le nom, et le
                    Heros, percé pour cinquante canons, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de S. André. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Vincelot, dont les ancestres ont donné le nom à une assez grande terre qui est
                    à la Coste du Sud du Fleuve S. Laurent, au dessous de Quebec, s’est embarqué au
                    Printemps avec soixante hommes et est allé joindre M<hi rend="sup">r</hi> de la Ronde, Officier
                    Canadien. On les a salués<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « salué » a
                        été corrigé par « salués ».</note> icy en passant de plusieurs coups de
                    fusils chargez de poudre seulement ; les glaces énormes des grands Lacs<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >a </hi>Ce sont les Lacs Ontario, Eriés, Hurons, Ilinois et
                            Superieur.</note></hi> les accompagnoient ; et comme il falloit à tout
                    moment les parer<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2" resp="author" place="margin" n="3"> [NDA]
                                <hi rend="italic">b </hi>Parer c’est en terme de Mer passer au-delà,
                            ce qu’on appelle <hi rend="italic">doubler </hi>ou <hi rend="italic"
                                >ranger </hi>; icy c’est quelque chose de plus, c’est débarasser
                            avec l’aviron, écarter, etc. </note></hi>, cela leur causoit une fatigue
                    non-commune. Cela n’a point empêché que M<hi rend="sup">r</hi> Vincelot avec M<hi rend="sup">r</hi> de la Ronde ne
                    soient arrivez fort à propos à la fin de May à Port Royal d’Acadie, que les
                    Anglois de Baston, capitale de la nouvelle Angleterre, venoient assieger.</p>
                <p>Voicy, Monsieur, ce qu’on m’a écrit de Port-Royal au sujet de ce Siege. </p>
                <p>Les Anglois de Baston ont attaqué de nuit le Port-Royal ; l’attaque a esté
                    tres-chaude pendant une heure ; mais comme la resistance des nôtres n’a pas esté
                    moindre, les Anglois se sont vûs contraints de décamper. Nous avions
                    cent-cinquante hommes en embuscade qui ont fait teste à quinze cens Anglois, et
                    leur ont fait un feu terrible, quoy que de nostre costé il n’y ait eu qu’un
                    homme de tué et un blessé. Les Anglois sont venus nous revoir à la fin du
                    mois d’Aoust suivant, mais ce n’a esté qu’à leur confusion ; car ils y ont perdu
                    beaucoup de monde : nous les assomions à coups de crosses de fusils et à coups
                    de haches, dans un détachement où nous en surprîmes trois à quatre cent couchez
                    ventre à terre, et nous n’avons eu qu’un seul homme de tué dans cette occasion
                    et douze blessez, dont un des principaux est M<hi rend="sup">r</hi> de la Boularderie, qui
                    commandoit le détachement, Officier tres-brave. M<hi rend="sup">r</hi> de Saillant est aussi du
                    nombre, avec un autre qui est déjà mort de ses blessures. Je n’ay pas le temps
                    de vous faire un plus long détail, d’autres le feront mieux que moy ; mais j’ose
                    dire qu’ils ne seront pas plus sinceres, parce que je parle d’une chose que j’ay
                    vûë. On dit que ce Siege leur coûte près d’un million.</p>
                <p>Le fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> de la Valliere, Major de Montreal, M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin, partit le
                    Printemps dernier pour Terre-neuve<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn3"
                        resp="author" place="margin" n="4"> <hi
                                rend="italic">c</hi> L’Isle
                                de Terre Neuve, vers l’embouchure du Fleuve S. Laurent dans la Mer
                                Oceane.</note></hi>, il estoit à la teste de plus de cent
                    Canadiens fort braves, tous bien équipez. Il a pris quelques Anglois desquels il
                    a sçû le mauvais succès des Habitans de Baston devant la capitale de l’Acadie,
                    pays appartenant aux François. </p>
                <p>Il faut remarquer que les Anglois de Baston, leur entreprise sur l’Acadie
                    projettée, et le Siege peut-être déja formé, ont fait courir le bruit par toute
                    la Nouvelle France, se servant à cet effet de leurs Sauvages Emissaires, qu’ils
                    alloient assieger Quebec et Montreal<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4"
                        resp="author" place="margin" n="5"> [NDA] <hi
                                rend="italic">d</hi> Ville
                                dans l’Isle qui porte le même nom, et à 60 lieuës de Quebec, en
                                remontant la grande rivière de Canada.</note></hi>, et qu’ils
                    destinoient deux mille hommes pour investir cette derniere Place ; et cela dans
                    le même temps qu’eux-mêmes (les Anglois) se tenoient renfermez dans leurs Forts,
                    sans presque jamais sortir, et lorsqu’ils sortoient il leur falloit une escorte
                    de dix, quinze ou vingt hommes. Nos Sauvages leur ont fait abandonner plus de
                    cinquante lieuës de pays. Le peu de monde qui restoit dans la Nouvelle
                    Angleterre ne travailloit que la nuit et une solitude étonnante regnoit le long
                    de leurs Costes. Cela porta les Magistrats de Baston, capitale de la
                    Nouvelle Angleterre, à faire le Reglement que voicy. « Quiconque amenera un
                    Sauvage âgé de plus de douze ans, ou seulement apportera sa chevelure<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"><hi rend=""
                                > [NDA] </hi><hi rend="italic">e </hi>Il paroist que ce Reglement regardoit les
                                Sauvages leurs Alliez, aussi bien que les Anglois, parce que c’est
                                la coûtume des Sauvages en guerre d’inciser la peau du front, puis
                                de l’arracher aux Prisonniers qu’ils font. Cette remarque servira
                                dans la suite pour expliquer ce que c’est que <hi
                                rend="italic">lever la chevelure</hi>.</note></hi>, aura pour récompense cent
                    livres sterling<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6" resp="author" place="margin" n="7"> [NDA] <hi rend="italic">f
                                </hi>La livre sterling va depuis 13
                                jusqu’à environ 14 livres monnoye de France. </note></hi>. »
                    Les Anglois de ce pays-là ne donnoient ci-devant qu’un Crown pour une
                    chevelure, le Crown d’Angleterre est à peu près le Louis blanc ou l’Ecu de
                    France. Cette Proclamation n’a point empêché que nos Sauvages n’ayent <hi
                        rend="italic">cassé la teste</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn7"
                            resp="author" place="margin" n="8"> [NDA] <hi rend="italic">g Cassé la teste </hi>avec
                            des massuës qu’ils appellent casse-teste, de deux mots Algonkins <hi
                                rend="italic">Ossan</hi>, qui veut dire <hi rend="italic"
                            >casse</hi>, et <hi rend="italic">Oustikouan</hi> qui signifie <hi
                                rend="italic">teste</hi>. C’est un morceau de bois dur arrondi à un
                            des bouts comme une boule ; il est attaché à une racine d’arbre ou à une
                            corde ; c’est une des armes offensives des Sauvages.</note></hi><hi
                        rend="italic"> </hi>ou levé la chevelure et amenez prisonniers plusieurs des
                    leurs ; ils se souviendront long-temps d’un Parti d’<hi rend="italic"
                        >Abnakis</hi>, qui a esté fait cette année en Esté ; il n’estoit que de
                    dix-sept hommes, lesquels à la vûë de quarante Anglois, la pluspart à cheval,
                    ont levé la chevelure à plusieurs, et tué à coups de massuës d’autres. Cecy est
                    arrivé près d’un Village appellé <hi rend="italic">Marlborough</hi>, et après
                    que nos Sauvages eurent essuyé dix décharges des Anglois.</p>
                <p>Dans ces entrefaites arriva de la Nouvelle Angleterre en Canada, un Député de
                    Dearfield<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn8" resp="author" place="margin" n="9"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >h</hi> On prononce ainsi ; mais on écrit
                                Dierfield.</note></hi>, appellé Shelden. Il demandoit qu’on luy
                    relachast les Prisonniers Anglois que nous avions faits, mais il se passa
                    bien du temps sans qu’il pust rien obtenir. La pluspart des Anglois, même ceux
                    de son Village (de Dierfield) dans la Nouvelle Angleterre, embrassoient la
                    Religion Catholique, ce qui le mortifioit tres-fort. Enfin, M<hi rend="sup">r</hi> l’Envoyé Shelden
                    s’ennuyant, il demanda avec instance à M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur general, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis
                    de Vaudreüil, une audience de congé ; mais on luy fit entendre que cela n’estoit
                    point pressé, et qu’il seroit bien aise d’estre témoin de la bonne grace avec
                    laquelle les François recevroient M<hi rend="sup">rs</hi> les Anglois à Quebec, qu’ils disoient
                    devoir venir assieger dans peu. </p>
                <p>Ce qui déconcerta entierement le pauvre Ambassadeur, fut la prise d’un Bastiment
                    Anglois que nous venions de faire auprès de l’Isle de Terre Neuve<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn9" resp="author" place="margin" n="10">
                                [NDA] <hi rend="italic">i</hi> Isle éloignée de France d’environ 700 lieuës,
                                entre les 47 et 52 degrez de latitude nord. Plaisance est une des
                                places la plus considerable de cette Isle ; elle appartient aux
                                François, et est vers le midy de la même Isle.</note></hi>, et
                    non loin de Plaisance, dans lequel on trouva une Gazette de Baston, <hi
                        rend="italic">qui marquoit un jeûne general d’obligation pour attirer du
                        Ciel la Benediction sur les justes </hi><hi rend="italic">entreprises
                        des Bastonnois</hi>. À quoy l’Envoyé Shelden ne sçut que répondre, lorsqu’on
                    le questionna là-dessus. </p>
                <p>Pour surcroist de bonheur au même Député de Dearfield, arriva de France à Quebec,
                    le Navire de Marseille dont je vous ay déja dit un mot, qui nous apportoit
                    d’heureuses nouvelles touchant les armes du Roy, ce qu’on a eu soin de luy bien
                    détailler. Le pauvre Envoyé ne sçavoit quelle figure faire ; il auroit voulu
                    estre à cent lieuës de là. Par dessus tout cela nos Sauvages luy firent
                    comprendre par maniere de caresses, qu’ils avoient dessein de luy casser la
                    teste lorsqu’il s’en retourneroit. </p>
                <p>Pour comble de joye et d’entière satisfaction de sa negotiation pour les
                    Prisonniers Anglois, M<hi rend="sup">r</hi> Shelden apprit que les efforts réiterez des Habitans de
                    Baston devant Port-Royal d’Acadie avoient esté vains, et qu’après la
                    consternation generale de toute la Nouvelle Angleterre sur un si mauvais succès,
                    une émeute de tout le peuple avoit condamné le Colonel Marsh, Chef de
                    l’expédition, à estre pendu. </p>
                <p>Le Député de Dearfield après bien des allées et des venües, est enfin parti
                    d’icy sur la fin d’Aoust, n’emmenant avec luy que six ou sept Prisonniers qu’on
                    a accordé à sa Nation ; toutes choses auparavant bien examinées, on l’a escorté
                    jusqu’à Orange, Ville de la Nouvelle Yorck, pays contigu à la Nouvelle
                    Angleterre. </p>
                <p>Quoy que les bruits que faisoient semer icy les Anglois nos voisins, qu’ils en
                    vouloient à Quebec et à Mont-real, pussent estre faux, et qu’en effet ils
                    fussent tels, comme on l’a connu dans la suite ; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil
                    Gouverneur general de la Nouvelle France, n’a pas laissé de tenir les
                    Fortifications des Places de son Gouvernement en estat, et d’en faire élever de
                    nouvelles. Nous avons icy, Monsieur, un Ingenieur qui l’entend, c’est M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Vasseur ; il a eu de grandes relations avec feu Monsieur le Maréchal de Vauban,
                    dont il a reçû d’excellens desseins. On a dressé une bonne Batterie du costé de
                    l’Hôpital General, au haut de la Riviere Saint Charles, qui domine sur la
                    campagne voisine. On en a élevé une derriere les Ursulines, qui bat les environs
                    de la haute Ville ; celle de la basse Ville proche le Port fera trembler les
                    Vaisseaux ennemis, s’il en ose venir moüiller dans la Rade. Les Terrasses
                    qui environnent Quebec ont esté visitées, rien n’y manque. On a mis dans les
                    Batteries du Fort<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"> [NDA]
                                <hi rend="italic">k</hi> Ce qu’on appelle icy le Fort est le
                            Chasteau où loge M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur ; il est basti sur le penchant d’une
                            montagne escarpée en cet endroit, et qui fait partie de la haute Ville ;
                            ce Chasteau domine sur la rade, et est orné par dehors d’une grande
                            Gallerie ou grand Balcon, et de demies Tours appuyées sur le
                        Roc.</note></hi> des pieces de canon d’un calibre plus gros et plus fort, de
                    sorte que nôtre Ville de Quebec est toute preste à bien recevoir M<hi rend="sup">rs</hi> les
                    Anglois ; nous avons force bombes et de bonne poudre. Il y a eu ordre de la
                    part de M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudreüil, aux Habitans des Costes le long du Fleuve, de tenir
                    tous les Forts en estat. </p>
                <p>Nos Costes munies, M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur a envoyé du secours en Acadie, et nos
                    Sauvages d’un autre costé ayant formé differens Partis, ont amenez de jour à
                    autres des Prisonniers Anglois, ou apporté des chevelures, la diversion estoit
                    bien prudente, et l’habileté de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil Gouverneur general
                    luy a attiré l’admiration de toutes les personnes entenduës. En effet, avoir la
                    paix chez soy, assister ses voisins attaquez, faire la guerre aux autres,
                    c’est l’entendre, et c’est ce que M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur a fait ; il conserve la paix
                    avec les Iroquois, gens difficiles à ménager, et il les tient en respect comme
                    enchantez ; il a le secret de leur faire trouver bon qu’il batte cependant les
                    Anglois dans leur propre pays, les rendant prisonniers dans leurs propres
                    maisons, par les petits partis de Sauvages qu’il envoye. Cela ne l’empêche point
                    d’envoyer un secours considerable de Troupes à Port-Royal, Capitale de l’Acadie,
                    que les Anglois menaçoient d’assieger une seconde fois dans une même
                    année ; tout cela, Monsieur, réüssit ; tout cela est executé. </p>
                <p>Les Costes de Canada s’éclaircissent de plus en plus. On y voit du lin, du
                    chanvre, de bon blé François, des Jardins remplis de bonnes légumes ; les
                    Habitans élevent des moutons ; plusieurs font de la toile. Nos gens s’occupent à
                    merveilles. On a trouvé près du Lac Champlain qui est entre le 43 et le 45 degré
                    de latitude Septentrionale, une mine de plomb fort abondante ; cela nous servira
                    et pour la guerre et pour la chasse. Actuellement nous travaillons à
                    découvrir des mines d’Alun et même d’argent ; ces dernieres, si nous en venons à
                    bout, nous attireront peut-estre vostre jalousie et encore de bien d’autres.
                    Vous voyez, Monsieur, que nous cherchons le solide et que nous ne sommes pas
                    oisifs, aussi avons nous un Gouverneur qui s’employe tout entier à rendre ce
                    Pays-cy florissant. </p>
                <p>Les Sauvages de Lorete, ce sont nos voisins, ont esté en Parti cette année dans
                    la Nouvelle Angleterre. Leur Chef estoit <hi rend="italic">Ontagannoehe</hi>.
                    Ils ont amené des Anglois captifs. </p>
                <p>Les Outaoüois, Sauvages assez nombreux et qui parlent <hi rend="italic"
                        >Algonkin</hi>, qui est la langue la plus étenduë parmi ces peuples avec la
                        <hi rend="italic">langue Hurone</hi>, sont descendus<hi rend="sup"><note
                            xml:id="_ftn11" resp="author" place="margin" n="12"> [NDA] <hi rend="italic">l</hi>
                            C’est à dire dans le langage de ce Pais-cy, sont venus des grands Lacs
                            qui approchent la source du Fleuve S. Laurent. </note></hi> icy en deux
                    Saisons differentes. Dans le premier voyage ils avoient pour Chef de leur
                    Ambassade <hi rend="italic">Oüabi</hi>, autrement dit <hi rend="italic">le
                        Blanc</hi>. Ceux du second avoient mis à leur teste, <hi rend="italic"
                        >Companissé</hi>, c’est-à-dire <hi rend="italic">le Brochet</hi><hi
                            rend="sup"><note xml:id="_ftn12" resp="editor" n="13"> [NDÉ] Voir supra p. XXX</note></hi>. Le sujet de leur négotiation
                    auprès d’Onnontio<hi
                                    rend="sup"><note xml:id="_ftn13" resp="author" place="margin" n="14"> [NDA] <hi
                                rend="italic">m </hi>Nom que les Sauvages nos Alliez donnent au
                            Gouverneur general de Canada. </note></hi>, regardoit quelques Iroquois,
                    à qui les années dernieres M<hi rend="sup">rs</hi> les Outaoüois avoient cassé la teste un peu
                    brusquement. L’affaire mise en déliberation, on a trouvé que pour enterrer la
                    Hache<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn14" resp="author" place="margin" n="15"> [NDA] <hi
                                rend="italic">n </hi>C’est à dire faire la Paix. </note></hi> d’une
                    maniere solide et à n’en plus revenir, il falloit obliger <hi rend="italic"
                        >l’Outaoüois</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn15" resp="author" place="margin" n="16">
                            [NDA] <hi rend="italic">o </hi>Regulierement il faudroit dire les
                            Outaüois, mais le stile sauvage employe ordinairem. le singulier pour le
                            pluriel. </note></hi><hi rend="italic"> </hi>à livrer l’autheur de la
                    querelle, qui avoit porté ses Camarades à frapper <hi rend="italic"
                        >l’Iroquois</hi>. </p>
                <p>Il ne seroit pas facile M<hi rend="sup">r</hi>, de vous expliquer jusqu’à quel point nos
                    Sauvages alliez, ont porté la terreur le long des côtes de la Mer de la nouvelle
                    Angleterre. Un de ces Sauvages a assuré à une personne de ma connoissance, avoir
                    été treize jours entiers, caché derriere des pieux de Jardin, c’est bien près de
                    l’habitant, sans avoir vû un seul Anglois sortir dehors. Les Anglois n’ont osé
                    cette année cueillir, ny lin ny chanvre qu’avec de tres-grandes precautions ;
                    ils n’ont hazardé de sortir que la nuit, encore a-t-il fallu des Escortes ;
                    pendant que nos Sauvages, <hi rend="italic">Hurons</hi>, <hi rend="italic"
                        >Algonkins</hi>, <hi rend="italic">Abnakis</hi>, etc. s’accommodoient et
                    faisoient grand-chere des bœufs, moutons, chèvres, poules, coqs d’indes de M<hi rend="sup">rs</hi>
                    les Anglois ; voicy une petite Histoire à ce sujet.</p>
                <p>Deux Anglois sortent pour <hi rend="italic">faucher du chanvre</hi>, (je dis <hi
                        rend="italic">faucher</hi>, car c’étoit pour avoir plûtost fait, et n’estre
                    pas long-tems exposez) ayant chacun un fusil passé en Bandolliere, et pendu au
                    cou, et les yeux tournez du côté du bois, mais avec une telle attention que pour
                    n’être point obligez de tourner la tête, et risquer d’estre pris par derriere,
                    ils s’en retournoient à reculons chez eux, et avec cela, il faut remarquer
                    qu’ils ne fauchoient point le bout de la piece de chanvre du côté du bois ; les
                    pauvres Anglois marchans comme des Ecrevisses et approchant de leur Bourg se
                    croyoient hors d’affaire, lorsque douze de nos Sauvages qui étoient là ventre à
                    terre à l’autre bout de la piece de chanvre, se levent tout-à-coup, courent sur
                    les deux faucheurs et leurs levent<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn16"
                        resp="author" place="margin" n="17"> [NDA] <hi
                                rend="italic">p </hi>J’ay
                                marqué plus haut comment cela se faisoit.</note></hi> la
                    chevelure à la vûë du Bourg, et regagnent le bois avant que le Tocsin eut
                    assemblé un gros de Cavalerie pour leur courir sus. </p>
                <p>Autre avanture : un party de deux jeunes Sauvages, si vous en voulez sçavoir les
                    noms, les voicy : l’un s’appelle <hi rend="italic">Tsonioutza</hi>, c’est-à-dire
                        <hi rend="italic">la Grand-dent </hi>; et l’autre, <hi rend="italic"
                        >Tsononoüio</hi>, autrement, <hi rend="italic">la longue corne</hi>,
                    arrivent un Dimanche à la vûë d’un Prêche des Anglois. La troupe devote marchoit
                    en Procession avec une Escorte de Cavalerie ; nos deux jeunes Sauvages,
                    d’ailleurs fort alertes, n’osent donner dessus, la partie n’étoit pas égale
                    assurément ; ils ne vouloient point cependant en avoir le démenty, il
                    falloit emporter quelque morceau de la pièce ; ils font semblant de s’en
                    retourner, traversent à la nage une Riviere aussi large que la Seine à Paris, et
                    vont se mettre en Embuscade près d’un arbre abattu depuis peu ; ils apperçoivent
                    un Bucheron, ils courent à luy, ils le poursuivent, trois Cavaliers de l’Escorte
                    dont je viens de parler, se détachent de leur gros ; l’un des Sauvages se met
                    entre les Cavaliers et le Bucheron, l’autre entre le Temple ou lieu du Prêche et
                    le même Bucheron ; nos deux jeunes Sauvages se mettent à courir à toutes
                    jambes, s’embarassant peu des Cavaliers Anglois, ils se font signe, ils sautent
                    sur le Bucheron, luy levent la chevelure à la barbe des Cavaliers qui voyant le
                    fait, s’enfuyent aussi-tost la bride abbatuë, s’imaginant qu’un gros parti
                    soutient ces deux Sauvages. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Pieter Schuyler Gouverneur ou Commandant d’<hi rend="italic">Orange</hi><hi
                    rend="sup"><note xml:id="_ftn17" resp="author" place="margin" n="18"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >q</hi> En Anglois, <hi
                                rend="italic">Albany</hi>,
                                une des principales villes de la New York.</note></hi>, met
                    toute sa Politique en œuvre pour attirer les Iroquois<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn18" resp="author" place="margin" n="19"> [NDA]
                                <hi rend="italic">r</hi> On compte 5 nations des Iroquois : sçavoir, les <hi
                                rend="italic">Aniès</hi>,
                                les <hi rend="italic">Oneïouts</hi>, les <hi rend="italic"
                                >Onontaguez</hi>, les <hi
                                rend="italic">Goïogoüins</hi>, et les <hi rend="italic">Sonontoüans </hi>; ces cinq nations sont à peu-près
                                situées entre le <hi rend="italic">Lac
                                Ontario</hi>, premier des grands Lacs
                                Sauvages, et la <hi rend="italic">New
                                York</hi>, la <hi
                                rend="italic">Pensilvanie</hi> etc. Terres Angloises, et sont ce me semble
                                entre les 41 et 43 degrez de latitude
                        Septentrionale.</note></hi> ses voisins, dans son parti, car non
                    seulement, il leur permet de venir chasser sur les terres de son gouvernement,
                    mais encore il leur fait des presens considerables d’eau de vie (amorce bien
                    tentante pour eux) et de gros rouleaux de Tabac. Bien plus, M<hi rend="sup">r</hi> Schuyler se rend
                    caution pour eux chez tous les Marchands d’<hi rend="italic">Orange</hi><hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn19" resp="author" place="margin" n="20"> [NDA] <hi
                                rend="italic">s</hi> Orange dépend du gouvernement de la nouvelle
                            York, Province dont est Gouverneur Mylord Cornburg, cousin Germain
                            de la Reine Anne. Corlard est une petite place dans la nouvelle York,
                            elle dépend du gouvernement d’Orange, Esope autre Bourg de New-York
                            depend de <hi rend="italic">Manhate</hi> ou <hi rend="italic"
                                >New-York</hi>, lieu de la residence de Mylord Cornbury Gouverneur
                            du pays appellé par les François <hi rend="italic">nouvelle York</hi> et
                            par les Anglois : <hi rend="italic">New York</hi>, M<hi rend="sup">r</hi> Cornbury est
                            indépendant du Gouverneur de la nouvelle Angleterre et de Baston qui est
                            Mylord Dudley.</note></hi>, <hi rend="italic">Corlard</hi>, <hi
                        rend="italic">Esope </hi>et <hi rend="italic">Manhate </hi>qu’on appelle icy
                        <hi rend="italic">la Menade </hi>qui est le mot Flamand, parce que le païs
                    où cette ville est bâtie se nommoit auparavant les <hi rend="italic">nouveaux
                        Païs-bas</hi>, comme qui diroit <hi rend="italic">nouvelle Flandre </hi>;
                    M<hi rend="sup">r</hi> Pieter Schuyler se rend, dis-je, Caution chez tous les Marchands de ces
                    Villes ou Bourgs, chez qui ils prendront des Marchandises ; M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="italic"
                        >Pitresculle</hi>, car on prononce d’ordinaire son nom de cette maniere en
                    Canada, étend sa politique jusqu’au spirituel ; car il envoye des Ministres de
                    sa Religion aux Sauvages pour les baptiser et leurs apprendre le Catechisme ;
                    les Ministres obéissent ponctuellement, et pour donner l’exemple, ils s’enyvrent
                    à merveilles avec les Sauvages. </p>
                <p>L’Automne derniere, nos Sauvages furent vivement pressez par les Anglois d’Orange
                    de se ranger à leur parti ; <hi rend="italic">Haniatarizen et
                        Tsondagareson</hi> Sauvages habiles et qui entendent les affaires,
                    s’offrirent d’aller trouver M<hi rend="sup">r</hi> Pitre Schulle Commandant d’Orange, et parlerent
                    ainsi à celuy qui tenoit sa place : (car ce Commandant n’y étoit point
                    lorsqu’ils y arriverent) « mon frere<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn20"
                        resp="author" place="margin" n="21"> [NDA] <hi
                                rend="italic">t</hi> Les
                                Sauvages nos Alliez appellent Onnontio ou M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur, et tous
                                les François, leur <hi rend="italic">Pere</hi>, l’Anglois n’est que <hi
                                rend="italic">Frere</hi><hi rend=""
                                >.</hi></note></hi> Pitreschulle, je ne puis faire ce que tu me
                    demandes ; je leveray toûjours la Hache<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn21"
                        resp="author" place="margin" n="22"> [NDA] <hi
                                rend="italic">u</hi>
                                C’est-à-dire je feray la Guerre.</note></hi> contre l’Anglois
                    de Baston… si toy et eux veulent demeurer sur la Natte<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn22" resp="author" place="margin" n="23"> [NDA]
                                <hi rend="italic">x</hi><hi rend=""
                                > c’est-à-dire être en paix. [NDÉ] L’appel de note a été oublié dans
                                le texte, mais la note renvoie fort probablement à cette expression
                                « rester sur la natte ».</hi></note></hi> avec moy, allez trouver
                    Onnontio nôtre Pere ; sans cela, je ferme là l’oreille à ta voix, je ne t’écoute
                    plus, et inutilement tu me parleras à l’avenir. »</p>
                <p>L’hyver dernier, les Sauvages Abnakis de S. François établis à la rive droite de
                    la grande Riviere de Canada et du Lac S. Pierre, le long de la petite Riviere
                    dite aussi S. François, étant à la chasse<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn23"
                        resp="author" place="margin" n="24"> [NDA] <hi rend="italic">y</hi> Les Sauvages vont
                            chasser à des 80 ou 100 lieuës de leurs habitations</note></hi> dans le
                    voisinage d’Orange, furent dès ce tems-là sollicitez par M<hi rend="sup">r</hi> <hi
                        rend="italic">Pitreschulle</hi> de cesser la guerre qu’ils faisoient aux
                    Anglois du Gouvernement de Baston, c’est-à-dire aux Anglois de la nouvelle
                    Angleterre. Ce Commandant leur fit quantité de presens pour les gagner : mais
                    ceux-cy luy répondirent nettement, que n’étant pas les maîtres de la chose, ils
                    examineroient avec les Anciens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn24" resp="author" place="margin"
                            n="25"> [NDA] <hi
                                rend="italic">z</hi> Les
                                Sauvages âgez de 60 ans et au dessus. Le Conseil se tient dans une
                                Cabane du Chef ; à la fin de l’assemblée, l’Orateur sort de la
                                Cabane du Conseil et déclare tout haut ce qu’on a déliberé et
                                conclu, afin que tous en soient informez, puis on fait le festin de
                                Guerre.</note></hi> ses propositions, lorsqu’ils seroient
                    assemblez dans leur village.</p>
                <p>Les propositions mises sur le tapis, on conclût pour envoyer des députez au
                    Gouverneur d’Orange ; voicy les paroles des Ambassadeurs Sauvages à
                    M<hi rend="sup">r</hi> Picter-Schuyler : « je<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn25" resp="author" place="margin"
                            n="26"> [NDA] <hi
                                rend="italic">a </hi>Au
                                singulier <hi rend="italic">je veux</hi>, c’est le stile Sauvage, stile
                            fier.</note></hi> veux avoir toûjours la Hache haute contre
                    l’Anglois de Baston, et je n’écoute aucune proposition contraire à cette
                    resolution. Si l’Anglois veut enterrer la Hache, (<hi rend="italic">c’est à-dire
                        faire la paix</hi>) qu’il aille trouver Onnontio. (M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                    Vaudreüil) M<hi rend="sup">r</hi> Pitreschulle crut par un <hi rend="italic">Collier</hi><hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn26" resp="author" place="margin" n="27"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >b</hi> Ces Colliers sont faits de cinq ou
                                six aiguillettes ou lanieres de peau assez minces ; elles sont
                                longues d’environ 2 pieds, attachées l’une contre l’autre, et larges
                                de 3 à 4 pouces, liées ensemble d’espace en espace dans ces
                                bandelettes de cuir sont enfilez des grains d’une
                                espece de porcelaine qui vient de la New-York ou des environs, ils
                                sont blancs et bleus, percez dans leur longueur, et grossierement
                                arrondis ; ces colliers sont fort en usage chez les Sauvages pour
                                les négotiations. [Note : « garins » a été corrigé par
                                « grains ».</note></hi> qu’il
                    leur jetta, les radoucir : mais le chef de l’Ambassade prenant le <hi
                        rend="italic">Collier</hi>, le jetta à la tête de M<hi rend="sup">r</hi> Pitre-Schuyler, en luy
                    disant tout en colere ; « je viens de te dire que mes oreilles ne seroient
                    jamais ouvertes à aucunes propositions de paix que par Onnontio. » Remarquez M<hi rend="sup">r</hi>
                    que la chambre de M<hi rend="sup">r</hi> le Commandant d’Orange étoit pleine d’Anglois, tous
                    Officiers. « Tu es environné, poursuivit l’Ambassadeur Sauvage, de jeunes gens
                    vigoureux et alertes, qu’ils portent ton collier à Onnontio. » Le discours de
                    l’Abnakis fit rougir toute l’assemblée Angloise et l’étonna ; les Officiers se
                    parlerent longtemps entr’eux, et après le discours dans lequel les sentimens
                    paroissoient differens, ils donnerent aux Sauvages Députez un autre <hi
                        rend="italic">Collier</hi> plus Captieux<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn27"
                            resp="author" place="margin" n="28"> [NDA] <hi
                                rend="italic">c </hi>Stile
                                Sauvage, cela veut dire qu’ils parlerent avec plus d’ambiguité, plus
                                de subtilité, etc.</note></hi> : mais jugeant des choses par
                    les effets, on a vû que leur Politique n’avoit point réüssi. Les Abnakis du même
                    endroit de S. François<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn28" resp="author" place="margin" n="29"
                                > [NDA] <hi
                                rend="italic">d </hi>Village
                                Sauvage éloigné de Québec d’environ 40 lieuës.</note></hi>,
                    après avoir levé la chevelure à deux ou trois Anglois, furent poursuivis par un
                    party de Cavaliers Anglois ; les Sauvages les attendirent de pié ferme, et se
                    défendirent pendant l’espace de cinq heures, à grands coups de fusils,
                    qu’ils ne cesserent de tirer que quand la poudre leur manqua. Les <hi
                        rend="italic">Abnakis</hi> s’étoient cachez dans les Brossailles (que l’on
                    appelle icy Fredoches) et ils étoient là presqu’en seureté, au lieu que les
                    Anglois à cheval étoient découverts, et en état de recevoir les balles qui
                    sortoient des fusils des Abnakis… Ne diriez-vous pas M<hi rend="sup">r</hi>, que les Sauvages de ce
                    pays-cy vont à la Chasse des Humains, comme ils iroient à celle des Orignaux,
                    des Cariboux, des Ours, des Carcajoux, ou des Loups cerviers ? </p>
                <p>Je suis, Monsieur, vôtre tres-humble et tres obéissant Serviteur, P. N. </p>
        </quote>
            </div>