<div type="article" xml:id="1708-03b_131" resp="CRSH">
                <head>« Dons faits par le Roy d’Espagne »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1708, p.
                    131-134.</bibl>
                <p>Le même Monarque [Sa Majesté Catholique] a nommé le
                        Pere Diego Marcillo Trinitaire, Evêque de Nicaragua à l’Evêché de la Paz. Ce
                        Prélat est dans une haute estime en Espagne, et son merite seul le tira du
                        Cloistre pour l’élever à l’Episcopat ; il est d’une famille
                        tres-considerable et originaire de Castille<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> Ajout d’un
                            point.</note>. L’Evêché de Nicaragua qu’il vient de quitter, est
                        dans l’Amérique Septentrionale entre les Hondures et Costa Ricca, dans la
                        Province du grand Gouvernement ou Parlement de Quatimala dans la nouvelle
                        Espagne. Ce Siege est sufragant de l’Archevêché de Mexique ; la Paz est une
                        ville de l’Amerique Meridionale dans le Perou, et elle est située sur la
                        Riviere de Cayane, entre les Montagnes du Bresil qu’elle a au levant, et le
                        Lac de Titioca qui est au couchant. On écrit de ce pays-là que c’est
                        le Viceroy du Perou qui a demandé M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Nicaragua pour remplir le
                        Siege de la Paz qui étoit vacant depuis quelque-temps, parce qu’il connoist
                        son merite et ses grands talens l’ayant<note
                            xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> Suppression d’une virgule après
                            « l’ayant ».</note> vû long-temps en
                        Espagne, lorsque cet Evêque n’étoit encore que Religieux Trinitaire. Le
                        Siege de la Paz n’estant gueres plus considerable que celuy de Nicaragua, ce
                        n’est que pour le bien de l’Eglise de la nouvelle Espagne que ce sage Prelat
                        a consenti à cette translation, d’autant plus qu’il connoissoit
                        l’Eglise de la Paz y ayant servi avant que d’estre fait Evêque de
                        Nicaragua.</p>
            </div>