<div type="article" xml:id="1708-12_215" resp="CRSH">
                <head>« Second Article des Morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1708, p.
                    215-221.</bibl>
                <p>Messire François de Laval, la Maison de Laval, premier Evêque de Quebec dans la
                    Nouvelle France, mourut à Quebec le 6 May dernier au commencement de sa 86
                    année.</p>
                <p>Il passa en Canada pour la premiere fois en 1653 en qualité de Vicaire
                    Apostolique. Il estoit alors Evêque de Petrée.</p>
                <p>En 1672 S. M. le nomma Evêque de Quebec, où l’on n’avoit point encore erigé
                    d’Evêché, il repassa en Canada en 1675 titulaire de cet Evêché et il y arriva le
                    9 Septembre 1675. Ce Prelat dont la vie estoit exemplaire et sainte estoit grand
                    Aumonier, vivoit simplement et frugalement, et il peut estre nommé <hi
                        rend="italic">le Pere de la Nouvelle France</hi>.</p>
                <p>Il y a erigé le Chapitre de Quebec, et fondé le Seminaire de Canada, dans lequel
                    on éleve la jeunesse du pays, établi des habitations considerables. Vous
                    trouverez dans les deux Extraits des Lettres qui suivent, plusieurs choses qui
                    regardent ce Prelat.</p>
    <quote>
                <label>À Quebec le 25 Juin 1708.</label>
                <p>Le Seigneur retira à luy le 6 de May de cette année Monseigneur de Laval,
                    premier Evêque de Canada, il est mort en saint comme il avoit vécu. Je ne puis
                    vous exprimer l’estime et la veneration que tout le Canada a pour la memoire de
                    cet illustre deffunt, on l’invoque comme un Saint, et Dieu a fait désja pour
                    faire éclater son merite plusieurs guerisons, et autres choses que l’on tient
                    pour miraculeuses, que je suprime icy, estan tres assuré que vous en serez
                    informé dans le temps. M<hi rend="sup">rs</hi> du Seminaire n’ont rien épargné pour rendre ses
                    obseques magnifiques, elles l’ont esté de telle sorte, qu’en plusieurs
                    endroits de la France il auroit esté difficile de les surpasser. M<hi rend="sup">r</hi> de la
                    Colombiere fit son Oraison Funebre le troisième jour après son decès.</p>
        </quote>
            <quote>
                <label>Extrait d’une autre Lettre du sixième Juillet 1708.</label>
                <p>Vous aprendrez la perte que le Seminaire a faite par la mort de Monseigneur
                    l’Ancien arrivée le sixième May, nous esperons qu’après une si sainte vie qu’il
                    servira d’un puissant protecteur auprès de Dieu pour cette Eglise, pour
                    l’établissement de laquelle il a tant travaillé aussi bien que pour la Colonie.
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Colombier a fait l’Oraison Funebre de ce grand et saint Prelat c’est
                    ainsi que les grands et les petits le nomment. Vous auriez eu peine à ne pas
                    mêler vos larmes avec celles de tout le monde pendant son Convoy, où tout, tant
                    les Curez que les peuples les plus éloignez ont assisté. Le lieu où son corps
                    reposoit estoit toujours rempli de monde, et les Prestres ne pouvoient fournir à
                    faire toucher des Chapelets et autres choses de devotion. Il nous a fallu rendre
                    aux instantes prieres qu’on nous a faites de porter et faire reposer son corps
                    dans les quatre Eglises de la Haute-Ville.</p>
                </quote>
            </div>