<div type="article" xml:id="1708-06_046" resp="CRSH">
            <head>« Relation tres curieuse d’une ambassade faite aux Caraïbes de l’Isle Saint
                Vincent »</head>
            <bibl>Tiberge, <hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1708, p. 46-70. </bibl>
            <p>Je crois que la Relation que je vous envoye vous paroîtra curieuse. Je vous parlay il
                y a quelques mois de ce qui en fait le sujet ; mais si succinctement, que tout ce
                que vous allez lire n’aura rien que de nouveau pour vous. Je ne change rien aux
                termes dans lesquels cette Relation a esté envoyée. Ainsi vous la devez regarder
                comme une chose originale.</p>
    <quote>
            <label>Du Fort Royal de la Martinique, le 2e Fevrier 1708.</label>
            <p>Je vous envoye la Relation d’un Voyage que j’ay fait chez les Caraïbes de
                saint Vincent, à 30 ou 35 lieuës de la Martinique avec M<hi rend="sup">r</hi> Coullet, Chevalier de
                saint Loüis, et Major pour le Roy en cette Isle. Il y a mené avec luy dix
                personnes en qualité de Gentilshommes dont j’estois du nombre. Ce Voyage a esté
                causé par les avis que nous avons reçus que ces Caraïbes estoient associez avec les
                Anglois pour faire une descente dans cette Isle, ce que l’on craint beaucoup avec
                juste raison ; car ces Sauvages viennent la nuit à terre aux endroits de l’Isle les
                plus écartez, et coulent leurs Pirogues bas, et dans le temps qu’on n’y songe pas
                ils envoyent des fleches, dont lorsqu’on en est frappé par malheur, il n’y a aucune
                esperance d’en rechaper. Pour éviter de pareilles avantures, M<hi rend="sup">r</hi> de Machault General
                de l’Isle ordonna à M<hi rend="sup">r</hi> le Major d’y aller pour les detourner de leur mauvais
                dessein, et leur faire des presens qu’ils aiment beaucoup. M<hi rend="sup">r</hi> Coullet ayant reçu ses
                ordres le 7 Novembre 1707 pour prendre tel Bastiment qu’il jugeroit à propos pour
                son voyage, alla chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant où je l’accompagnay, pour luy demander les
                choses necessaires pour faire les presens. M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant laissa ces achapts à sa
                prudence, et l’on travailla à les emballer. Il arriva le 26 du même mois à la rade
                du Fort saint Pierre une Fregate de saint Malo nommée le <hi rend="italic">Marquis
                    d’O</hi>, commandée par le sieur de la Ville-Josselin qui alloit à
                Carthagene. Ledit sieur Major, pour éviter les frais engagea ledit Capitaine de nous
                porter à saint Vincent avec nos domestiques ; étant convenus avec luy, nous fîmes
                sur le champ embarquer nos Hardes, Bagages et Marchandises, croyant faire route le
                même soir ; mais l’arrivée de M<hi rend="sup">r</hi> du Casse qui commandoit 8 Navires du Roy pour aller
                chercher les Gallions, retarda nostre depart de deux jours.</p>
            <p>Le 29 nous mîmes à la voile et nous fîmes route à saint Vincent, où nous arrivâmes le
                30 au soir à minuit à 3 liëues sous le vent. M<hi rend="sup">r</hi> le Major donna ordre au
                Capitaine de mettre sa Chaloupe et son Canot à la mer ; il nous y fit embarquer avec
                tout son Equipage, et nous arrivâmes à terre avec beaucoup de peine, la mer étant si
                rude que nous fûmes sur le point de perir. Il parut une grande troupe de Sauvages
                sur le sable, et M<hi rend="sup">r</hi> le Major se jetta en mer pour leur aller parler. Ils firent
                d’abord de grands cris de joye en disant, « c’est le Compere (le mot de compere chez
                eux veut dire amy) ; il faut sauver tout ce qu’il a », ce qui fut fait sur le champ.
                Le tout étant hors de danger, il renvoya la Chaloupe et le canot à son bord,
                après quoy nous gardâmes nos Equipages et nos Marchandises jusqu’à ce qu’il eut esté
                au <hi rend="italic">Carbet</hi> du Capitaine à Boe-Pyaie ; c’est le lieu où ils
                s’assemblent pour déliberer sur leurs entreprises. (Pyaie est celuy d’entre eux qui
                se mêle de prophetiser ce qui leur doit arriver, et qui après avoir plusieurs fois
                tourné une Calbasse qui est penduë dans leur Carbet qu’ils nomment <hi rend="italic"
                    >saint Mesmin</hi>, il dit ce qu’il luy vient dans la pensée, et ils sont assez
                simples pour le croire.) Ce Capitaine envoya sur le champ des Sauvages pour
                aporter tout nostre Bagage audit Carbet, ce qui nous fit bien du plaisir à cause que
                nous avions grand froid, les nuits dans les Antilles étant tres-fraîches, et sur
                tout dans cette saison ; mais par le secours de quelques coups d’eau de vie nous
                fûmes bien-tôt réchaufez. Nous pendîmes dans le Carbet tous nos Amacs, (ce sont les
                lits dans lesquels on couche aux Isles, et que l’on pend au plancher) mais à peine
                eûmes-nous deux heures de temps pour nous reposer, le jour étant prêt à paroître
                lorsque nous nous couchâmes.</p>
            <p>Le premier de Decembre M<hi rend="sup">r</hi> le Major envoya des Sauvages faire le tour de l’Isle
                afin d’avertir les Capitaines de chaque Carbet de se rendre avec les plus anciens
                pour y recevoir les presens que le Compere Coullet avoit à leur faire de la part de
                son grand Roy. J’avois grand soin d’écrire tous leurs noms à mesure qu’ils
                arrivoient, et M<hi rend="sup">r</hi> le Major celuy de les entretenir et de les bien faire boire et
                manger. Il ordonna le 4<hi rend="sup">e</hi> jour, que l’on cessast de leur donner
                de l’eau de vie, ce qui surprit les Caraïbes et les Negres. (Ces Negres se sont
                habituez dans cette Isle par la perte d’un Navire qui venoit de Guinée, et qui
                ont tant peuplé, qu’il y a presentement beaucoup plus de Negres que de Caraïbes.)
                Quatre Caraïbes et autant de Negres des Chefs, se détacherent des autres pour venir
                trouver M<hi rend="sup">r</hi> le Major, et luy faire des plaintes sur ce qu’il avoit deffendu qu’on
                leur donnast à boire. Il leur répondit, qu’« il les vouloit assembler tous pour leur
                parler », et ils se trouverent au nombre de cinquante-sept Capitaines tant Caraïbes
                que Negres dans le Carbet. M<hi rend="sup">r</hi> le Major, qui par la longue habitude qu’il a euë avec
                eux, et qui sçachant mieux que personne s’insinuer dans leur esprit, se
                deshabilla, se mit tout nud comme eux, et se fit <hi rend="italic">rocoüer</hi>.
                (Les Caraïbes ont pour maxime de se peindre tous les matins le corps avec du Rocour,
                qui est une peinture rouge qui sent fort mauvais quand elle est nouvelle. Elle est
                tirée d’un arbre qui croist dans les Antilles, et elle est enfermée dans des coques
                qui piquent comme celles d’un maron d’Inde.) M<hi rend="sup">r</hi> le Major, pour se faire rocoüer, se
                fit peindre tout le corps par la main de la plus belle Caraïbesse. C’est chez eux la
                coûtume, et la marque la plus sensible par où l’on peut leur faire connoistre
                que l’on ne méprise pas leurs manieres, dont ils sont fort amateurs. En effet on a
                toûjours remarqué que c’est le veritable moyen de se les attirer. Dans ce risible
                estat il alla embrasser tous les Sauvages et les Negres qui estoient dans
                l’Assemblée, après quoy il leur adressa le Discours suivant.</p>
            <p>« Mes Comperes, M<hi rend="sup">r</hi> de Machaut General de la Martinique, m’a envoyé vers vous pour
                vous partager également les presens qu’il veut vous faire, et qui vous seront
                délivrez demain matin avant l’eau de vie. » </p>
            <p>À ce mot de <hi rend="italic">Presens</hi>, ils pousserent de grands cris de
                joye, en élevant leurs mains par dessus leur teste, pour marquer leur
                reconnoissance, et l’on auroit plutost pris ces cris pour des hurlemens de loups,
                que pour des marques de remerciemens. « Mes Comperes, continua-t-il, je suis informé
                que les Anglois viennent en cette Isle plutost pour vous tromper que pour vous estre
                fidelles, et qu’il y en a dans la Compagnie qui leur fournissent des bois pour la
                construction de leurs Moulins à sucre ; que d’ailleurs plusieurs de vous autres 
                ont envoyé leurs enfans à la Barbade, et que actuellement vous y en avez encore
                quatre. » Et en se retournant vers les Capitaines Negres, il leur dit qu’« ils y en
                avoient aussi envoyez » : puis s’adressant au vieux Abel-Pyaie, il luy dit, « c’est
                toy, mon Compere, qui montre les arbres aux Anglois ; et comme c’est toy, il faut
                pour reparer ta faute que tu mettes le feu à tous les bois qu’ils ont travaillez ».
                Toute l’Assemblée conclut qu’il falloit luy accorder sa demande, et sur le champ le
                Capitaine Abel y mit le feu, et brûla pour plus de dix mille livres de bois que
                les Anglois avoient travaillé tant pour faire des Rouleaux de Moulins, que pour
                bâtir. M<hi rend="sup">r</hi> le Major leur persuada que pour conserver l’amitié des François il en
                falloit tuer un ou deux à coups de flèches, et faire boucaner une de leurs mains et
                la porter à la Martinique. (Les Sauvages ne mangent point de viande qu’ils ne
                l’ayent exposée à la fumée pendant quelques jours, comme nous faisons en Europe nos
                Jambons, et ils appellent cela <hi rend="italic">Boucaner</hi>.) Il ajoûta qu’il ne
                falloit pas absolument souffrir qu’ils missent le pied dans leur Isle, et il
                leur deffendit aussi d’en tuer plus quand même ils en seroient les Maistres ; mais
                bien de les luy amener vivans, leur promettant de les récompenser. Ils le luy
                promirent tout d’une voix, et l’assurerent qu’ils luy tiendroient parole, et ils
                demanderent qu’on leur renvoyast deux Sauvages qu’on retenoit depuis long-temps
                Esclaves [à] la Martinique. M<hi rend="sup">r</hi> le Major leur en donna sa parole, et il la tint
                aussi-tost après son retour. Ils nous dirent aussi qu’« à la chûte de la Lune (c’est
                leur maniere de marquer les temps) ils devoient partir avec douze de leurs
                Pirogues pour executer avec les Anglois, l’entreprise qu’ils avoient, concertée
                ensemble, qui estoit d’aller faire une descente à la Grenade, pour y tuer et
                massacrer tout ce qui se rencontreroit, et ensuite venir à la Martinique, pour y
                faire la même chose ». M<hi rend="sup">r</hi> le Major leur persuada qu’il falloit étouffer cela, et il
                leur dit que les « François de la Grenade estoient gens à tout oublier, aussi bien
                que ceux de la Martinique » ; ils y consentirent, et ils promirent de ne rien
                entreprendre contr’eux. M<hi rend="sup">r</hi> le Major les voyant dans ces bons sentimens, leur
                demanda des Otages pour les engager à tenir leurs promesses, à condition qu’il les
                feroit brûler tout vifs s’ils manquoient de parole. Il conseilla aux Caraïbes de
                faire avertir de tout ce qu’ils venoient de conclure, les braves Comperes Negres,
                afin de leur prêter secours contre les Anglois, lorsqu’ils viendroient les chercher
                pour faire l’expédition de la Grenade et de la Martinique. Un des Negres prit à
                l’instant la parole pour tous, et dit que « lorsqu’ils seroient avertis ils ne
                manqueroient pas de venir bien armez leur donner tout le secours possible, et
                qu’eux seuls suffiroient pour prendre leurs Chaloupes sans que les Caraïbes y
                missent seulement les mains, d’autant qu’ils n’estoient que des HACQUINS ».
                (Hacquins veut dire en leur langage, « Lâches, Faîneans, Avaricieux », et c’est la
                plus grande injure qu’on leur puisse dire.) Les Caraïbes entendant cela n’oserent
                répondre, attendu qu’ils craignent beaucoup les Negres, qui sont environ douze
                contre un Caraïbe. Pendant ce Discours il arriva trois à quatre cens Negresses,
                chargées comme des Mulets de <hi rend="italic">Cassaves</hi> et de Bananes ;
                (La Cassave est une espece de galette qu’ils font avec de la racine de Mayoc, qu’ils
                cultivent tres-soigneusement, et qui leur tient lieu de pain, et la Banane est un
                fruit long comme un grand concombre, et à peu près de la même grosseur). L’assemblée
                estant finie, M<hi rend="sup">r</hi> le Major ordonna que l’on mist un Baril d’Eau-de-vie dans leur
                grande <hi rend="italic">Jarre</hi> (une Jarre est un grand Vase de terre propre à
                faire le <hi rend="italic">Ouycoüs</hi>, qui est une liqueur composée de Cassave
                avec de l’eau et plusieurs ingrediens qu’ils laissent aigrir ; cette liqueur enyvre
                beaucoup,) ils burent tous de cette Eau-de-vie, et plusieurs s’enyvrerent, et
                la nuit ils se battirent à coups de coûteaux et à coups de flèches ; il y en eut
                beaucoup de tuez et plusieurs blessez, du nombre desquels fut le Capitaine <hi
                    rend="italic">Madé</hi>, qui reçut un coup de flèche au travers des deux
                cuisses. Le lendemain M<hi rend="sup">r</hi> le Major fit assembler les Capitaines et tous les Chefs, et
                les fit appeler à tour de rolle, pour leur donner à chacun un Chapeau, deux haches,
                deux serpes, dix gros grains de cristal, deux Rasoirs, deux Calbasses d’Eau de vie,
                quatre aulnes de Rubans, trois aulnes de toiles, et deux livres de poudre à
                tirer : ils furent tous si contens que leur joye alla au delà de tout ce que l’on
                peut s’imaginer. Après que cette distribution eut esté faite, M<hi rend="sup">r</hi> le Major apercevant
                le saint Mesmin qui étoit pendu au dessus de sa tête (c’est une Calebasse remplie de
                petites pierres comme les joüets des petits enfans) il se mit en devoir de le faire
                tourner comme le Pyaie ; mais ils luy dirent, « Compere va pas toucher là ; car
                Maboya y emporteroit toy », à quoy il leur répondit « qu’il étoit bon Pyaie », et
                que « sitôt qu’il l’auroit fait tourner trois fois, il feroit venir Maboya »
                (MABOYA veut dire le Diable) ayant entendu cela, pour ne point faire trouver M<hi rend="sup">r</hi> le
                Major menteur, je sortis du Carbet, et ayant remarqué qu’il y avoit derriere un
                grand Cassier qui portoit ses branches sur la couverture qui étoit trouée en
                plusieurs endroits, je montay par le moyen de cet arbre sur la couverture ; je me
                plaçay directement au dessus de la tête du Pyaie Caraïbe, et quand je vis que M<hi rend="sup">r</hi> le
                Major tournoit pour la troisième fois le saint Mesmin, je laissay tomber mon
                Cargoussier dans lequel il y avoit 16 Cargousses avec les balles sur la tête du
                Pyaie que je luy cassay, ce que voyant les Caraïbes, ils prirent tous la fuite, en
                criant que le Compere Coullet étoit bon Pyaie. Ils crurent tous que c’étoit
                effectivement <hi rend="italic">Maboya</hi> qui étoit tombé sur leur Pyaie, et afin
                qu’ils en fussent mieux persuadez, je pris le temps de leur fuite pour descendre en
                bas sans qu’ils me vissent ; leur terreur panique étant passée ils revinrent nous
                faire ressouvenir que les Anglois devoient revenir avec deux Navires au plein de la
                lune pour emporter les bois qu’ils n’avoient pû emporter le premier voyage, et
                que nous avions fait brûler, et leur ramener 4 Caraïbes avec les Negres qu’ils
                avoient à la Barbade, ce qui nous fit resoudre d’envoyer un ordre par un exprès au
                Maistre d’une Barque qui étoit à 7 lieuës de nous, et qui faisoit sa charge de Roche
                à Chaux, de nous venir trouver, ce qu’elle ne pût faire qu’au bout de 3 jours. Dès
                qu’elle fut moüillée nous nous embarquâmes avec nôtre Bagage ; et nous fismes route
                pour la Martinique, où nous arrivâmes le 10 Decembre à 9 heures du matin.
                TIBERGE.</p>
        </quote>

        </div>
