<div type="article" xml:id="1708-01a_340" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelle promotion de Marine, dans laquelle il est parlé de 23 Officiers de
                    ce Corps »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, janvier 1708, p. 340-342 et 346-348.</bibl>
                <p>La Place de Lieutenant géneral des Armées Navales, qui vacquoit
                    depuis quelques années, par la mort de feu M<hi rend="sup">r</hi> d’Albermarle, vient d’estre donnée
                    à M<hi rend="sup">r</hi> du Casse, et ce choix a esté generalement applaudy. Il avoit esté fait Chef
                    d’Escadre en 1701. Il a esté Gouverneur de S. Domingue, où il a utilement servi
                    l’Etat. Les affaires de Carthagene, de Surinam et de la Malgue, font son éloge.
                    Il est fort estimé en Espagne, à cause des services qu’il a rendus à la
                    Monarchie. Je remplirois un volume, si j’entreprenois de donner un détail de
                    toutes les actions qui ont rendu son nom celebre. Ainsi, je n’en diray pas
                    davantage sur cet article. Sa fille unique a épousé M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Roye, 
                    Lieutenant general des Galeres de France, frere cadet de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Roucy,
                    de l’illustre Maison de la Rochefoucault. Cette branche joint le nom de <hi
                        rend="italic">Roye</hi> à celuy de la Rochefoucault, à cause de N... de
                    Roye, Princesse de Condé, Tante d’Henry IV qui entra dans la Maison de la
                    Rochefoucault.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Maupeou, qui avoit esté fait
                        Capitaine de Frégate, dans la Promotion de 1705 a esté nommé Capitaine, de
                        Vaisseau, dans celle que le Roy vient de faire. Il a servy assez long temps
                        sur terre, avant que d’entrer dans le service de la Mer. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de
                        Frontenac, Viceroy de Canada, sous lequel il servoit, ayant écrit en
                        France, qu’il estoit fort content de ses services, sa famille le fit
                        revenir, pour servir dans la Marine ; et après y avoir eu plusieurs emplois,
                        dont il s’acquitta tres-bien, et dans lesquels il fit voir une intrepidité
                        incroyable, il fut fait Capitaine de Fregate en 1705. Il estoit à l’Affaire
                        de Nievre, avec feu M<hi rend="sup">r</hi> d’Iberville, et il commandoit en cette occasion, qui
                        fut si glorieuse aux armes de France, le Vaisseau le <hi
                        rend="italic">Phœnix</hi>. Il est
                        cousin-germain de Me la Chanceliere, et de M<hi rend="sup">r</hi> de Maupeou, Inspecteur de
                        l’Infanterie en Flandres, ainsi que de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque d’Auch, et de 
                    M<hi rend="sup">r</hi> le President de Maupeou.</p>
            </div>