<div type="article" xml:id="1708-10_267" resp="CRSH">
                <head>« Troisième Article des Morts »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, octobre 1708, p.
                    267-271.</bibl>
                <label>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> l’abbé de Gourgue]</label>
                <p>Dominique [de Gourgue] est distingué dans plusieurs
                        Histoires sous le nom de Dominique de Gourgue, Chevalier Capitaine de trois
                        cens hommes d’armes, et il se distingua par plusieurs belles actions, tant
                        sur mer que sur terre. Il fut maltraité en Italie par les Espagnols ; il
                        voulut s’en vanger, et voicy ce qui luy en fournit l’occasion. On apprit en
                        France que Melander<hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn0"
                            resp="editor" n="1"> « Melander » corrigé par
                        « Melandes ».</note></hi><hi rend="color(#000000)"> </hi>
                        qui commandoit quelques Troupes Espagnoles avoit
                        abordé à la Floride, et que par surprise et par trahison il avoit pris les
                        Forts qui appartenoient aux François, dont le nommé Ribaut estoit
                        Commandant pour le Roy Charles IX. Melandes sous une amitié apparente
                        s’étant insinué dans la Place, assassina Ribaut, et fit pendre tous les
                        François, avec cette Inscription « Je ne fais pas cecy comme à des François,
                        mais comme à des Lutheriens. » Dominique de Gourgue voulut vanger cet
                        outrage fait à la Nation, et remply de zele pour son Roy, équipa à ses frais
                        et dépens trois Vaisseaux ; il monta le premier, donna le commandement
                        du second au Chevalier de Montluc son parent, et celuy du troisième à
                        Casenove ; il mit à la voile en 1567 il aborda à la Floride, ménagea des
                        traitez avec les petits Rois du Pays ; sçavoir Satouriava<hi
                            rend="sup color(#000000)"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"><hi
                                rend="color(#000000)"> En un mot ou en deux? Vérifier dans les
                                dictionnaires anciens</hi></note></hi>,
                        Athore, Harpaha, Tacadocourou et quelques autres, qui l’assisterent de leurs
                        gens ; il attaqua les Espagnols, après plusieurs combats, il les força,
                        reprit les deux Forteresses, prit deux cens Espagnols, les fit pendre aux
                        mêmes arbres où les François avoient esté pendus, avec des écriteaux 
                        contenant ces paroles : « Je ne fais pas cecy comme à des Espagnols, mais
                        comme à des Traîtres, Larrons et Meurtriers » ; il rasa les Forteresses,
                        craignant que ceux qui composoient les Colonies Espagnoles voisines, ne s’en
                        emparassent ; il prit leurs canons, arriva à la Rochelle en Juin mil cinq
                        cens soixante huit après avoir remis la Floride sous l’obeissance de
                        Charles IX. Cette action fit tant d’éclat dans l’Europe que tous les
                        Historiens en ont parlé. La Reine d’Angleterre demanda Dominique de Gourgue
                        au Roy pour Commander son Armée Navale destinée contre les Espagnols
                        qui s’estoient emparez du Portugal, mais en
                        passant à Tours pour monter par ordre du Roy cette Flotte, il y tomba
                        malade, il y mourut et fut enterré dans le Chœur de saint Martin de Tours en
                        1593.</p>
            </div>