<div type="article" xml:id="1709-03_014" resp="CRSH">
                <head>Lettre contenant ce qui s’est passé en Canada pendant l’année derniere</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1709, p.
                    14-67<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDÉ] Deux extraits de cette relation sont
                                publiés en ligne dans le cadre du projet « Mercure galant » (voir
                                <hi rend="italic">Obvil</hi>), intitulés respectivement « Pompe funèbre à
                                Montréal pour la duchesse de Pontchartrain » (p. 38) et « Pompes
                                funèbres au Canada pour Laval-Montmorency » (p. 39-46).
                        </note></hi>
                </bibl>
                <p>Je vous envoye tous les ans un détail de tout ce qui s’est passé en Canada
                    pendant le cours de l’année. Voicy le dernier que j’ay reçû ; il paroist fort
                    exact, et l’Auteur fait voir le caractere d’un honneste homme qui rend
                    justice à tout le monde.</p>
                <label>À Quebec le 16 Novembre 1708.</label>
                <p>MONSIEUR,</p>
                <p>Les Vaisseaux qui sont partis cette année de la Rochelle pour le Canada, ont mis
                    trois mois et dix jours à faire leur traversée<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"> [NDA]
                                <hi rend="italic">a</hi> C’est le trajet par mer, qui se fait d’un Port à un
                            autre.</note></hi> ; ils avoient mis à la voile le 8 de Juillet, et
                    ils ne sont arrivez ici que le 16 d’Octobre dernier. À peine les avons-nous
                    vûs moüillez quelques jours dans nostre Rade, que le bruit s’est répandu partout
                    que l’un d’eux devoit aller aux Isles<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn2"
                        resp="author" place="margin" n="3"> [NDA] <hi rend="italic">b </hi>Ce qu’on appelle
                            communément les Isles, ce sont celles qui se trouvent des deux costez du
                            Tropique du Cancer, allant au Golfe du Mexique. Les Isles sont à peu
                            près entre le 10 et le 28 degré de latitude Nord.</note></hi> et l’autre
                    à Plaisance<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="author" place="margin" n="4"> [NDA] <hi
                                rend="italic">c </hi>C’est un Port de mer et une Place forte que les
                            François possedent au Sud de la grande Isle de
                    Terre-neuve.</note></hi> ; et que l’on ne pourroit écrire que par la Flute
                    appellée le Duc de Berri, dont jusqu’à aujourd’huy nous n’avons aucune
                    nouvelle. </p>
    <p>Comme le coup de partance<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4" resp="author" place="margin" n="5">
                            [NDA] <hi rend="italic">d </hi>C’est le coup de canon qui se tire,
                            lorsqu’on se prépare à mettre à la voile, on n’y doit mettre cependant
                            que demain 17 Novembre. </note></hi> est tiré, et que nos deux Navires
                    repassent en France directement, je vous écris par l’un d’eux ; c’est une
                    Fregate nommée l’Africain, commandée par M<hi rend="sup">r</hi> de la Grange. Le Trident, Bastiment
                    de 120 tonneaux l’accompagnera en retournant, comme il l’a fait en venant, sous
                    la conduite du Pilote Chaillot. Il n’est point venu à Quebec de Vaisseau de Roy
                    cette année. </p>
                <p>Peu de jours après le départ des Navires de devant cette Ville l’année
                    derniere, (1707) une famille entiere établie depuis plusieurs années dans la
                    Nouvelle Yorck et à Orange<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"
                            > [NDA] <hi rend="italic">e</hi> Orange est une petite Ville, dans le
                            Gouvernement de la <hi rend="italic">Nouvelle Yorc</hi>, qui est un <hi
                                rend="italic">Pays contigu à la Nouvelle Angleterre</hi>, dans
                            l’Amerique Septentrionale. </note></hi>, est venuë s’habituer à
                    Montreal, qui est une jolie Ville, éloignée de Quebec de soixante lieuës, en
                    remontant le Fleuve S. Laurent. </p>
                <p>Le Colonel Marsh, qui deux fois l’année passée s’opiniâtra ; et cela, par ordre
                    de la Princesse Anne, à vouloir assieger le Port-Royal d’<hi rend="italic"
                        >Acadie, Pays </hi>appartenant à la France, a, selon le bruit qui a couru
                    ici, esté pendu dans la Nouvelle Angleterre, parce qu’il avoit manqué son
                    coup<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6" resp="editor" n="7"> [NDÉ] voir <hi
                                rend="italic">supra </hi>XXX</note></hi> après avoir promis jusqu’à deux fois sur peine
                    de la teste, d’enlever le Port-Royal avec son Gouverneur, et de se rendre
                    maistre de toute l’Acadie. Les Anglois ne sont point venus cette année attaquer
                    une troisième fois cette Place, comme ils avoient menacé, de le faire le mois de
                    Septembre dernier. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil Gouverneur General de la Nouvelle
                    France, a sçû par un Anglois qu’on leur a pris, qu’ils avoient à la vérité
                    fait quelques levées à cet effet, mais que dans la suite ils avoient abandonné
                    ce dessein. </p>
                <p>Mylord Dudley Gouverneur de Baston, Capitale de la Nouvelle Angleterre, a renvoyé
                    quelques François pris au Siege de Port-Royal d’Acadie, et on luy a renvoyé les
                    siens que nous avions faits prisonniers.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> d’Aigremont Commissaire General des Troupes de Canada, a par ordre de la Cour
                    fait un voyage considerable du costé des grands Lacs<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn7" resp="author" place="margin" n="8"> [NDA]
                                <hi rend="italic">f </hi>Ce sont les Lacs Ontario, Erié, des Hurons,
                                des Ilinois, et celuy qu’on appelle superieur à cause de son grand
                                éloignement et de son excessive étenduë. Ces Lacs sont, ce me
                                semble, entre les 41 ou 42 degrez et le 48 ou 49 de latitude
                                septentrionale.</note></hi>. Il a visité <hi rend="italic"
                                    >Kataracoüy</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn8" resp="author" place="margin" n="9"> [NDA] <hi rend="italic">g
                                Katarocoüi</hi>, ou Catarakoüy, comme on
                                dit ici, et le Fort bâti par feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de <hi
                                rend="italic">Frontenac</hi><hi rend=""
                                >, c’est la même chose ; c’est un Poste avantageux qui est aux
                                François, à la rive droite du Lac Ontario, ou Lac de Frontenac, le
                                premier des grands Lacs que l’on rencontre en remontant le Fleuve S.
                                Laurent. Kataracoüy est à environ 80 lieuës de Montreal, à près de
                                44 degrez et demi de latitude Nord.</hi></note></hi>, autrement dit
                    le Fort Frontenac ; <hi rend="italic">Missilimakinac</hi><hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn9" resp="author" place="margin" n="10">
                                [NDA] <hi rend="italic">h </hi>Missilimakinac est une Isle et le lieu d’un
                                Fort et d’un Magasin, il est situé entre le Lac Huron ou Machigané,
                                et le Lac des Ilinois. Ce Poste paroist estre à la même élevation de
                                Pole que Montreal ; c’est-à-dire à 45 degrez et près de 30 minutes
                                de latitude Septentrionale.</note></hi>, qui est un
                    établissement celebre, et le <hi rend="italic">Détroit</hi><hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"> [NDA]
                                <hi rend="italic">i </hi>Le Détroit est un nouvel établissement qui est
                                éloigné de la Ligne de 42 degrez et demi, entre le Lac Erié, ou du
                                Chat, et le Lac des Hurons, il est tout proche le Lac de Sainte
                                Claire. Voyez la description que j’ay faite du Détroit, dans ma
                                Lettre de 1706. [NDÉ] voir <hi rend="italic"
                                >supra</hi>, p. XXX</note></hi>; cet
                    Officier doit rendre compte à M<hi rend="sup">rs</hi> les Ministres de tout ce qu’il aura remarqué
                    sur ces trois endroits, et en faire un rapport fidele et sincere.</p>
                <p>Il est tombé le 16 Janvier, cette année, deux pieds de neige à Montreal, et six
                    pieds en d’autres endroits. Il a fait froid en ce pays-ci au mois de Juin et
                    même en Aoust. </p>
    <p>Nos Sauvages Abnakis<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn11" resp="author" place="margin" n="12"> ]NDA] <hi rend="italic"
                                >k</hi> Il y en a aussi de ce nom dans la
                                nouvelle Angleterre.</note></hi> ont levé, en différentes
        occasions, plusieurs chevelures<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn12" resp="author" place="margin"
                            n="13"> [NDA] <hi
                                rend="italic">l</hi> après
                                que les Sauvages ont tué, soit avec leurs massuës, flèches, ou
                                fusils, ils incisent et coupent la peau du front de la teste du
                                mort, luy levent la chevelure et la portent au bout de leurs
                                arcs, ou fusils ; lorsqu’ils sont arrivez dans leurs Villages ou
                                [c]abanes, ils arborent ces chevelures, à l’entrée de leurs Cabanes,
                                en maniere de Trophées.</note></hi> aux Anglois ; nous
                    avons deux ou trois Partis actuellement en campagne ; le plus considerable est
                    d’environ soixante hommes, tous <hi rend="italic">Abnakis</hi>. La jeunesse
                    Angloise souffrant impatiemment que nos Sauvages vinssent si souvent inquieter
                    les Habitations de la Nouvelle Angleterre, resolut le Printemps dernier (1708)
                    de faire un Parti elle-même, et de venir fondre sur le Canada ; ceux qui se
                    trouverent de bonne volonté donnerent leur nom au Gouverneur de Baston,
                    Mylord Dudley leur accorda le choix de leurs Officiers ; mais <hi rend="italic"
                        >Peter-Schuyler</hi>, autrement et selon la prononciation des Anglois, <hi
                        rend="italic">Pitre-Sculle</hi>, Commandant ou Major d’Orange, Ville de
                    New-Yorck dont je vous ay déjà parlé, vint apprendre à M<hi rend="sup">r</hi> Dudley que nos
                    Sauvages ne viendroient point infester les Habitations Angloises ; c’est que
                    M<hi rend="sup">r</hi> Pierre Schuyler en avoit gagné quelqu’un par des presens, car il est adroit ;
                    cette nouvelle porta Mylord Dudley à rompre le dessein des jeunes Soldats
                    Anglois ; M<hi rend="sup">r</hi> Dudley ne vouloit pas chercher noise. Cela n’a pas empêché nos
                    Iroquois d’aller en maraude sur les Costes de la Nouvelle Angleterre et d’en
                    amener des prisonniers. </p>
                <p>Le Comte de Cornbury Cousin germain de la Princesse Anne de Dannemark, est dit-on
                    rappellé de son Gouvernement de la New Yorck et de Manhate. On vivoit en paix
                    avec luy. Ce Seigneur a esté connu ci-devant sous le nom du Comte de Clarendon
                    du temps du feu Roy Jacques II. Il est petit-fils du Chancelier d’Angleterre
                    Mylord Hyde. Le Comte de Clarendon a esté attaché au parti du Roy Jacques,
                    mais il tourna casaque avec Mylord Churchill, à present Marlborough, lorsque le
                    Prince d’Orange entra en Angleterre par Torbay, et s’avança avec ses Troupes du
                    côté de Londres ; Mylord Clarendon et Mylord <hi rend="italic">Churchill
                    </hi>commandoient chacun un Regiment dans ce temps-là. </p>
                <p>Pendant l’hiver de 1707 à 1708 les <hi rend="italic">Anglois d’Orange</hi><hi
                    rend="sup"><note xml:id="_ftn13" resp="author" place="margin" n="14"> [NDA] <hi
                                rend="italic">n </hi>On les appelle icy les <hi rend="italic"
                                >Flamans d’Orange</hi>, à cause qu’autrefois la nouvelle Yorc où ils
                            sont se nommoit auparavant les <hi rend="italic">nouveaux Pays-bas</hi>.
                            Orange s’appelle aussi Albany.</note></hi><hi rend="italic"> </hi>ont
                    esté fort alarmez, s’imaginant que nous devions les aller assieger. Cette
                    terreur panique leur a fait venir deux mille hommes de <hi rend="italic"
                        >Manhate</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn14" resp="author" place="margin" n="15"> [NDA] <hi rend="italic">o
                                Manhate</hi>, vulgairement <hi
                                rend="italic">la Menade</hi>,<hi rend="italic"> </hi>est la principale Ville de la nouvelle ou
                                New-Yorc, et le lieu où reside d’ordinaire le
                        Gouverneur.</note></hi><hi rend="italic"> </hi>qu’ils ont nourris<note
                            xml:id="_ftn15" resp="editor" n="16"> « nourri » a été corrigé par
                        « nourris ».</note> l’espace de deux mois. </p>
                <p>Nous avons vû en Canada depuis quelques mois beaucoup de fausses Cartes. Les
                    Cartes sont la monnoye ordinaire du Pays, ainsi des fausses Cartes, c’est de la
                    fausse monnoye. Il faut vous expliquer ce que c’est que ces Cartes : il y en a
                    depuis dix sols jusqu’à trente deux livres. Des Cartes à joüer, coupées de
                    certaine longueur et de certaine largeur, marquées dans le blanc, font l’argent
                    courant du Pays. La Carte de dix sols a environ deux pouces de long, et près
                    d’un de large ; elle est rognée aux quatre coins pour la distinguer d’une autre
                    de même grandeur, ou approchant, mais d’un prix plus haut. Ce n’est que depuis
                    quelques années que l’on a en Canada des Cartes de dix sols. La Carte de vingt
                    sols est un peu plus grande que celle de dix sols, et celle de quarante sols
                    plus que celle de vingt. Celle de quatre francs fait presque la moitié
                    d’une Carte à joüer. La Carte de seize francs est dans toute sa longueur : c’est
                    une Carte entiere, mais le prix et les autres marques qui constituent cette
                    monnoye en son espece, sont mis en travers, et on oste un peu de la largeur pour
                    la distinguer davantage de la Carte de trente-deux livres, qui a la Carte à
                    joüer dans toute sa longueur et dans toute sa largeur, et le prix en est écrit
                    d’un sens contraire à celle de seize livres, c’est-à-dire de haut en bas. Je
                    vais vous apprendre ce qui donne le prix à ces Cartes coupées differemment.
                    Dans la partie superieure de la Carte sont trois Empreintes ou Representations
                    d’armes faites avec un espece de poinçon au coin ; les Armes du Roy sont au
                    milieu, à la droite de celles de Sa Majesté se voyent celles de M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur
                    General ; à gauche est l’Ecu de M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant ; dans le milieu de la Carte est
                    marqué le prix tout au long, et l’année dans la même ligne : par exemple<hi
                        rend="italic"> trente deux livres. 1708</hi>, au dessous du prix est le nom
                    du Trésorier avec son paraphe. Depuis quelque temps M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant met son
                    nom au dos de chaque Carte. Lorsque j’ay dit que les Cartes estoient la monnoye
                    ordinaire du Canada, je n’ay point pretendu exclure l’or ni l’argent, car on en
                    voit icy ; mais ces metaux sont beaucoup plus rares, et ils nous servent pour
                    payer les marchandises qui nous viennent de France et des autres Pays. On ne
                    voit icy aucun liard ; la moindre monnoye sont les sols marquez, dont nos
                    Sauvages sont extremement avides, parce qu’ils les comptent plus facilement que
                    les pieces de quatre sols, de dix sols, de vingt sols, les pieces de trente cinq
                    sols, et les écus, où il y a je ne sçay combien de deniers et de sols à
                    reduire, les fractions les embarassent. </p>
                <p>Il s’est converti dans nostre nouvelle France, depuis la derniere que je me
                    donnay l’honneur de vous adresser l’année passée, sept ou huit Anglois, tant de
                    ceux qui se sont rendus icy de gré à gré, que d’autres que l’on y a amenez
                    prisonniers en differens partis, et cela par le ministere d’un tres-zelé
                    Ecclesiastique de Saint Sulpice qui possede l’Anglois en perfection, et qui les
                    gagne par sa douceur et par sa patience encore plus que par son habileté
                    dans la Controverse.</p>
                <p>Vers le mois de Juin de cette année, a commencé icy une maladie qui a emporté
                    beaucoup de monde, plus de grandes personnes que d’enfans. Ce mal s’est étendu
                    depuis l’Isle de Montreal, jusques aux Habitations des environs du Lac de
                    Saint Pierre, c’est-à-dire dans l’espace de 20 à 25 lieuës. Cette maladie porte
                    avec elle les mêmes symptômes à peu près que la pleuresie. Elle n’est point
                    encore cessée, quoiqu’elle ait paru avoir quelque interruption depuis la fin du
                    mois d’Aoust jusqu’aux derniers jours de Septembre. M<hi rend="sup">r</hi> de la Gemeraye,
                    Capitaine en est mort. Le mal recommençant, le Clergé seculier de Montreal a
                    exhorté M<hi rend="sup">rs</hi> nos Gouverneurs à faire un vœu à Saint Roch ; on y a consenti, et
                    qui plus est on a proposé de bastir une Chapelle en l’honneur de ce Saint, ce
                    qui sera executé aussi bien qu’une Messe Solemnelle que l’on dira à perpetuité
                    le jour de la Feste du même Saint Roch. M<hi rend="sup">r</hi> Baudot, Chirurgien Major et
                    tres-galant homme, est mort au commencement de ce mois (Novembre). M<hi rend="sup">r</hi> Hazeur
                    Conseiller au Conseil Souverain de Quebec, mourut subitement à la fin du
                    mois de juillet dernier. C’estoit un digne Officier de Judicature, tout à fait
                    integre, et aimé dans toute la Colonie. La mortalité a esté aussi parmi les
                    Iroquois et en particulier chez les <hi rend="italic">Sononthouans</hi> qui sont
                    nos bons amis<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn16" resp="author" place="margin" n="17"> [NDA] <hi rend="italic">p
                                </hi>Des cinq Nations Iroquoises, il y en
                                a une toute entiere qui est pour nous ; c’est la Nation des <hi
                                rend="italic">Sononthoüan </hi>; elle est sans contredit la plus nombreuse
                                des cinq, et celle des Iroquois dits <hi
                                rend="italic">Goïogoüins</hi><hi rend=""
                                > est partagée dans deux interests differens ; sçavoir entre nous et
                                les Anglois : le Chef du party et de la moitié de cette Nation
                                qui est pour nous, s’appelle la </hi><hi rend="italic"
                                >Grande Terre</hi>, l’autre Chef se nomme
                                <hi rend="italic">Ganisoré</hi>, et il est pour Anglois.</note></hi> ;
                    il en est mort jusques à cent ou davantage, en moins d’un mois ; c’est ce
                    que nous a appris M<hi rend="sup">r</hi> de Junquieres, cy-devant Capitaine des Gardes de feu M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Callieres Gouverneur general de la nouvelle France, qui menage parfaitement bien
                    nos intérêts chez les Iroquois, auprès desquels depuis plusieurs années il est
                    envoyé par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil nostre Gouverneur general, qui a eu le
                    malheur de perdre deux de ses fils les plus jeunes. Le Convoy du dernier s’est
                    fait avec tout l’appareil possible au Montreal. Les Gardes de M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Vaudreüil marchoient autour du Corps ; quatre petits Gentilshommes âgez
                    seulement de cinq ans portoient les coins du drap qui estoit blanc et parsemé de
                    fleurs. Nous avons aussi perdu cette année M<hi rend="sup">r</hi> de Granville, Capitaine. </p>
                <p>On vient de faire dans cette Capitale de la nouvelle France, un Service solemnel
                    avec toute la pompe dont nous sommes capables, pour Me la Comtesse de
                    Pontchartrain, dont nous avons appris avec beaucoup de douleur la mort par les
                    Vaisseaux qui sont arrivez devant Quebec le mois passé.</p>
                <p>Le plus illustre d’entre les morts de cette année dans la Colonie, est M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Laval-Montmorency, ancien et premier Evêque de Canada ; il est extremement
                    regretté. Ce Saint Prélat ayant voulu jusques-à la fin de ses jours édifier son
                    peuple et le troupeau qui luy avoit esté confié, assista le Vendredy Saint
                    dernier à tout l’Office dans sa Cathedrale ; et comme le froid estoit
                    extraordinairement piquant ce jour-là, et le plus sensible qu’on ait jamais
                    senti dans la nouvelle France, à ce que disent les anciens du Pays, il en fut
                    saisi de telle maniere, qu’un de ses pieds s’estant trouvé gelé, on voulut
                    luy faire quelques incisions, ce qui luy causa une fievre, qui au bout de quinze
                    jours ou environ, nous l’enleva. Ce fut le 6 de May ; il estoit âgé de
                    quatre-vingt six ans. Il avoit été sacré Evêque de Petrée en 1659 à Paris, à
                    l’Abbaye Saint Germain des Prez, par le Nonce du Pape, et fait Evêque Titulaire
                    de Quebec (où il estoit dès-lors) en 1673. On peut dire que son Convoy a esté un
                    espece de Triomphe, et que ses obseques ont esté celebrées avec toute la
                    solemnité que l’on peut desirer. Il a esté porté sur les épaules des
                    Prestres et des Diacres par toutes les Eglises de Quebec, avant d’estre deposé
                    dans la Cathedrale. Chacun s’empressoit d’assister à un spectacle aussi lugubre
                    et en même temps aussi respectable ; tout le monde le regrette comme si la mort
                    l’avoit enlevé dans la fleur de son âge ; c’est que la vertu ne vieillit point :
                    pour moy qui ay goûté plus d’une fois les charmes et la douceur de sa
                    conversation, j’ay esté touché autant que qui que ce soit de la perte d’un si
                    grand Prelat. On remarque qu’il y avoit près de cinquante ans qu’il estoit en
                    Canada avant d’estre promû à l’Episcopat, il avoit esté Grand Archidiacre
                    d’Evreux, et on le connoissoit alors en France sous le nom d’Abbé de Montigny.
                    Lorsqu’enfin même après sa mort, <hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi> l’Ancien </hi>(car c’est
                    ainsi qu’on l’appelloit ordinairement) eut visité toutes les Eglises de son
                    Siege Episcopal, il fut porté dans sa Cathedrale, où l’un de M<hi rend="sup">rs</hi> ses Grands
                    Vicaires fit son Eloge Funebre : il s’y trouva un grand nombre (au moins pour le
                    Pays) d’Ecclesiastiques Seculiers et Reguliers : toute l’Eglise estoit tenduë de
                    noir ; le Lit de parade étoit magnifique, fort élevé, et entouré d’un grand
                    nombre de chandeliers : les Armes de l’Evêque se voyoient par tout.</p>
                <p>Les Eglises de la nouvelle France ont fait des Services solemnels pour le repos
                    de l’ame de ce vertueux Prelat. Le trentième jour après son decés, M<hi rend="sup">r</hi> de la
                    Colombiere, Archidiacre et Grand Vicaire de ce Diocèse prononça dans la
                    Cathedrale de cette Ville une Oraison Funebre dans laquelle on remarqua un goust
                    du vray, et une idée du solide, dans le choix des choses qu’il dit à la loüange
                    de l’illustre deffunt, ce qui est le caractere de la veritable Eloquence.
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Belmont<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn17" resp="author" place="margin" n="18"> [NDA] <hi
                                rend="italic">q</hi> Il est fils d’un President à Mortier au
                            Parlement de Grenoble. </note></hi>, aussi Grand Vicaire et Superieur
                    des Missions de Saint Sulpice dans l’Isle de Montreal, en fit une dans l’Eglise
                    de Nostre-Dame de Ville-Marie<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn18" resp="author" place="margin"
                            n="19"> [NDA] <hi rend="italic">r </hi>Eglise principale de Montreal.
                        </note></hi>, qui attira l’applaudissement de toutes les personnes de bon
                    goust. Le Corps du vertueux et Saint Evêque a esté mis dans un Cercüeil de
                    plomb, et enterré au milieu du Sanctuaire de la Cathedrale : voicy ce que l’on a
                    gravé sur son Tombeau, au dessus de ses armes qui sont de <hi rend="italic"
                        >Montmorency</hi>, l’écu de <hi rend="italic">Laval </hi>en abysme. </p>
                <l>« Cy gît M<hi rend="sup">re</hi> François de Laval-Montmorency. </l>
                <l>Premier Evêque et Fondateur </l>
                <l>Du Seminaire de Quebec. </l>
                <l>Il est mort le sixième May </l>
                <l>De l’année mil sept cent huit, </l>
                <l>La quatre-vingt sixième de son âge,</l>
                <l>La cinquantième année de son Sacre. </l>
                <l>La memoire de ses vertus, </l>
                <l>Et de ce qu’il a fait </l>
                <l>Pour augmenter la Foy </l>
                <l>Dans la nouvelle France, </l>
                <l>N’y mourra point, </l>
                <l>Tant que la Religion Catholique y subsistera. »</l>
                <p rend="italic">Requiescat in pace.</p>
                <p>Il s’est operé des merveilles après la mort de M<hi rend="sup">r</hi> l’ancien Evêque de Canada,
                    selon le témoignage qu’en rendent des personnes de vertu, et celles qui ont
                    ressenti des effets de sa Sainteté. Souffrez que je vous renvoye à la Lettre que
                    je pris la liberté de vous écrire d’icy en 1706 pour y revoir le portrait
                    de feu M<hi rend="sup">r</hi> le premier Evêque de Quebec ; vous aurez la satisfaction d’y voir en
                    même temps celuy de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Vallier<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn19"
                        resp="author" place="margin" n="20"> [NDA] <hi
                                rend="italic">s </hi>M<hi rend="sup">r</hi>
                                l’Abbé de Saint Vallier, cy-devant Aumônier du Roy, nommé à l’Evêché
                                de Quebec en 1688 Mgr de Laval s’étant démis.</note></hi>
                    prisonnier en Angleterre depuis 1704. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay zelé Missionnaire de Saint Sulpice, et qui les années dernieres
                    parut à la Cour en qualité d’Ambassadeur de plusieurs Nations Algonkines dont il
                    a soin, a marié cette année un Sauvage âgé de cent dix ans, avec une
                    Sauvagesse qui a quatre vingt dix ans, après les avoir baptisez : ils estoient
                    mariez à la verité ; mais c’estoit à leur maniere. Il y a près de quatre-vingt
                    ans qu’ils sont ensemble sans s’estre jamais quittez ; ils ont un enfant qui a
                    plus de soixante et dix ans. Le mary est encore vigoureux, et d’un jugement
                    sain ; tout le village l’écoute comme un Oracle ; il va presque tous les jours à
                    la pesche, même durant l’hiver sur la glace<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn20"
                        resp="author" place="margin" n="21"> [NDA] <hi
                                rend="italic">t </hi>Les
                                Sauvages font un trou dans la glace à travers laquelle ils glissent
                                une ligne garnie d’hameçons, avec cela ils prennent de petites
                                truites saumonées d’un excellent goust.</note></hi>. </p>
    <p>La Mission<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn21" resp="author" place="margin" n="22"> [NDA] Les Missions chez les Sauvages en
                                Canada s’entendent des villages dans lesquels il y a un Prestre pour
                                les catechiser, prêcher, et les entretenir dans la foy. M<hi rend="sup">r</hi> de
                                Breslay s’est distingué autrefois dans le monde ; il a esté
                                Gentilhomme ordinaire de Sa Majesté.</note></hi> de M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Breslay est à un quart de lieuë au dessus de l’Isle de Montreal, et s’apelle <hi
                        rend="italic">Aoüanagasing </hi>; elle est composée principalement
                    d’Algonkins proprement dits de <hi rend="italic">Nipissiriniens</hi>, de <hi
                        rend="italic">Missisaguez</hi>, et de quelques autres Sauvages venant des
                    Nations alliées des nostres : cette Mission est d’environ trois cens
                    cinquante ames, tous Sauvages, bons guerriers<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn22" resp="author" place="margin" n="23"> [NDA] <hi rend="italic">x</hi> Le
                            mot de <hi rend="italic">guerrier</hi> est fort usité en Canada, sur
                            tout chez les Sauvages ; il signifie tout homme qui est brave, qui aime
                            ou qui va à la guerre.</note></hi>; ce qu’ils ont fait connoistre à
                    l’Expedition dont je vais vous entretenir ; ce sont les Algonquins qui d’entre
                    les autres Sauvages se sont distinguez davantage, qui ont esté les plus
                    intrepides et les plus prests à aller aux coups.</p>
                <p>Vers le milieu du mois de Juillet dernier, il s’est formé un Parti de
                    Canadiens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn23" resp="author" place="margin" n="24"> [NDA] <hi
                                rend="italic">y</hi> Originaires de France, mais nés en Canada ; ils
                            sont grands, bien faits, et fort alertes.</note></hi>, et de Sauvages<hi
                                rend="sup"><note xml:id="_ftn24" resp="author" place="margin" n="25"> [NDA] <hi
                                rend="italic">z</hi> Abnakis, Algonquins, et Iroquois.</note></hi>,
                    composé en tout d’environ cent cinquante hommes. M<hi rend="sup">r</hi> des Chaillons, fils aîné de
                    M<hi rend="sup">r</hi> de S. Ours, premier et ancien Capitaine dans les Troupes de Canada, et M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Ronville qui en 1703 fit des merveilles dans la Nouvell[e] Angleterre, et
                    emporta la Ville de Dearfield l’épée à la main, commandoient les Canadiens : et
                    M<hi rend="sup">r</hi> de la Perriere, fils de M<hi rend="sup">r</hi> Boucher, Seigneur de Boucherville<hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn25" resp="author" place="margin" n="26"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >a</hi> Habitation considerable à la Coste
                                du Sud, et au dessous de l’Isle de Montreal.</note></hi>,
                    estoit à la teste des Sauvages ; on n’avoit tiré qu’un Sergent et trois Soldats
                    de toutes les Troupes reglées qui sont dans la Colonie, mais il y avoit beaucoup
                    d’Officiers subalternes ; le Parti estoit tout Canadien. </p>
                <p>Les Sauvages Abnakis chantoient, durant leur marche, leur chanson de guerre
                    accoûtumée, pour s’encourager et oublier en même temps la fatigue du chemin ;
                    ils repetoient de temps à autre : « Kadaoüi nouppeoussann Roüannoüdan
                    Kouannoudannan », ce qui veut dire : <hi rend="italic">on se prepare à la
                        guerre </hi>; ils estoient plus nombreux que les Sauvages des autres
                    Nations. Les Anglois estoient avertis de ce Parti et de nostre dessein par trois
                    endroits, depuis plus de deux mois. Le lieu où nous allions estoit non-seulement
                    fort par le grand nombre de ses Habitans, mais encore par une Garnison de deux
                    cens hommes. L’ennemi avoit donné par tout des ordres qui devoient estre
                    immanquables et renverser tous nos projets ; des Sentinelles postées demi-quart
                    en demi-quart de lieuës devoient tirer un coup de fusil à la premiere
                    allarme, et ces Sentinelles estoient en tel nombre qu’elles s’étendoient jusqu’à
                        <hi rend="italic">Baston </hi>Capitale de la Nouvelle Angleterre, et qui
                    n’est éloignée que de douze ou quinze lieuës du Poste que nous voulions
                    attaquer ; la Place estoit munie d’un Fort et d’un bon Corps-de-garde, le Temple
                    estoit à costé. Comme nous estions fort irritez de ce que les Anglois avoient
                    fait à l’Acadie l’année passée, et que les Habitans <hi rend="italic"
                        >d’Haverhill</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn26" resp="author" place="margin" n="27"
                                > [NDA] <hi
                                rend="italic">b</hi> C’est
                                le nom du Poste que nous allions attaquer, on prononce Hévril.
                            </note></hi> s’estoient montrez les plus acharnez au Siege de
                    Port-Royal, nous marchâmes dans la resolution d’emporter la Place ; lorsque nous
                    nous sentîmes assez près des Habitations et que nous eûmes traversé un grand
                    Bois, une Plaine assez vaste s’offrit à nos yeux ; elle est arrosée d’une
                    riviere, <hi rend="italic">Haverhill</hi> est au bord ; nous entendions de quart
                    en quart d’heures, en faisant nos approches, le son des Tambours et celui des
                    Trompettes, ce qui nous fit juger qu’on faisoit bonne garde : resolus cependant
                    de vaincre ou de mourir, après nous estre recommandez au Seigneur et à la
                    Sainte Vierge, du nom de laquelle on faisoit la Feste ce jour-là, (c’estoit le
                        9<hi rend="sup">e</hi> de Septembre) nous postâmes nos Sauvages à l’Avant
                    garde, les Canadiens<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn27" resp="author" place="margin" n="28"> [NDA] <hi rend="italic">c
                                </hi>L’habit ordinaire des Canadiens est
                                une espece de Capot, c’est un habit qui se replie par devant à la
                                maniere des just’au-corps faits de Bufles, les manches en sont
                                serrées et fermées comme celles d’une veste, la ceinture ou écharpe
                                à la Matelote, tient l’habit en estat. Les Canadiens (ceux des
                                Costes et du moyen estat) ne portent gueres de Chapeau, mais des
                                Tapabords, qui sont des bonnets à l’Angloise ; lorsqu’ils vont à la
                                guerre, ils portent l’épée en bandolliere, ou sous le bras aussi
                                bien que le fusil ; la poudre dans une corne qui leur sert de
                                fourniment, et le plomb dans une espece de
                        Gibeciere.</note></hi> suivoient, leurs Officiers à leur teste, il
                    estoit une heure avant le jour. Nos Sauvages commencerent le signal de l’attaque
                    par le <hi rend="italic">Sacacoüa</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn28"
                        resp="author" place="margin" n="29"> [NDA] <hi
                                rend="italic">d </hi>Les
                                Sauvages font des cris de mort, qu’ils appellent <hi
                                rend="italic">Sacacoüa</hi>,
                                lorsqu’ils croyent avoir enveloppé leurs ennemis. Ce cri se fait
                                assez lentement et à diverses reprises, en frappant legerement de la
                                paume de la main sur la bouche. Autant de cris c’est autant de leurs
                                ennemis morts, selon leur intention au moins. [Note : « ce
                                cris » a été corrigé par « ce cri ».]</note></hi> qui leur est ordinaire ; ensuite on donna dans
                    les Habitations avec vigueur ; les flèches des Sauvages tomboient dru comme la
                    grêle sur les Anglois qui sortoient de leurs maisons, et les balles qui
                    sortoient avec impetuosité de nos fusils, mêlées parmi ces flèches, en faisoient
                    culbuter grand nombre. Après cette premiere décharge les Sauvages qui nous
                    servoient comme de madriers pour approcher et pour nous couvrir en même temps,
                    fondirent la hache en main et briserent les portes des maisons, qui dans
                    Haverhill, sont à plusieurs étages et fort logeables : nous les appuyâmes le
                    sabre à la main, le Ministre et sa femme furent les premiers qui tomberent sous
                    nos coups. </p>
                <p>Le Commandant ou Gouverneur de la Place, nommé M<hi rend="sup">r</hi> Jean Winduright, fut tué
                    dans la mêlée, c’estoit un homme âgé et riche de cinquante mille écus: sa maison
                    et celle du Ministre et d’autres moindres, furent brûlées ; nous mîmes aussi le
                    feu au Temple et dans le temps que nos Sauvages pour s’animer davantage,
                    pilloient l’or et l’argent, et ce qui tomboit de plus precieux sous leurs mains,
                    un d’entr’eux s’avisa de monter tout au haut du Temple, et se mit en devoir d’en
                    enlever la cloche, croyant que dans l’occasion presente il pouvoit se regarder
                    comme Grand-Maistre de l’Artillerie et se saisir des Cloches de la Place ;
                    cette Cloche estant extrêmement pesante, et ne pouvant la manier à son gré, il
                    eut peur qu’on ne se mocquast de luy, et pour se dédommager, il la sonna ; le
                    bruit s’en répandit de toute part ; ses Camarades luy crierent de cesser, sur ce
                    qu’ils venoient d’apprendre par des prisonniers qu’ils avoient, qu’à une lieuë
                    de la Place, estoit un Parti de huit cens Anglois postez en embuscade : il
                    continua son carillon, répondant fièrement qu’il sonnoit pour les morts, il se
                    lassa enfin. Nostre attaque dura près d’une heure. Nous n’y avons perdu que
                    trois Sauvages et sept Canadiens, parmi lesquels s’est trouvé le frere de
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Ronville. De ces Canadiens il y en a un qui n’est certainement que
                    blessé : nous avons appris dans la suite sa guerison, et que les Anglois
                    l’avoient fait panser fort genereusement. Nos Sauvages se sont chargez de
                    quelques Prisonniers, parmi lesquels s’est trouvée la belle-fille de
                    M<hi rend="sup">r</hi> Winduright Commandant d’Haverhill, et qui a esté tué. C’est une jeune
                    Demoiselle de quinze à seize ans, très bien faite et d’un esprit charmant ;
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Contre-cœur Gentilhomme Canadien et qui estoit de l’expedition, en a
                    eu tous les soins imaginables dans nostre retour. Elle a eu tous les agrémens
                    possibles à Montreal où elle est arrivée d’abord ; on l’a conduite depuis à
                    Quebec, où elle est actuellement auprès de Madame la Marquise de Vaudreüil
                    nostre Gouvernante, qui en prend un soin tout particulier. M<hi rend="sup">r</hi> Migeon de la
                    Gauchetiere fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> Migeon Lieutenant General de la Jurisdiction de
                    Montreal, s’est fort distingué dans l’expedition de Haverhill, aussi bien que
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Contre-coeur, mais M<hi rend="sup">r</hi> de Ronville et M<hi rend="sup">r</hi> des Chaillons<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn29" resp="author" place="margin" n="30"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >e</hi> Il vient de recevoir par les Vaisseaux arrivez de France, un
                            Brevet de Capitaine de la premiere Compagnie des Troupes de Canada ; et
                            Sa Majesté donne une pension à M<hi rend="sup">r</hi> de S. Ours, son pere.</note></hi>, se
                    sont surpassez en valeur et en prudence. Car au sortir de Haverhill s’estant
                    trouvez avec leur petite Armée presqu’environnez d’un gros d’Anglois, au nombre
                    de soixante, postez dans un bois en embuscade, ils s’en sont tirez avec beaucoup
                    d’adresse et de courage après avoir couché trente ou quarante des Ennemis par
                    terre. Les Sauvages dans cette occasion et pour se débarasser, casserent la
                    teste à la plupart de leurs prisonniers, c’estoit pour empêcher leur fuite ; ils
                    ont apporté bon nombre de chevelures à M<hi rend="sup">r</hi> nostre Gouverneur General. </p>
                <p>À la fin du même mois de Septembre (1708) et après l’affaire de Haverhill, huit
                    Iroquois de Lorette<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn30" resp="author" place="margin" n="31"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >f</hi> Mission et Village Sauvage
                                Catholique, dans l’Isle de Montreal, et dont ont soin M<hi rend="sup">rs</hi> de
                                S. Sulpice.</note></hi> se hazarderent d’aller faire coup<hi
                                    rend="sup"><note xml:id="_ftn31" resp="author" place="margin" n="32"> [NDA] <hi rend="italic"
                                >g</hi> Expression Canadienne ou Sauvage,
                                c’est à dire chercher fortune.</note></hi> aux environs de
                    Baston, ils y rencontrerent six Anglois bien montez, dont ils démonterent
                    trois ou quatre et en amenerent un prisonnier ; ces Anglois estoient comme un
                    petit Parti avant-coureur, et détaché de deux cens autres qui rodoient dans les
                    bois, et cherchoient à enveloper nostre petite armée à son retour de la nouvelle
                    Angleterre ; mais leur attente a esté frustrée.</p>
                <p>J’oubliois de vous marquer une circonstance arrivée à un de ces Iroquois à pied
                    (car ils ne vont jamais autrement) qui attaquerent les Cavaliers Anglois, c’est
                    que ce Sauvage ayant lasché un coup de fusil sur l’un de ces M<hi rend="sup">rs</hi>, et le voyant
                    sur le careau, blessé à mort, il court dessus la hache à la main et se met
                    en devoir de luy lever la chevelure ; l’Anglois à cet appareil du Sauvage,
                    ramasse le reste de force qu’il a, prend son fusil qui estoit à costé de luy
                    tout bandé, et en casse la teste à l’Iroquois, l’Anglois expira un moment aprés. </p>
                <p>Il est arrivé au Montreal au commencement de ce mois (Novembre) un autre Parti de
                    quinze Iroquois de la Mission des Jesuites du saut Saint Louis<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn32" resp="author" place="margin" n="33">
                                [NDA] <hi rend="italic">h </hi>Village Sauvage Catholique, à une lieüe et
                                demie au dessus de l’Isle de Montreal, à la Coste du
                            Sud.</note></hi>, qui ont amené un Anglois prisonnier ; ils
                    l’ont attrapé sur les Costes qui sont entre Baston et Orange, c’est à dire,
                    entre la Nouvelle Angleterre et la Nouvelle York. </p>
                <p>Tous ces Partis ont jetté l’allarme dans le cœur des Anglois, cela les tient en
                    respect, personne n’ose, chez eux, sortir de sa maison, ni même des Forts.</p>
                <p>Voila toutes les Nouvelles que vous aurez de moy cette année, je suis ravi de
                    trouver l’occasion de vous témoigner que je suis toûjours, Monsieur, vostre
                    tres-humble, etc.</p>
            </div>