<div type="article" xml:id="1709-07_207" resp="CRSH">
                <head>« Eloge de M<hi rend="sup">r</hi> Cassart »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1709,
                    p. 207-212<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDÉ] Cet éloge s’inscrit dans le
                                prolongement de la relation « Nouveau détail de plusieurs actions de
                                Mer faites par M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc », reproduit dans la partie II (voir
                                <hi rend="italic">Supra</hi>, p. ***)</note></hi>.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Cassard, dont je vous parlay il y a deux mois est de ce nombre [du nombre des
                    héros], puisque n’ayant qu’à peine 32 ans, il s’est distingué encore plus par sa
                    conduite que par sa valeur, quoyqu’il fut malaisé de la porter plus loin dans
                    l’Affaire qui s’est passée à la veuë de toute la Ville de Tunis, comme je vous
                    l’ay déja marqué, et comme toutes les Relations, même, jusqu’à celles des
                    Ennemis en font foy, tant il est vray qu’on ne peut refuser au vray
                    merite, ce qui luy est legitimement dû. Toutes les Relations sont entrées si
                    avant dans le détail de ce combat dont je vous ay aussi parlé, que je ne vous en
                    diray plus rien, sinon qu’il a fait beaucoup d’honneur à toute la Nation.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Cassard, est de Nantes ; son pere estoit dans le Commerce, et envoyoit des
                    Vaisseaux en Amerique et dans d’autres Pays Etrangers. Il prit soin de le mettre
                    de bonne heure à la Mer, où il a appris si bien la Navigation et sur tout la
                    manœuvre d’un Vaisseau, qu’on peut dire qu’il y excelle. Aussi personne
                    n’entend t’il mieux que luy l’Art de conduire et de tourner un Vaisseau. Il a
                    fait voir, toute la valeur, la conduite, et la sagesse, en ne s’engageant pas
                    temerairement au milieu d’une Flotte de 15 Vaisseaux de Guerre, dont un seul
                    auroit pû l’arrester. On peut dire qu’il a eu toute l’adresse imaginable, en
                    menageant tous ses avantages, et que sa prudence s’est fait voir en évitant
                    l’abordage ; en se battant en retraite ; en triomphant en fuyant comme les
                    Parthes ; en rangeant toujours la terre pour n’estre pas envelopé, et en se
                    menageant un lieu de retraite en cas d’accident. Enfin, l’on peut dire qu’il a
                    vaincu et fait fuir les Ennemis, malgré la confiance que leur superiorité leur
                    donnoit. Rien ne l’a troublé ; rien ne<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2">
                        Ajout du « ne ».</note> l’a déconcerté, ni la longueur d’un Combat
                    opiniastré pendant plus de douze heures, contre des gens d’une Nation superbe
                    qui prétend estre en possession de l’Empire des Mers ; ni le feu terrible des
                    Vaisseaux frais qui le relevoient tour à tour, ni le délabrement du sien
                    criblé et percé à l’eau de huit coups de Canon ; ni toutes les manœvres coupées,
                    Voiles, Cordages, Mats, endomagez, qui luy devoient faire croire qu’il estoit
                    sur le point de périr. Intrepide dans l’action M<hi rend="sup">r</hi> Cassard n’y a point connu de
                    péril, et il a conservé tout son sang<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3">
                        « sens » a été corrigé par « sang ».</note> froid, afin de pouvoir tout
                    prevoir ; de pouvoir donner ses ordres par tout avec sa presence d’esprit
                    ordinaire, et pour rassurer les esprits étonnez et inspirer à ses gens par
                    son exemple la valeur qui luy est naturelle.</p>
                <p>J’aurois encore mille choses à dire de ses belles
                        qualitez ; mais je puis vous assurer que quoyque ma Lettre soit déjà
                        beaucoup plus d’à moitié remplie, il me reste tant de choses à vous faire
                        part, que je crains même, de ne les pouvoir toutes faire entrer dans celle
                        qui suivra celle-ci.</p>

            </div>
