<div type="article" xml:id="1709-12b_228" resp="CRSH">
                <head>« Prises faites par nos Armateurs »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1709, p.
                    228-234.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Moinerie Miniac, Commandant le Vaisseau du Roy, <hi rend="italic">le
                        Superbe</hi>, armé en course prit le 5 Novembre deux Navires Anglois venant
                    de la Barbade, chargez de sucre, cotton, gingembre, et cacao faisant route pour
                    Londres, l’un de 240 tonneaux et de 16 canons, et l’autre de 150 tonneaux et de
                    huit canons. En venant conduire ses prises il rencontra un Flessingois de
                    30 canons qui avoit pris une Fregate de Bordeaux nommée <hi rend="italic"
                        >l’Aimable Marie</hi>, venant de la Martinique chargée de sucre, et de
                    cacao. M<hi rend="sup">r</hi> de la Moinerie, fit ses efforts pour prendre ce Corsaire ; mais ne le
                    pouvant parce qu’il avoit pris la fuite de fort loin et qu’il éloignoit
                    considerablement ses prises, il fut obligé de cesser la chasse, elles sont
                    arrivées<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « arriveés » a été corrigé
                        par « arrivées ».</note> heureusement au Port Loüis, où il les a
                    convoyées.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Dominique Pont, arriva à Calais le 29 Novembre avec une prise chargée
                    d’oranges. M<hi rend="sup">r</hi> Sans Commandant le Vaisseau du Roy,<hi rend="italic">
                        l’Auguste</hi>, et M<hi rend="sup">r</hi> Battement qui monte <hi rend="italic">le
                        Blakwal</hi>, prirent le 21 Novembre une Fregate de 26 pieces de canon et de
                    cent quatre-vingt hommes d’équipage, armée en course à Amsterdam ; c’estoit
                    ci-devant un Corsaire de Dunkerque nommé le Duc de Vendosme, pris par les
                    Zelandois il y a six mois ; le 2 Decembre à dix lieuës au large entre le Texel
                    et la Meuse. M<hi rend="sup">r</hi> Sans rencontra une Flotte de neuf Vaisseaux Marchands allant
                    d’Ecosse à Rotterdam, escortez par un Vaisseau de guerre Hollandois de 
                    cinquante pieces de canon et de deux cent-vingt hommes d’équipages, nommé <hi
                        rend="italic">le Steremborq</hi>, Capitaine Jean Vanderson. M<hi rend="sup">r</hi> Sans luy
                    envoya deux bordées de canon, et M<hi rend="sup">r</hi> Battement en fit autant ; mais le feu prit
                    alors aux poudres de l’ennemy, qui sauta en l’air sans qu’il se sauvast
                    personne. Heureusement M<hi rend="sup">r</hi> Sans qui en estoit tres-proche fut preservé de tout
                    accident, estant seulement tombé dans l’Auguste quelques testes d’hommes et
                    quelques bras ; M<hi rend="sup">r</hi> Sans prit sept des Bastimens que ce Navire escortoit
                    qui ont esté conduits à Dunkerque. Ils sont chargez de Balots d’étoffe, cuirs,
                    beurre, tabac, et saumon salé. Il a fait aussi une rançon de 120 livres
                    sterlin.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Sans ayant attiré l’attention du Roy par plusieurs belles actions qu’il a
                    faites sur mer, Sa Majesté luy a donné un Brevet de Capitaine de Fregate
                    legere.</p>
                <p>Le Capitaine Vernier, Corsaire de Dunkerque a pris à la hauteur de Lisbonne, un
                    Brigantin venant de la Nouvelle Angleterre, chargé de 600 barils de farine
                    pour Lisbonne.</p>
                <p>Un Dogre armé en course à Calais a amené à Dunkerque une Flute Angloise de
                    400 tonneaux, venant de Moscovie, chargée de cuirs, chanvres, potasse, et autres
                    Marchandises. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> Jean Simon commandant la Fregatte <hi rend="italic">la Sirenne</hi>, a pris et
                    conduit à Dunkerque une Fregate Angloise nommée le <hi rend="italic"
                        >Betty-Gallay</hi> armée de 22 canons et chargée de 200 pipes de Vin de
                    Canarie. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Bois de la Motte commandant la Fregatte du Roy
                        <hi rend="italic">l’Argonaute</hi>, a amené à Brest une Flute Angloise de 350 tonneaux
                        allant de Bristol à la Virginie chargée de toilles, de draps, et de quinquailleries.</p>
            </div>