<div type="article" xml:id="1709-06_308" resp="CRSH">
    <head>« Nouvelles Prises faites par divers Bastimens françois »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1709, p. 308-312.</bibl>
    <p>À peine ay je quitté les Nouvelles de Mer que je me trouve obligé de les reprendre, tant les
        Officiers François font briller leur valeur de tous costez, et l’experience qu’ils ont dans
        tout ce qui regarde la Marine.</p>
    <quote>
        <label>À S. Pierre de la Martinique, le 16 Mars 1709.</label>
        <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Blenac<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « Benac » a été
                corrigé par « Blenac ».</note> de la Harye, Commandant plusieurs Vaisseaux armez en
            course, acheta aux Canaries en passant, une Tartane au mois de Juin dernier pour porter
            ses vivres, et comme ce Bastiment luy faisoit perdre beaucoup de temps dans sa route, et
            qu’il ne pouvoit tenir le vent comme luy il fut obligé de le quitter le 26 Aoust dernier
            à six degrez de latitude Nord, et à 360 de longitude, avec ordre à M<hi rend="sup"
                >r</hi> Levier qui le commandoit d’aller le joindre au Rendez-vous, et que si le
            Bastiment ne pouvoit gagner, de relascher à la Martinique. Cette Tartane fut affalée par
            un vent contraire à la coste de Guinée, où elle a rodé pendant trois ou quatre mois.
            Elle a rencontré et pris dans une Ance de ce Pays, un petit Navire Anglois qui avoit
            90 Negres, y compris deux enfans à la mamelle. M<hi rend="sup">r</hi> Levier changea sa
            Tartane avec le Capitaine Anglois pour cette petite Fregatte qui faisoit eau, ne pouvant
            les amener tous deux par cette raison et faute de monde et de vivres.</p>
        <p>En venant icy avec cette Fregate, il prit encore un Brigantin Portugais qui alloit des
            Isles de Terceres au Bresil, chargé de vin de Fayal, d’eau de vie, de farine, de grosse
            toile blanche et grise, et il est arrivé icy à bon Port. Ces prises produiront bien
            ensemble y compris les Bâtimens, 40 à 50 000 livres.</p>
        <p>Le Capitaine Piedhault de la Haye, Commandant le Vaisseau le Rubis de Nantes, arrivé à la
            Rochelle au mois de May dernier, venant de la Martinique, a rapporté que les Flibustiers
            de cette Isle ont pillé l’Isle d’Antigue ; qu’il a veu revenir avant son départ trois
            Bastimens qui estoient à cette expedition, dans lesquels il y avoit 400 Flibustiers qui
            apportoient des Negres, des Chaudieres à sucre, et d’autres pillages. Il a aussi raporté
            qu’il a esté tué et blessé à la descente 50 hommes.</p>
    </quote>
    <quote>
        <label>À S. Malo le 31 May 1709.</label>
        <p>[…]</p>
        <p>Le Vaisseau du Roy l’Oriflame, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Courbon
            Saint Leger, Capitaine de Vaisseau, arriva à la Rochelle le 11 de et mois. Il estoit
            party de la Martinique le 20 Avril avec une Flotte de 24 Vaisseaux Marchands, richement
            chargez.</p>
        <p>La Fregatte la Valeur, commandée par M. du Clerc, y est aussi arrivée sous l’escorte de
            l’Oriflame, avec une Prise Portugaise, d’environ 500 tonneaux, nommée <hi rend="italic"
                >le François Auguste</hi>, chargée de sucre du Bresil. Les Prises que M<hi
                rend="sup">r</hi> du Clerc a faites montent à plus de 80 000 liv.</p>
    </quote>
</div>
