<div type="article" xml:id="1709-12a_220" resp="CRSH">
                <head>« Détail des dernieres avantages remportez par M<hi rend="sup">r</hi> du Guay Troüin, avec les
                    noms de tous les Officiers de son Escadre »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1709, p.
                    220-228.</bibl>
                <p>Quoyque les nouvelles publiques vous ayent déja parlé de la derniere action de
                    M<hi rend="sup">r</hi> du Guay Troüin, je vais vous en donner un détail beaucoup plus
                    circonstancié, avec les noms de tous les Officiers de son Escadre.</p>
                <p>Elle est composée du Vaisseau le <hi rend="italic">Lys</hi> qu’il monte ; de <hi
                        rend="italic">l’Achille</hi>, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Arquian ; du <hi
                        rend="italic">Jason</hi>, par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Courserac ; de <hi
                        rend="italic">la Dauphine</hi>, par M<hi rend="sup">r</hi> de Courserac l’ainé ; de <hi
                        rend="italic">l’Amazone</hi>, par M<hi rend="sup">r</hi> de Querquelin ; et du Brulot <hi
                        rend="italic">le René</hi>, monté par M<hi rend="sup">r</hi> Daniel. M<hi rend="sup">r</hi> du Guay avoit pour
                    Officiers sur le Lys M<hi rend="sup">rs</hi> de Nogent, Lieutenant de Vaisseau, de Tivas, Capitaine
                    de Brulot, Brignon, du Leest, le Marquis de Conflans, Barrilly, de
                    Viguyer, de Sheridan, Enseignes ; Deschelles, Dervaux, Servigni, la Potterie, le
                    Chevalier de la Bedoyère, et Marsonne, Gardes de la Marine. Il mit à la voille
                    le 3 de Septembre de la Rade de Brest et alla croiser entre le Sorlingues et le
                    Cap Lezar, où il eut connoissance d’un Vaisseau de guerre Anglois de 70 canons
                    qui fut obligé de gagner les Ports d’Angleterre ; il a croisé ensuite avec son
                    Escadre sur la Coste d’Irlande à la rencontre des Vaisseaux des grandes
                    Indes. Le 6 de Novembre il rencontra à huit heures du matin un Vaisseau de
                    guerre [au] vent qui arrivoit sur luy par la latitude de 50 degrez, cent lieuës
                    à l’Ouest des Sorlingues, où il croisoit en attendant les Vaisseaux des Indes.
                    Ce Vaisseau nommé <hi rend="italic">le Glocester</hi> monté de 60 canons, percé
                    pour 66 en ayant de 18 de balle à la premiere batterie, de 8 à la seconde, et de
                    6 sur le<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « la » a été corrigé par
                        « le ».</note> Gaillard d’arrière et sur le Chasteau d’avant, avec cinq cens
                    hommes d’équipage ; il fit des signaux prenant l’Escadre pour les
                    Vaisseaux des Indes. M<hi rend="sup">r</hi> du Guay le joignit le premier, et commença le combat qui
                    dura une heure et demie à portée de canon, l’ennemy faisant toûjours un feu
                    tres-considerable ; mais aussi-tost que M<hi rend="sup">r</hi> du Guay fut à portée de la
                    mousqueterie, la sienne fut si bien servie que le Glocester se rendit ; il
                    estoit commandé par M<hi rend="sup">r</hi> Balcheu qui fut pris au mois d’Octobre de l’année 1707
                    commandant le Vaisseau <hi rend="italic">le Chester</hi>, de 60 canons par
                    l’Escadre de M<hi rend="sup">r</hi> du Guay ; il y a eu un tres grand nombre de morts et de
                    blessez dans le <hi rend="italic">Glocester</hi>, et la prise de ce Vaisseau n’a
                    couté à M<hi rend="sup">r</hi> du Guay que 25 à 30 hommes qui ont esté mis hors de combat. M<hi rend="sup">r</hi> de la
                    Potterie, Garde de la Marine y a esté tué ; M<hi rend="sup">r</hi> du Guay, ne voulant point quitter
                    le parage dans lequel les Vaisseaux des Indes, devoient passer, resolut de
                    garder sa prise avec luy. Il en donna le Commandement à M<hi rend="sup">r</hi> de Nogent, et il
                    s’aprocha ensuite de la coste d’Irlande pour y faire débarquer la 
                    meilleure partie des prisonniers de Guerre Anglois. Dans cet intervale le
                    Vaisseau le <hi rend="italic">Jason</hi>, auquel il avoit ordonné de serrer la
                    terre pour favoriser ce débarquement se trouva à la pointe du jour près d’un
                    Vaisseau de guerre Anglois que M<hi rend="sup">r</hi> de Courserac, combatit avec beaucoup de valeur
                    bord à bord ne pouvant l’accrocher à cause du calme. Ce Vaisseau mit tout en
                    œuvre pour s’éloigner ; fit des signaux à terre d’où on luy envoya dix chaloupes
                    qui l’éloignerent considerablement ; deux furent coullées à fonds par les
                    coups de canons tirez du Vaisseau le <hi rend="italic">Jason</hi>. Cependant
                    elle tirerent ce Vaisseau dans des roches, où on croit qu’il s’est perdu.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Guay, a envoyé à Brest, une prise de la Virginie chargée de Tabac.</p>
                <p>Il est certain que les Vaisseaux des Indes ont courru
                        grand risque d’estre pris par cette Escadre, et que les Anglois en ont esté
                        en de grandes inquietudes ayant esté obligez pour prevenir ce malheur,
                        d’armer un grand nombre de Vaisseaux pour s’opposer à ceux de M<hi rend="sup">r</hi> du
                        Guay-Troüin.</p>
            </div>