<div type="article" xml:id="1709-05_392" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles prises »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1709, p.
                    392-395.</bibl>
                <p>Après vous avoir parlé d’une grande action de terre, je passe à une de mer, qui
                    doit vous donner de l’estime et de l’admiration pour celuy qui l’a faite. </p>
                <p>Un de nos Corsaires des plus redoutables, nommé <hi rend="italic">le
                        Clerc</hi>, party de Rochefort il y a environ six mois, après avoir fait un
                    Armement d’environ deux cens mille livres, étant allé à l’Amerique, il y fit une
                    prise de cinq cens mille écus sur les Anglois, et après avoir mis ses effets à
                    couvert dans un des Ports du Pays, au lieu de se retirer en seureté comme
                    d’autres que luy auroient pû faire, ayant appris qu’il y avoit un Corsaire
                    Anglois redoutable en ce Pays-là qui desoloit les Isles, il resolut de l’aller
                    chercher. Ce Corsaire avoit un nom approchant du sien, puisqu’il se nommoit <hi
                        rend="italic">Cler</hi>, et ils se connoissoient tous deux de réputation.
                    Le Clerc trouva Cler, et ils s’approcherent. L’Anglois avoit un Brigantin
                    pour escorte, monté de 80 hommes d’équipages, mais voyant son Adversaire seul,
                    il fit retirer son Brigantin pour se battre seul à seul contre un homme pour qui
                    il avoit beaucoup d’estime, à cause de la réputation qu’il s’estoit acquise. Ils
                    s’approcherent et se battirent de vergues à vergues pendant cinq quarts d’heure.
                    À la fin le Clerc ayant foudroyé son ennemi il sauta dans son Vaisseau où il
                    trouva qu’il avoit esté tué ainsi que la plus grande partie de son équipage qui
                    estoit de 250 hommes. Le Clerc s’étant rendu maistre de ce Vaisseau retourna
                    dans un des Ports de l’Amerique pour se radouber.</p>
                <p>On regarde l’action de ces deux hommes avec d’autant
                        plus d’admiration, que l’honneur n’est pas ordinairement le partage des gens
                        de cette Profession.</p>
            </div>