<div type="article" xml:id="1709-12c_331" resp="CRSH">
                <head>« Second Article de Marine »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, décembre 1709, p.
                    331-336.</bibl>
                <p>Je passe à de nouveaux Articles qui regardent la Marine, et Elle est si
                    accoutumée à se distinguer par les Prises qu’Elle fait tous les jours, que si je
                    n’estois obligé de finir ma Lettre avant les cinq Festes que nous avons de
                    suite, je crois que je ne la fermerois pas sans vous parler encore de quelques
                    nouvelles prises.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Moinerie Miniac commandant le Vaisseau du Roy <hi rend="italic">le
                        Superbe</hi>, a pris et conduit au Port-Loüis les Vaisseaux Marchands nommez
                        <hi rend="italic">l’Elizabeth Sarra de Londres</hi>, de deux cens soixante
                    tonneaux chargé, de 540 Boucaux de Sucre, de douze à treize cens, de
                    20 Tiersons, <hi rend="italic">idem</hi> de 6 à 700. De 8 Barils, <hi
                        rend="italic">idem</hi> de 3 à 400. De 350 Balles de Gingembre, 6 Balles de
                    Cotton, et 15 Bariques de Cacao.</p>
                <p><hi rend="italic">Le Bienfaiteur</hi>, de 280 Boucaut de Sucre, de 12 à 1 300. 23
                    Tiersons de Sucre de 6 à 700 22 Barils de Sucre de 200 4 Barils de Jus de
                    Limons. 19 Balles de Cotton, et 193 Balles de Gingembre ; ces deux Navires
                    venoient des Barbades ; et l’<hi rend="italic">Aimable Marie</hi>, Vaisseau de
                    Bordeaux, de 18 canons, du port de 180 Tonneaux, venant de la Martinique,
                    qui avoit esté pris par les Flessingois, et repris quatre jours après par M<hi rend="sup">r</hi> de
                    la Moinerie, ce dernier Navire estoit chargé de plus de 500 Bariques de Sucre,
                    et de 30 à 40 milliers de Cacao, d’Indigo, et de Gingembre. M<hi rend="sup">r</hi> de la Moinerie
                    après avoir mis ses prises en sûreté, partit de la Rade de Groa le 2 Decembre
                    pour aller croiser ; il trouva le quatre estant par la latitude de 47 degrez, 28
                    minutes au Nord-Est, quart-d’Est d’Oüessant, distance de 34 lieües un
                    Navire Flessingois. Il manœuvra si bien qu’il engagea l’ennemy d’arriver sur
                    luy, attendu qu’il estoit beaucoup au vent, et qu’il n’auroit pû luy gagner
                    avant la nuit, ce Navire vint à l’attaque ; le combat dura deux heures Vergue à
                    Vergue ; l’ennemy fut demasté de ses deux Masts de Hune, et Mast de Mizaine, et
                    ne se rendit qu’après avoir perdu 80 hommes, le Capitaine nommé Henry Vanhem
                    ayant esté tué ; c’étoit un des plus braves Capitaines de Flessingue. Son
                    Vaisseau s’appelle <hi rend="italic">la Prosperité de Zelande</hi>. Il
                    avoit 46 canons montez, 22 de huit, 20 de 12 et 4 sur son Gaillard de quatre.
                    Son Equipage estoit composé de 310 hommes, il avoit aussi deux mortiers.</p>
                <p>Le Vaisseau <hi rend="italic">le
                        Superbe</hi>, a esté un peu maltraité en ses
                        Masts, Manœuvres, Voiles, et il a eu 25 hommes hors de combat. Cette action
                        qui est fort brillante, a engagé le Roy à
                        faire present d’une riche épée à M<hi rend="sup">r</hi> de la Moinerie. Il avoit déja pris deux
                        autres Corsaires ennemis.</p>
            </div>