<div type="article" xml:id="1709-07a_021" resp="CRSH">
                <head>« Lettre de Noblesse données à M<hi rend="sup">r</hi> du Guay-Troüin, et à son frere, avec le
                    contenu de leurs services »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1709 p. 21-55.</bibl>
                <p>Je passe d’Italie en France, où Sa Majesté vient de donner des Lettres de
                    Noblesse à M<hi rend="sup">r</hi> du Guay-Troüin, Capitaine de Vaisseau. Je vous ay souvent parlé de
                    ses services ; mais voici une occasion de les rappeller tous, comme le Roy a
                    fait dans les Lettres de Noblesse qu’il vient de donner à ce Capitaine, qui n’a
                    pas moins de valeur et d’intrepidité que d’experience dans ce qui regarde la
                    Marine ; et quoyque le détail de ses services dont je vais vous parler
                    n’ait esté fait que parce qu’il estoit necessaire de le sçavoir pour dresser ses
                    Lettres de Noblesse, ceux qui auront le plaisir de les apprendre en lisant mes
                    Lettres, verront un des plus beaux morceaux de l’Histoire de la Marine de
                    France, et seront surpris d’y trouver qu’un seul homme ait pendant cette guerre,
                    et dans la precedente, enlevé aux Ennemis, près de trois cens Bastimens
                    Marchands, et enlevé environ vingt Vaisseaux de guerre et Corsaires ennemis, la
                    pluspart à l’abordage.</p>
                <p>En 1689 à l’âge de quinze ans, il s’embarqua Volontaire sur le Corsaire <hi
                        rend="italic">la Trinité</hi> de 18 canons, et se distingua à la prise d’un
                    Flessingois qui fut enlevé après deux abordages sanglans.</p>
                <p>En 1690 il se distingua de même sur le Corsaire <hi rend="italic">le
                        Grenadan</hi> de 26 canons, dans l’attaque de 14 Vaisseaux Anglois, depuis
                    16 canons jusqu’à 26 que l’on combatit à sa sollicitation pressante et contre
                    l’avis de tous les autres Officiers. Il sauta le premier à bord du Commandant
                    qui fut enlevé, après quoy estant ressauté à bord de son Corsaire, il se
                    trouva encore le premier à l’abordage d’un des plus gros Navires de la Flotte
                    qui fut enlevé avec la même vigueur.</p>
                <p>En 1691 il monta en course la Flute <hi rend="italic">le Danican</hi>, fit une
                    descente dans la Riviere de Limerik, dans laquelle il prit ou brûla trois
                    Bastimens. Dans la même année commandant le Corsaire <hi rend="italic">le
                        Coëtquen</hi> de 18 canons, il attaqua deux Convois Anglois de 14 et
                    16 canons escortant une Flotte qu’il enleva après avoir abordé le plus fort.</p>
                <p>En 1692 il arma la Flutte du Roy <hi rend="italic">le Profond</hi>, avec
                    laquelle il ne trouva aucune occasion de combattre.</p>
                <p>En 1693 il monta la Fregatte du Roy l’<hi rend="italic">Hercule</hi> de
                    28 canons, prit en même temps deux Vaisseaux Anglois de 30 et 32 canons en
                    guerre et marchandise. Il combattit aussi une Fregatte de guerre Angloise de
                    36 canons pendant deux heures, qu’il auroit enlevée si elle n’avoit pas esté
                    secouruë par un Vaisseau de soixante canons.</p>
                <p>En 1694 il arma la Fregatte du Roy <hi rend="italic">la Diligente</hi> de
                    36 canons. Il attaqua quatre Hollandois en guerre et marchandise de 20 canons,
                    en prit un et fit prendre la fuite aux
                    autres.</p>
                <p>Il fut ensuite pris par une Escadre de six Vaisseaux de guerre Anglois de 50 à
                    60 canons, après avoit combattu pendant quatre heures, et avoir esté démasté de
                    tous ses masts. Il reçut une blessure qui ne l’empêcha pas de soûtenir le combat
                    et de tenter d’aborder un des Vaisseaux ennemis avant de se rendre. Cette action
                    fut sanglante.</p>
                <p>En 1694 s’étant échappé des Prisons d’Angleterre dans un petit Batteau ; il
                    monta le Vaisseau du Roy <hi rend="italic">le François</hi> de 48 canons ; il
                    attaqua seul les deux Vaisseaux de guerre Anglois le <hi rend="italic"
                        >Sans-pareil</hi> et <hi rend="italic">le Baston</hi> de 46 et de 36 canons,
                    escortant une riche Flotte : il s’en rendit maistre après deux abordages
                    tres-vifs, et un Combat qui dura deux jours, dans lequel il perdit plus du tiers
                    de son équipage.</p>
                <p>Il se trouva à la prise du Vaisseau de guerre Anglois <hi rend="italic"
                        >l’Esperance</hi> de 72 canons, avec feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Nesmond, qui
                    rendit bon témoignage de sa conduite.</p>
                <p>Il prit aussi avec le même Vaisseau trois Vaisseaux des grandes Indes
                    considerables par leur force et par leur richesse, qu’il attaqua en compagnie du
                    Vaisseau <hi rend="italic">le Fortuné</hi>, et dont il en prit deux en son
                    particulier.</p>
                <p>En 1695 il arma le <hi rend="italic">Sans-pareil</hi> qu’il avoit pris la
                    Campagne precedente, et la Fregatte <hi rend="italic">la Leonora</hi> de
                    16 canons, commandée par son frere. Il fit une descente près de Vigo, où il
                    brûla un gros Bourg, et enleva deux prises assez considerables, qui estoient
                    moüillées sous le Fort. Son frere fut tué à cette action. Il sauva ces mêmes
                    prises de l’Armée ennemie après avoir combattu contre une Fregatte de 40 canons
                    de l’Avant garde, qu’il auroit prise sans le secours des Vaisseaux qui estoient
                    les plus près d’eux.</p>
                <p>En 1696 il arma le <hi rend="italic">Saint Jacques des Victoires</hi> de
                    48 canons, le <hi rend="italic">Sans-pareil</hi> et <hi rend="italic">la
                        Leonora</hi>. Il attaqua la Flotte de Bilbao escortée par trois 
                    Vaisseaux des Etats de 36, 52 et 54 canons, commandée par le Baron de
                    Wassenaert, aujourd’huy Vice-Amiral de Hollande ; en moins d’une demie-heure il
                    enleva à l’abordage celuy de 52 canons ; le <hi rend="italic">Sans-pareil</hi>,
                    commandé par le sieur Boscher son cousin germain aborda celuy de 54 canons, mais
                    un accident de feu ayant fait sauter en l’air la poupe du <hi rend="italic"
                        >Sans-pareil</hi> et l’ayant mis en danger d’estre brûlé ou absolument hors
                    de combat, il ne balança pas d’aller tout en desordre aborder luy-même le 
                    Commandant aussi-tost qu’il fut debarassé du Vaisseau qu’il avoit déja enlevé ;
                    il fut repoussé après un grand carnage, mais ayant rétabli le desordre et
                    encouragé le reste de son Equipage, il retourna une seconde fois à la charge, et
                    demeura enfin vainqueur après une resistance tres-vive. Le Baron de Wassenaert y
                    fut blessé dangereusement en trois endroits et ils perdirent tous deux près de
                    la moitié de leurs Equipages ; deux Corsaires Maloüins qui se trouverent là
                    heureusement, prirent le Convoy de 36 canons et dix Marchands de cette
                    Flotte avec la Fregatte <hi rend="italic">la Leonora</hi>. Le Roy le fit
                    Capitaine de Fregatte pour cette action et ses autres services.</p>
                <p>La Paix ayant esté faite l’obligea de desarmer les Vaisseaux du Roy <hi
                        rend="italic">le Solide</hi> et <hi rend="italic">l’Oiseau</hi>, avec
                    lesquels il estoit prest à faire voile.</p>
                <p>En 1702 il arma au commencement de cette guerre la Fregatte du Roy <hi
                        rend="italic">la Bellonne</hi> de 36 canons et enleva à l’abordage le
                    Vaisseau des Etats le <hi rend="italic">S. Jacques de Hollande</hi> de même
                    force que luy. C’est le premier Vaisseau qui ait esté pris de cette
                    guerre.</p>
                <p>En 1703 il arma les Vaisseaux <hi rend="italic">l’Eclatant</hi>, <hi
                        rend="italic">le Furieux</hi>, et <hi rend="italic">le Bien-venu</hi>, et
                    deux Corsaires de S. Malo, pour tenter l’entreprise de la Baleine. Il rencontra
                    sur les Isles de Feres d’un temps brumeux, une Escadre Hollandoise de
                    14 Vaisseaux qu’il prit d’abord pour les Indiens que l’on attendoit. La Flute
                        <hi rend="italic">le Bien-venu</hi> qui alloit mal s’estant trouvée engagée,
                    il mit seul costé en travers pour la sauver, et combatit avec tant de
                    vigueur<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « vigeur » corrigé par
                        « vigueur ».</note> qu’il démasta de tous masts le meilleur voilier de
                    l’Escadre ennemie monté d’environ 60 canons, en sorte qu’il attira sur luy par
                    cette manœuvre le reste des Vaisseaux ennemis, et dégagea la Flutte <hi
                        rend="italic">le Bien-venu</hi> et même <hi rend="italic">le Furieux</hi>
                    qui estoit prest d’estre enveloppé, et se sauva enfin après avoir essuyé le feu
                    de plusieurs autres Vaisseaux, et rejoignit le lendemain ses camarades.</p>
                <p>En 1704 ayant fait construire <hi rend="italic">le Jason</hi> et <hi
                        rend="italic">l’Auguste</hi> de 54 canons, et <hi rend="italic">la
                        Valeur</hi> de 26 il rencontra estant separé de ses camarades avec <hi
                        rend="italic">le Jason</hi> seul, le Vaisseau de guerre Anglois <hi
                        rend="italic">la Revenche</hi> de 72 canons, le combattit deux heures, et
                    après avoir fait ses efforts pour l’aborder, il le conserva la nuit et le fit le
                    lendemain rentrer honteusement dans les Sorlingues. Il prit ensuite le Vaisseau
                    de guerre Anglois <hi rend="italic">le Conventri</hi> de 54 canons, et rendit
                    aussi un autre Combat fort sanglant contre les Vaisseaux de guerre Anglois <hi
                        rend="italic">le Moderé</hi> et <hi rend="italic">le Glocester</hi>, après
                    avoir fait trois prises à leur vûë en compagnie du Vaisseau <hi
                        rend="italic">l’Auguste</hi>.</p>
                <p>En 1705 il attaqua avec ces deux Vaisseaux et la Fregatte <hi rend="italic">la
                        Valeur</hi>, que montoit un de ses freres, les Vaisseaux <hi rend="italic"
                        >l’Elisabeth</hi> de 72 canons, qui se rendit dans le temps qu’il l’abordoit
                    après une heure de Combat. <hi rend="italic">Le Chattan</hi> trouva son salut
                    dans la fuite et dans le voisinage de la Coste d’Angleterre.</p>
                <p>En conduisant <hi rend="italic">l’Elisabeth</hi>, il prit seul le Flessingois <hi
                        rend="italic">l’Amazone</hi> de 38 canons qui rendit un rude Combat. Son
                    frere qui commandoit <hi rend="italic">la Valeur</hi> s’estant separé de
                    luy, prit un autre Flessingois de sa force et combattit ensuite contre un autre
                    beaucoup plus fort que luy, dont il soûtint l’abordage dans lequel il reçut une
                    blessure de laquelle il mourut quatre jours après. La même année ledit sieur du
                    Guay fut poursuivy avec les Vaisseaux <hi rend="italic">l’Auguste </hi>et <hi
                        rend="italic">le Jason </hi>par une Escadre de 20 Vaisseaux et combattit
                    avec tant de vigueur et de conduite qu’il se sauva du milieu des ennemis qui
                    l’avoient entouré, mais <hi rend="italic">l’Auguste</hi> ne peut<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> Comprendre « put ».</note>
                    s’échapper.</p>
                <p>Cette avanture l’ayant contraint de relâcher tout délabré il prit chemin
                    faisant le Flessingois <hi rend="italic">le Paon</hi> de 20 canons.</p>
                <p>En 1706 ayant repris la mer avec les Vaisseaux <hi rend="italic">le Jason</hi> et
                        <hi rend="italic">le Paon</hi> il prit le Flessingois nommé <hi
                        rend="italic">le Marlborough</hi> de 32 canons qui luy tua 30 hommes. Il
                    attaqua ensuite avec les Vaisseaux <hi rend="italic">le Jason</hi>, <hi
                        rend="italic">l’Hercule</hi> et <hi rend="italic">le Paon</hi> la Flotte du
                    Bresil escortée par six Vaisseaux de guerre depuis 46 jusques à 74 canons, l’un
                    desquels estant séparé des autres, il combattit et l’ayant laissé aux autres
                    Vaisseaux de son Escadre pour l’amariner, et aller combattre ceux qui
                    venoient à son secours, ils acheverent en effet de s’en rendre maistres, mais il
                    fut abandonné parce que malheureusement le feu prit dans ce Navire ; le
                    lendemain il recommença le Combat qui fut rude et sanglant, et après avoir fait
                    aborder le Commandant, il se seroit rendu maistre de la pluspart des Convois si
                    la grosse mer et le calme qui le jettoit sur la Coste et sur les basses qui sont
                    à l’entrée de Lisbonne, n’eut rendu tous ses efforts inutiles.</p>
                <p>Au retour de cette expedition il rencontra une petite Flote Angloise de
                    13 Bâtimens escortez par une Fregatte Angloise de 34 canons, qu’il enleva à
                    l’abordage. Il ne s’échapa que deux Bastimens de cette Flotte. Il fut fait
                    Capitaine de Vaisseau, et ensuite Chevalier de l’Ordre Militaire de Saint
                    Louis.</p>
                <p>En 1707 il arma les Vaisseaux <hi rend="italic">le Lys</hi> de 70 canons, <hi
                        rend="italic">l’Achille</hi> de 60 <hi rend="italic">le Jason</hi> de 54 <hi
                        rend="italic">la Gloire</hi> et <hi rend="italic">L’Amazonne </hi>de 40
                    ausquels le Vaisseau <hi rend="italic">le Maure</hi> s’estant joint ils
                    rencontrerent une Flotte considerable en compagnie de 1’Escadre de Dunkerque
                    escortée par cinq gros Vaisseaux de guerre Anglois, dont ledit sieur du Guay
                    attaqua et enleva à l’abordage le Commandant de 82 canons nommé <hi
                        rend="italic">le Cumberland</hi> qu’il laissa à la Fregatte <hi
                        rend="italic">la Gloire</hi> pour l’amariner ; il fut immédiatement après au
                    secours du vaisseau <hi rend="italic">le Blackwal</hi> commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Chevalier de Tourouvre, qui attaquoit <hi rend="italic">le Devonshire</hi> de
                    84 canons, qu’il avoit desemparé comme il vouloit l’aborder ; le sieur du
                    Guay combattit ce Vaisseau pendant une heure à portée de Pistolet, n’ayant pû
                    l’aborder à cause du feu qui avoit pris dans la Poupe de l’ennemy, qui le
                    consomma entierement et mit ledit sieur du Guay dans un grand danger d’estre
                    brûlé avec luy. Il eut dans ces deux Combats plus de deux cens hommes tuez ou
                    blessez. Le Roy le gratifia d’une pension de mille livres.</p>
                <p>En 1708 il arma une Escadre considerable pour aller au-devant de la Flotte du
                    Bresil, mais l’ayant manquée par mille accidens malheureux et imprévus, il
                    fit une descente à l’Isle de Saint Georges, s’empara de la Ville Capitale et des
                    Forts, et il auroit rançonné toute l’Isle sans une tempeste qui le força de
                    faire rembarquer ses gens avec precipitation, et d’abandonner sa Conqueste.</p>
                <p>En 1709 il mit à la mer avec les Vaisseaux <hi rend="italic">l’Achille</hi> de
                    60 canons, la Fregatte <hi rend="italic">l’Amazone </hi>et <hi rend="italic">la
                        Gloire</hi> de 40 canons, et <hi rend="italic">l’Astrée</hi> de 20 il
                    attaqua trois Convois Anglois de 50 60 et 70 canons, escortant une riche
                    Flotte ; il aborda trois fois le Commandant, mais quoyqu’il fut réduit,
                    l’impossibilité où il se trouva de jetter du monde à bord, l’empêcha de s’en
                    rendre maistre, aussi bien que des deux autres qui étoient près de se rendre, et
                    de plusieurs riches Marchands qui restoient à sa direction, dont il ne put
                    amariner que quatre, le vent estant venu si violent qu’il se trouva dans un
                    danger extrême de perir avec ses prises à la Coste d’Angleterre. Il y en eut
                    même une qui fut obligée de donner à la Coste pour sauver l’Equipage.</p>
                <p>Au retour de cette expédition il reprit la mer avec <hi rend="italic"
                        >l’Achille</hi>, et <hi rend="italic">la Gloire</hi> seulement ; il trouva
                    un Vaisseau Anglois de 60 canons qu’il chassa tout le jour, le conserva la nuit
                    et l’enleva en une demi-heure le lendemain à l’abordage après une resistance
                    assez vive, mais une Escadre de dix-sept Vaisseaux s’estant trouvée auprès d’eux
                    dans la Brume, et ayant paru comme si elle estoit tombée des nuës dans le temps
                    qu’il achevoit d’amariner ce Vaisseau, il fut contraint de l’abandonner,
                    ayant couru luy-même un risque évident de tomber entre les mains des ennemis. Le
                    Vaisseau ennemy coula à fonds une demie heure après.</p>
                <p>Je ne parle point de plusieurs autres legers Combats que ledit sieur du Guay a
                    rendus contre des Vaisseaux marchands dans le temps qu’il montoit de moyens
                    Bastimens, et il est certain, comme j’ay déja dit et comme vous venez de voir,
                    qu’il en a pris près de trois cens Marchands dans cette guerre ou dans la
                    precedente, et enlevé environ vingt Vaisseaux de guerre et Corsaires ennemis, la
                    pluspart à l’abordage.</p>
                <p>Le Roy a aussi donné des Lettres de Noblesse à M<hi rend="sup">r</hi> de la Barbinays son frere.
                    Voicy ce qui regarde leur naissance, et les services des trois freres de M<hi rend="sup">r</hi> du
                    Guay-Troüin dont je viens de vous parler.</p>
                <p>Il y a près de 200 ans que leurs ancestres ont toujours esté des plus
                    considerables Négotians, et Capitaine de Navires particuliers de S. Malo, 
                    ayant toujours vecû avec distinction et noblement.</p>
                <p>Leur Grand’pere a servi pendant vingt ans en qualité de Consul General de la
                    Nation Françoise à Malgue. Le Sieur Estienne Troüin, leur oncle, succeda à cet
                    Employ qu’il a exercé pendant trente ans, tres-honorablement et avec beaucoup
                    d’approbation ; le Sieur de la Barbinays, leur pere, estoit un Capitaine de
                    Vaisseau particulier, qui a fait pendant vingt-cinq ans le Commerce de Cadix et
                    la Course<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « Courçe » a été corrigé par
                        « Course ».</note>, et qui estoit connû pour un des plus braves hommes
                    et des plus entendus dans la Navigation, qu’il y eut à la Mer. Il a aussi exercé
                    le Consulat de Malgue, dans l’Employ duquel il est mort.</p>
                <p>Le Sieur de la Barbinays son fils fut pourvû de ce Consulat, et dispensé d’âge,
                    en consideration des services de ses Predecesseurs. Il en a fait les fonctions,
                    et il a soutenu les interests du Roy en plusieurs occasions, et qui luy
                    attirerent l’estime generale et la protection de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                    Seignelay ; mais la guerre de 1689 l’ayant contraint de revenir en France,
                    il s’appliqua à faire des Armemens en course pour donner de l’occupation à trois
                    freres qu’il avoit, et pour tâcher de les faire entrer dans la Marine avec
                    agrément. Le Sieur du Guay-Troüin, l’aîné des trois, après avoir essuyé une
                    infinité de dangers, y a réüssi, et s’est acquis de plus en plus par de
                    nouvelles actions d’éclat la bienveillance du Roy, et beaucoup de réputation.
                    Ses deux autres freres après s’estre distinguez aussi en differentes occasions,
                    sont morts glorieusement les armes à la main, l’un à l’âge de 20 ans dans
                    la derniere guerre, lorsqu’il commandoit la Fregatte <hi rend="italic">la
                        Leonnora</hi>, qui faisoit partie de l’Armement de son frere ; le troisième,
                    qui avoit appris son mêtier avec son frere du Guay, a esté tué commandant la
                    Fregatte du Roy, <hi rend="italic">la Valeur</hi>, à l’âge de 22 ans, en
                    soutenant un abordage contre un Flessingois, deux fois plus fort que luy, et
                    qu’il auroit enlevé s’il n’avoit pas esté blessé à mort. Il avoit aussi
                    précedemment enlevé un autre Corsaire Flessingois, aussi fort que luy, et
                    il s’estoit trouvé avec son frere du Guay, à la prise de <hi rend="italic"
                        >l’Elisabeth</hi>, et dans la pluspart de ses autres Combats.</p>
                <p>Tous les parens des Sieurs de la Barbinays et du Guay-Troüin qui portoient leur
                    nom ont esté tuez, en servant avec ledit Sieur du Guay-Troüin. Le premier a
                    pendant tout le cours de la precedente guerre et de celle-cy, entrepris par le
                    moyen de son credit tous les Armements considerables que le Sieur du Guay-Troüin
                    a commandez. En secondant son zele, il luy a donné moyen de se distinguer
                    dans la Prise de 20 Vaisseaux de Guerre ou Corsaires, et même qu’il a enlevez
                    tant à l’abordage qu’autrement dans la derniere Guerre et dans celle-cy, avec
                    plus de trois cens Marchands. Il a aussi facilité le Service en ce qui a pû
                    dépendre de luy, en prêtant des sommes assez considerables en differentes
                    occasions au Tresorier de la Marine du Port de Brest, à la priere de M<hi rend="sup">r</hi>Robert
                    pour subvenir à des besoins tres-pressans. Enfin il est encore actuellement
                    occupé à la continuation des Armements de son frere du Guay, ayant abandonné
                    depuis six ans toutes ses autres affaires pour s’y donner tout entier. Ils ne
                    sont ny l’un ny l’autre mariez, et il ne reste aucun mâle de leur nom, tous
                    ayant esté tuez en servant avec le Sieur du Guay-Troüin.</p>
                <p>Tout ce que je vous viens de dire des services que
                        cette famille a rendus au Roy, et à l’Etat, et du sang qu’elle a répandu,
                        est si considerable, qu’il auroit esté difficile de le faire croire
                        sans en faire un détail circonstancié, et sans en marquer les occasions et
                        les dattes, et il est peu de familles qui se puissent vanter en quelque lieu
                        que ce soit, d’avoir rendu des services en si grand nombre, et si
                        considerables à sa Patrie. Ainsi je n’entreprendray point de donner de
                        loüanges à des personnes dont les Actions disent plus que tout ce que j’en
                        pourois dire.</p>
            </div>