<div type="article" xml:id="1709-11_248" resp="CRSH">
                <head>« Premier article des affaires de Mer »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, novembre 1709, p.
                    248-250 et 254-257.</bibl>
                <p>Je passe à l’Article de differentes Prises arrivées
                        dans nos Ports, et de quelques Combats de Mer qui ont esté tres-glorieux à
                        la Nation, quoyque les Bastimens Ennemis n’ayent pas toujours esté
                        enlevez.</p>
    <quote>
                <label>Extrait des Prises amenées à Dunkerque.</label>
                <label>Du 3 Octobre 1709</label>
                <p>Le Prince des Asturies, Corsaire de Dunkerque, y a amené cinq rançons
                    Hollandoises pour onze mille florins, et une Prise Angloise pour quatre mille
                    livres argent de France, et il a apporté dans son Bord qu’il a enlevé sur le
                    Navire Anglois rançonné quelques Balots de Drap, Boucauds de Tabac de Virginie,
                    et du Plomb en Saumon et à giboyer ; le tout valant, compris les rançons,
                    environ cinquante mille livres.</p>
                                <label>À Brest le 8 Novembre.</label>
                <p>Il entra hier au soir en cette Ville une petite prise Angloise qui a esté
                    faitte par le Corsaire de S. Malo, nommé <hi rend="italic">la Marguerite</hi>,
                    Capitaine M<hi rend="sup">r</hi> des Audrais Loquez à 30 lieues à l’Ouest Sud’Ouest des Sorlingues,
                    le trois du present mois, cette prise venoit de la Jamaïque, et alloit porter
                    des Lettres en Angleterre. Elle estoit partie de l’Isle de la Jamaïque, il y a
                    environ deux mois ; elle est de dix canons et de 50 hommes d’équipage compris
                    les passagers, et n’a point du tout de Marchandises ; le Maître de la prise et
                    les prisonniers, raportent que peu après leur départ, il devoit partir de
                    la Jamaïque une Flotte considerable sous l’escorte de cinq Vaisseaux de 50 à
                    60 canons, et ils comptent qu’elle ne doit pas tarder à arriver.</p>
                <label>À Brest le 11 Novembre</label>
                <p>La Fregate <hi rend="italic">la Syrenne</hi> de Dunkerque, Capitaine M<hi rend="sup">r</hi> Simon,
                    entra en cette Rade Vendredy au soir 8 de ce mois, ayant amené une petite Prise
                    Angloise nommée l’<hi rend="italic">Elisabeth</hi> et <hi rend="italic">Anne de
                        Lond</hi>res, venant de la Jamaïque chargée de Sucre et de Gingembre ; il a
                    fait cette prise sur le Cap de Cornoüailles, et les gens de la Prise
                    rapportent qu’ils avoient moüillé aux Sorlingues le 4 de ce mois, et qu’on leur
                    avoit dit qu’une partie de la Flotte de la Barbade, et une Flotte venant de
                    Lisbonne estoient entrées dans la Manche peu de jours auparavant.</p>
        </quote>
            </div>