<div type="article" xml:id="1709-04b_271" resp="CRSH">
            <head> « Relation originale des Postes emportez dans l’Isle de Terre-neuve »</head>
            <bibl>Joseph de Monbeton de Brouillan, dit Saint-Ovide, <hi rend="italic">Mercure
                    galant</hi>, avril 1709, p. 271-288. </bibl>
            <p>Comme l’on n’a donné au Public qu’un Extrait de la Relation qui suit<hi rend="sup"
                ><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi rend="color(#000000)"> [NDÉ]
                            Retrouver où</hi></note></hi>, je crois que vous serez bien aise d’en
                voir l’original. Il est de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Ovide de Broüillan, Lieutenant de Roy de
                Plaisance. </p>
    <quote>
            <label>RELATION </label>
            <label> <hi rend="italic">De la Campagne que j’ay faite pour aller attaquer les postes que les
                Anglois possedent dans l’Isle de Terre neuve.</hi></label>
            <p>Je partis le 14 Decembre, avec cent soixante et quatorze hommes pour aller coucher à
                trois lieuës de Plaisance le l5 à quatre lieuës ; je sejournay le 16 par un temps de
                neige tres-facheux ; le 17 je me rendis au fond de la Baye de Ste Marie, où il y
                avoit des Charois pour me conduire à la grande Somoniere où je trouvay des vivres
                que j’y avois envoyez, et pour m’empêcher de traverser trois grandes rivieres
                qu’il y a ; j’en partis le 18 et me rendis à ladite Somoniere : j’y sejournay le 19
                20 et 21 pour équiper et préparer ma petite troupe à faire le voyage. Je me remis en
                marche et fis environ deux lieuës : le 23 4 lieuës ; le 24 4 lieuës : le 25
                2 lieuës : le 26 4 lieuës : le 27 4 lieuës : le 28 à peu près autant : le 29
                3 lieuës : le 30 2 lieuës et le 31 1 lieuë, qui me mit à une demie lieuë du fond du
                Havre où je fis faire alte afin de me préparer. Je fis dans cet endroit couper 35
                échelles dont les échelons estoient de corde, afin de les rendre plus portatives ;
                je partis à l’entrée de la nuit, avec le sieur Depensens à qui je faisois
                faire la fonction de Major et les trois guides que j’avois pour aller aux maisons,
                sçavoir si les Habitans s’êtoient entierement retirez dans leurs Forts ; à la trois
                ou quatrième maison j’entendis du bruit et vis sortir une personne qui venoit à
                nous, qui sans doute nous ayant aperceu s’en retournoit ; croyant estre decouvert je
                m’avançay et me saisis de la maison où je ne trouvay qu’une femme et deux enfans.
                Comme nous parlions tous assez mal Anglois je ne pûs rien sçavoir, si ce n’est
                qu’elle estoit seule dans le Havre et que tout le monde estoit dans le Fort
                neuf ; après avoir fait visiter quelques autres maisons où je ne trouvay personne,
                je laissay deux hommes pour garder cette femme et je m’en retournay pour amener le
                détachement dans cet endroit. Aussitost après mon arrivée, je fis marcher ma petite
                troupe à la maison de cette bonne femme où nous restames jusqu’à deux heures, que je
                fis prendre les armes et les échelles, et marcher vers le Fort, dont nous estions
                environ à une demie lieuë ; la reverberation de la neige avec une tres-belle lune me
                faisoit craindre avec justice d’estre découvert des Sentinelles, estant obligé
                de passer sur des hauteurs dont les deux Forts decouvrent entierement. Cette même
                crainte troubla je crois mes Guides, m’ayant tres-mal à propos fait faire des
                marches dont nous voyons facilement les Sentinelles, qui veritablement nous
                découvrirent ; ayant averti leurs Caporaux qu’ils voyoient du monde, ils répondirent
                aux Sentinelles que « c’estoient des chiens », dont il y a tres-grande quantité dans
                ce Païs qui poursuivoient des chevaux. Comme je vis qu’il y avoit déja plus d’une
                heure que nous marchions dans les neiges au dessus du genouil sans presque avancer ;
                que c’êtoit bien de la fatigue pour des gens qui estoient déja beaucoup
                fatiguez du chemin qu’ils venoient de faire et d’avoir passé une nuit tres-froide
                sur les échafaux sans feu : toutes ces raisons et beaucoup d’autres ralentissoient
                l’ardeur des plus braves : je crus qu’il estoit necessaire dans une pareille
                occasion de servir moi même de Guide, ce que je fis en me mettant à la teste de
                20 Volontaires qui alloient devant. Comme j’avois quelque fois fait ce chemin
                lorsque ce poste fut attaqué par M<hi rend="sup">r</hi> de Subercase ; je fis défiler avec dificulté le
                long de la marée êtant obligé de passer dans l’eau où l’on ne sçauroit être
                aperceu, et de gagner une coline qui aboutit au pied du Glassis. Il fallut se
                montrer à découvert et marcher un peu viste afin de ne pas donner le temps
                d’éveiller, un Gouverneur brave et vigilant, et mettre une bonne Garnison en estat
                de s’oposer à l’assaut que je voulois doner, nous n’eumes pas fait 10 pas que la
                Sentinelle du Fort neuf nous aperceut et cria « qui vive » ; celle du Fort Guillaume
                en fit de même, n’ayant rien répondu et faisant marcher le plus promptement qu’il
                m’estoit possible, il nous fut tiré quelques<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2">
                    « quelque » a été corrigé par « quelques ».</note> coups de fusils ; cela ne
                m’empêcha pas d’arriver à la porte du chemin couvert ; je criay un « Vive le
                Roy » qui ranima le courage des miens, et le fit perdre aux ennemis ; je gagnay le
                chemin couvert avec 15 à 16 hommes et traversay le fossé malgré le feu des deux
                Forts : je fis planter 2 échelles que j’avois et de six hommes qui me restoient, les
                autres ayant esté tuez et blessez à la descente du fossé, il y en eût encore trois
                de blessez à mort sur les échelles. Ce fut dans ce moment que le sieur Depensens
                arriva avec quarante hommes et plusieurs échelles que je fis planter sur l’escarpe ;
                lorsque l’on y eut monté, il fallut se servir des mêmes échelles pour une 
                palissade qui occupe la berne où je me trouvay tres-embarassé de voir mes gens entre
                cette palissade et un tallu de remparts qui estoit de huit à dix pieds de haut avec
                une glace unie qui empêchoit de grimper sur le parapet : il fallut me servir du même
                expedient qui estoit de faire jetter mes Echelles pour monter sur le rempart : cet
                Officier montra le chemin aux autres et entra le trois ou quatrième dans le Fort
                accompagné du sieur de Renou. J’arrestay une partie de son détachement pour
                s’avancer quelque pas dans le fossé afin de faire feu sur les Habitans qui nous
                incommodoient beaucoup. Messieurs Joanès, Daillibours, Dargenteüil, son frere
                Duplessis, la Chenays et la Richardiere faisant fonction d’Officiers, suivirent ces
                deux M<hi rend="sup">rs</hi> de fort près ; le sieur Depensens qui se rendit Maistre des Corps de
                garde ; le sieur de Renou, de la Maison du Gouverneur, et ces autres Messieurs
                allerent se saisir du Pont-levis ; le Gouverneur qui alloit pour baisser le petit
                Pont des Habitans à trois cent hommes qui estoient à la porte, y fut blessé de trois
                coups dont il fut renversé, le grand Pont-levis fut baissé par nos gens et le
                guichet ouvert par où la plus grande partie du détachement entra. Pendant ce 
                temps là, les Habitans faisoient un feu continuel dans le fossé où les échelles
                étoient placées et ne discontinuerent que lorsqu’il me virent maître des remparts.
                Ayant fait avertir le sieur Depensens de faire baisser le grand Pont et ouvrir la
                porte, cela fut en peu éxecuté ; ceux que j’avois fait avancer pour faire face aux
                habitans, entrerent par le Guichet, et ne laisserent pas de m’estre d’un grand
                secours. L’on m’avoit assuré que le Gouverneur estoit dans le fort des Habitans. Je
                fis mettre cette troupe en bataille sur les Ramparts, entrer les eschelles, lever le
                Pont-levis et fermer le Guichet. Dans ce temps-là l’on vint m’avertir qu’on
                l’avoit trouvé parmy les blessez et que l’on estoit maistre de tous les Officiers.
                Je donnay ordre que personne ne bougeast, et que l’on fit poser des sentinelles dans
                toutes les Guerittes ; que l’on preparast le Canon qui estoit tout chargé, et que
                l’on prist garde si les habitans ne feroient point quelques mouvemens. Je fus
                trouver le Gouverneur que l’on avoit conduit sur la Place d’Armes ; Je l’amenay dans
                sa maison ; je luy laissay un Officier et quelques soldats pour le garder, et je
                retournay sur le Rempart où je restay jusques à la pointe du jour que je fis
                mettre le Pavillon Blanc. Tout estoit tranquile dedans et dehors. Ce Fort est
                entouré d’un Glacis palissadé, d’un Chemin Couvert d’une Contre-Escarpe, d’un Fossé,
                d’une Escarpe, d’une Berne, occupée d’une Palissade, d’un Tallu de Ramparts, d’un
                Parapet et de Remparts sur lesquels je trouvay une Baterie de dix-huit pieces de
                Canon et 4 Mortiers à bombes, et vingt à Grenades. Ce Fort estoit Commandé par un
                Gouverneur, un Ingenieur, plusieurs Officiers qui formoient la Garnison avec cent
                hommes de troupes, des Arcenaux et des Magazins remplis de Munitions de Guerre
                et de Bouche, pour soutenir un siege de six mois de tranchée ouverte. Je fis baisser
                deux heures après le Grand Pont levis pour retirer douze à quatorze de mes blessez
                qui estoient dans le fossé, et pour faire emporter quinze ou seize Anglois qui
                avoient esté tuez dans le Fort. Sur les neuf heures je fis sortir le sieur de la
                Ronde Denis avec un Tambour, pour assurer Messieurs les habitans que leur vie et
                leur honneur estoient en sureté, et j’ordonnay à tous les autres de se rendre dans
                le Fort, ce qui fut executé. Ils y vinrent au nombre de cent huit, dont je fis
                faire un <hi rend="italic">Rescensement</hi><note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3">
                    « Resencement » a été corrigé par « Rescensement ».</note> des personnes et des
                armes qu’ils avoient. J’envoyai deux heures après le sieur Depensens Major avec deux
                Officiers, et trente Mousquetaires pour les faire desarmer tous, et porter les armes
                dans le Fort Guillaume. Il se trouva près de 600 fusils dont ils avoient cassé le
                bois d’une partie, vingt à trente Pistolets et autant de sabres. Sur les deux heures
                après midy je fis armer une Chaloupe et je donnay ordre au sieur de la Ronde Denis
                de s’embarquer pour aller au nom du Roy sommer le petit Fort de se rendre. Celuy qui
                y commandoit luy demanda jusqu’au lendemain à huit heures, ce qui luy fut
                accordé. Je l’y renvoyay au temps prescript, et il trouva la Garnison disposée à
                suivre les loix que je voudrois luy donner. Il me renvoya le Commandant avec sa
                Garnison qui estoit de soixante hommes. Ce poste est basty sur un Rocher escarpé,
                détaché de la terre à l’entrée du Port. Il est muny de quinze pieces de Canon, dont
                il y en a cinq de trente-six livres, quatre de vingt quatre, une de dix-huit, et
                cinq de douze ; un Mortier à bombes et six à grenades, des Munitions de Guerre et de
                Bouche pour près d’un an. Voila, Monseigneur à peu près le détail de ce qui 
                s’est passé dans mon Voyage, et de ce que j’ay trouvé dans ce pays. Fait au Fort
                Guillaume de Saint Jean. Ce 21 Janvier 1709.</p>
        </quote>
        </div>