<div type="article" xml:id="1709-07b_183" resp="CRSH">
            <head>« Nouveau détail de plusieurs actions de Mer faites par M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1709, p. 183-207<note xml:id="_ftn0"
                resp="editor" n="1"> [NDÉ] Cette relation est suivie
                        d’un éloge de M<hi rend="sup">r</hi> Cassart (voir <hi rend="italic"
                        >infra</hi> p. ***)</note></bibl>
            <p>Je vous ay parlé dans ma Lettre du mois de May d’une action de M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc<hi
                rend="sup"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"><p> [NDÉ] Voir « Nouvelles
                            Prises faites par divers Bastimens françois », <hi rend="italic">Mercure
                                galant</hi>, Paris, Michel Brunet, juin 1709, p.
                    312.</p></note></hi>, fort connu parmy tous les Officiers de Marine ; mais
                dont je n’étois pas bien informé du détail ; et d’ailleurs je devois vous parler en
                même temps de plusieurs autres actions faites par le même Capitaine, et comme rien
                n’est plus sûr et plus fidelle que les Originaux, voicy une Lettre écrite par luy
                même. </p>
    <quote>
            <label>Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc Capitaine de Brûlot, commandant la Fregatte du Roy la
                Valeur, à M<hi rend="sup">r</hi> Chastelain son Associé dans l’Armement de cette Fregatte.</label>
            <label>Au Fort Royal de la Martinique le 21 Octobre 1708</label>
            <p>Depuis mon départ de la Rochelle du 29 Juin dernier, pour les Isles de l’Amerique,
                j’ay couru les mers jusques au 20 Septembre sans rencontrer aucun Vaisseau ennemi,
                mais heureusement ce jour-là je reconnus un Brigantin Portugais à qui je
                donnay la chasse, et m’en estant rendu le maistre, je le confiay à M<hi rend="sup">r</hi> de Joyeux,
                Officier de la Marine, pour le conduire à la Martinique où il est arrivé à bon port
                au Fort Royal.</p>
            <p>J’appris par les Prisonniers de ce Brigantin qu’une Flotte de 10 gros Vaisseaux
                Portugais richement chargez devoit partir incessamment des Costes du Bresil pour le
                Portugal. Sur cette bonne nouvelle je fis force de voiles pendant toute la nuit pour
                me relever et gagner le Parage. Le jugement que j’avois fait se trouva juste ;
                je découvris le lendemain à six heures du matin la Flotte un peu avant à moy ; je
                fis mettre aussitost au même bord pour avoir le temps de preparer mon équipage au
                Combat, les Prisonniers du Brigantin m’ayant assuré qu’il y avoit dans cette Flotte
                quatre gros Vaisseaux de quarante canons et de trois cens hommes d’équipage. Après
                ce préparatif je mis à l’autre bord pour aller à la rencontre de cette Flotte
                composée de dix Vaisseaux qui se mirent en ligne, s’attendant les uns les autres. Je
                ne les eus pas plûtost reconnus, que je cherchay le Commandant dont je
                m’approchay de si près et que je chauffay si vivement de mon canon et de ma
                mousqueterie, que je l’enlevay en moins de demie-heure : après l’avoir ammariné je
                courus sur une Flutte que je pris sans resistance ; cette seconde prise estant
                faite, je courus sur un troisième Vaisseau qui me parut aussi gros que le premier ;
                comme je n’en estois qu’à une demi-lieuë, je perdis mon petit masts de hune qui se
                rompit, et que je fis jetter à la mer pour ne perdre point de temps, et sur les dix
                heures du soir j’arrivay sur ce troisième Vaisseau, qui se rendit après une
                legere résistance, ne voulant pas essuyer le sort du premier qui avoit esté tres
                maltraitté.</p>
            <p>Ces deux Vaisseaux portent cinq cens tonneaux, et peuvent estre percez pour cinquante
                canons. La Flutte porte 400 tonneaux. Cette expédition m’ayant réüssi heureusement,
                et voyant mon équipage affoibli, après avoir amariné ces trois prises, je donnay
                deux grandes Chaloupes aux Prisonniers Portugais ; que je jugeay à propos de
                renvoyer à terre, d’où nous n’estions éloignez que de 20 lieuës à la hauteur
                de Pernambuc.</p>
            <p>Je songeay ensuite à amener mes prises à la Martinique, où j’arrivay le 20 de ce mois
                sans échec.</p>
            <p>Ces prises consistent en sucres, cuirs corroyez, bois et tabac de Bresil, et quelques
                matières d’or et d’argent. Si je trouve quelque occasion de donner la chasse aux
                Vaisseaux ennemis, je ne la laisseray point échapper. Je suis, etc.</p>
        </quote>
            <label>Au Fort Royal de la Martinique le 21 Octobre 1708.</label>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc a tenu parole, et depuis ce temps-là il a fait une prise
                tres-considerable, dont vous trouverez le détail dans la Relation suivante.</p>
    <quote>
            <p>Le 10 Mars 1709 le Sr Duclerc estant au Carrefour de l’Intendance au Fort de
                S. Pierre de la Martinique, il oüit dire qu’un Brigantin Anglois armé en guerre
                avoit pris une Barque marchande à la pointe des Ances d’Arlet de cette Isle, et
                ensuite un Canot passager qui venoit du Fort Royal au Quartier du Fort Saint
                Pierre ; il apprit aussi qu’on faisoit battre un ban pour faire embarquer des
                Flibustiers sur deux Bastimens Corsaires pour courre sur le Brigantin, et en
                même temps M<hi rend="sup">r</hi> de Gabaret, Gouverneur et Commandant en Chef aux Isles, demanda au
                Sieur Duclerc s’il pourroit donner quelques Matelots de son équipage pour embarquer
                sur les Bastimens Corsaires, à quoy il fit réponse qu’il ne pouvoit se dégarnir de
                son monde, estant dans la resolution d’aller luy-même après le Brigantin, et
                aussi-tost le sieur Duclerc alla à Bord de la Fregatte, fit mettre le petit hunier
                dehors et tirer le coup de partance ; en sorte que sur les neuf heures il appareilla
                ayant alors <hi rend="italic">cent soixante</hi> combattans à Bord et <hi
                    rend="italic">trente-six</hi> canons montez. Il fit porter pendant toute la
                journée à l’Ouest et Ouest-Nord Ouest, et sur les cinq heures du soir il découvrit
                le Brigantin faisant le Nord-Ouest quart de Nord ; dans le peu de jour qui luy
                restoit pour la chasse, il le haussa un peu, et la nuit estant venuë, le sieur
                Duclerc fit serrer le vent dans la vûë de se tenir à sept ou huit lieuës de terre,
                pour mieux découvrir au vent et sous le vent.</p>
            <p>Le lendemain Lundy il apperçeut avec le jour le Brigantin qui faisoit la même route,
                suivi d’une Barque, qui selon toutes les apparences estoit sa Prise, et se
                separa de luy faisant vent arriere ayant continué sa chasse sur le Brigantin jusqu’à
                trois heures de relevée du même jour, le Sieur Duclerc apperçeut au large environ à
                18 lieues de la Guadeloupe, un Navire qui tenoit le vent au plus près, ayant la Mure
                à bas-bord : Peu de temps après il vit que ce Navire portoit sur le Brigantin, et
                comme le Brigantin qui le reconnoissoit portoit aussi sur luy, ils se joignirent en
                moins d’une heure, nonobstant quoy le Sieur Duclerc continua sa chasse jusqu’à
                une lieuë de distance des deux Bastimens ; mais lorsqu’il eut reconnu ce Navire pour
                un Vaisseau de guerre, et que quelque temps après il en eut encore reconnu un autre
                sous le vent, le sieur Duclerc pour les séparer, se mieux préparer au combat, et
                attirer le Vaisseau de guerre à luy, fit mettre à l’autre bord.</p>
            <p>Ces deux Bastimens tinrent le plus près du vent en donnant chasse, et sur les sept
                heures du soir le Brigantin se sépara d’eux faisant vent arriere, ce qui donna lieu
                pour lors au sieur Duclerc de croire qu’il alloit donner avis à l’autre Voile
                qui estoit sous le vent et fort éloigné.</p>
            <p>Pendant la nuit le sieur Duclerc fit ménager sa voilure de maniere que quand le
                Vaisseau le haussoit un peu, il faisoit mettre dehors ses Perroquets, et quand il
                s’éloignoit, il les faisoit amener et serrer, et ce pour tenir le Vaisseau dans une
                certaine distance, et ne point s’engager la nuit dans un Combat.</p>
            <p>Le lendemain Mardy le Vaisseau qui avoit dès le matin arboré le Pavillon d’Union
                d’Angleterre, tira un coup de canon à balle de son avant, apparemment pour
                obliger le sieur Duclerc à montrer son Pavillon, nonobstant quoy le sieur Duclerc
                continua de tenir le vent, fit faire la Priere et déjeuner son équipage.</p>
            <p>Ayant fait ensuite carguer sa grande Voile et arborer Pavillon François, il arriva
                sur le Vaisseau et à portée du fusil essuya sa vollée de canon et de mousqueterie de
                bas-bord ; mais le sieur Duclerc qui ne se crut pas encore assez à bonne portée
                arriva plus près et fit tirer avec sa mousqueterie ses 2 batteries de canon haute et
                basse de stribord si heureusement qu’il luy parut qu’il avoit éclairci les
                hommes sur le gaillard et sur le pont, de maniere que leur feu en fut rallenti, et
                après deux autres décharges de tout le canon et de sa mousqueterie, le sieur Duclerc
                qui arrivoit toûjours de plus près prit le party de l’aborder.</p>
            <p>Dans le temps qu’il l’allongeoit un peu, le Mast de Beaupré entra dans les grands
                hautbans de la Fregatte, et un homme posté exprès par le sieur Duclerc, jetta un
                grapin sur l’avant du Vaisseau, et un autre saisit le Mast de Beaupré en l’amarrant
                aux grands Haubans de la Fregatte. de Beaupré en l’amarrant aux grands 
                Haubans de la Fregatte.</p>
            <p>Alors le sieur Duclerc faisant redoubler le feu de sa mousqueterie et jetter des
                grenades, le sieur du Peyrat qui commandoit la premiere Batterie, laquelle il avoit
                fait servir si à propos, que son feu avoir desolé le Vaisseau ennemi, fit ses
                efforts pour monter à bord de l’Ennemy par un sabord de sa batterie, mais encore
                foible d’une longue maladie, il courut risque d’estre écrasé entre les deux
                Vaisseaux.</p>
            <p>Le sieur de S. Amant Enseigne sur les Vaisseaux du Roy, et Officier sur la Fregatte
                sauta à bord du Vaisseau, suivi de quelques hommes qui faisoient feu sur
                l’arriere. Dans ce même temps cet Officier reçut un coup de fusil au travers du
                corps, et ayant esté soûtenu par le sieur de Boisvert Sous brigadier<note
                    xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « Soubrigadier » a été corrigé par « Sous
                    brigadier ».</note> des Gardes de la Marine de la Compagnie de Rochefort, et
                Officier sur la Fregatte ; les gens du Vaisseau ennemi ne pouvant plus soûtenir le
                feu de la mousqueterie et des grenades, amenerent leur Pavillon Anglois après cinq
                quarts d’heure de combat et crierent « Quartier », que le sieur Duclerc leur
                accorda, quoy qu’après le Pavillon amené ils eussent tiré un coup de canon qui
                tua un homme sur l’avant de la Fregatte.</p>
            <p>Apres que le sieur Duclerc se fut rendu maistre du Vaisseau, et qu’il se fut informé
                des Prisonniers d’où il venoit et par qui il estoit commandé, il apprit que c’estoit
                un Vaisseau de la Reine d’Angleterre nommé <hi rend="italic">l’Aventure</hi>, monté
                de 44 canons et de 193 hommes d’équipage y compris un détachement de 40 Soldats dont
                trente Grenadiers du Regiment d’Antigues et 10 de la Marine ; il apprit aussi que ce
                Vaisseau estoit commandé par le sieur Robert Clerck, et qu’il servoit de
                Garde-Costes aux Isles de dessous le vent.</p>
            <p>On luy dit aussi que le sieur Robert Clerck avoit esté tué et son Lieutenant blessé à
                mort, que pendant le combat on avoit jetté huit hommes à la mer, et qu’il y avoit
                actuellement sur le Pont trente-deux morts, que le sieur de Boisvert destiné pour
                commander le Vaisseau, fit jetter à la mer après les avoir fait compter ; on a
                trouvé parmi les Prisonniers 63 hommes estropiez et 25 legerement blessez.</p>
            <p>Le sieur Duclerc qui n’a eu dans ce combat que quatre hommes tuez et dix sept
                blessez y compris le Sieur de Saint Amant, après avoir donné des ordres necessaires
                pour ammariner ce Vaisseau et 45 hommes de son équipage au Sieur de Boisvers, fit sa
                route pour retourner à la Martinique où il moüilla le 19 Mars 1709.</p>
            <p>Au mois d’Avril le Sieur Duclerc après avoir fait reparer ses manœuvres se mit à la
                Voile pour repasser en Europe servant d’escorte à ses Prises ; il a pendant sa route
                fait rencontre d’un Brigantin Anglois qu’il a rançonné 250 livres sterling, et il
                est arrivé le 12 Juin au Port de la Rochelle avec les Vaisseaux, <hi
                    rend="italic">l’Oriflamme</hi>, <hi rend="italic">le Saint Antoine de Pade</hi>
                et <hi rend="italic">le Nicolas François</hi> sur lesquels ont esté embarquez la
                plus grande partie de ses Prises. Le Vaisseau <hi rend="italic">l’Aventure</hi>
                estant trop maltraité a esté laissé à la Martinique tant pour estre radoubé que pour
                servir de Magasin au reste des prises que le Sieur Duclerc n’a pu embarquer dans sa
                Fregate.</p>
            <p>De pareilles expeditions font assez l’éloge de M<hi rend="sup">r</hi> Duclerc, tout ce qui rend
                recommandable un bon Officier de Marine paroit dans sa conduite, la valeur,
                l’habileté et la promptitude : on doit y joindre l’ardeur à chercher les occasions
                de se signaler pour le service du Roy : non content d’avoir combattu et mis en
                déroute dix gros Vaisseaux Portugais dont 4 de 40 Canons et de 300 hommes
                d’équipage, il va se mesurer avec un Anglois plus fort en équipage et en Canons,
                l’attaque, l’aborde, et l’enleve après cinq quarts d’heure de combat et revient
                couvert de gloire, et chargé de dépoüilles des Ennemis.</p>
        </quote>
            <p>On ne peut rien ajouter à la valeur de toutes nos Troupes de Mer. On ne voit
                que des prodiges de leur part, et l’on peut dire que tous ceux qui les commandent
                sont des Heros, et qu’ils n’ont pas attendu le nombre des années, non seulement pour
                faire briller leur valeur, qui demande une espece de temerité qui sied bien aux
                jeunes gens ; mais aussi leur conduite, qui est ordinairement le partage de ceux qui
                sont plus avancez en âge. Ainsi l’on peut dire que quand l’une et l’autre se
                trouvent dans les mêmes personnes, elles remplissent glorieusement la Carriere
                où elles sont entrées.</p>
        </div>