<div type="article" xml:id="1710-02a_080" resp="CRSH">
                <head>Relation exacte de tout ce qui s’est passé en Canada pendant l’année
                    derniere</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1710, p.
                    80-124</bibl>
                <p>Il y a déja plusieurs années que je vous envoye une Relation de ce qui s’est
                    passé en Canada pendant le cours de chaque année ; mais quelques incidens sont
                    cause que je vous envoye celle que vous allez lire, quelques mois plus tard que
                    vous n’avez accoûtumé de la recevoir tous les ans. Elle vient d’un Officier
                    François qui est dans l’Armée Canadienne.</p>
                <label>À Quebec le 12<hi rend="sup">e</hi> Novembre 1709.</label>
                <p>MONSIEUR, </p>
                <p>La Description étonnante que vous me faites de l’Hyver qui a ravagé l’Europe
                    cette année, m’a fait faire les reflexions ordinaires sur le froid que l’on sent
                    en ce pays-cy. Et effectivement j’ay admiré plus d’une fois comment les racines
                    des Plantes, les Bois, et les Animaux, sans parler des Habitans, resistoient
                    non-seulement à de tels froids, mais encore à celuy que nous avons éprouvé
                    icy, vers la fin de l’année 1708 à peu près vers le temps que je finissois les
                    dernieres Lettres que je vous ay adressées ; car il a esté si pénetrant et si
                    vif, que s’il avoit continué de la même force, je crois que nous aurions tous
                    peri et que nous serions tous morts dans les commencemens d’un Hyver si affreux.
                    Mais le Seigneur n’a point permis que nous ayons souffert au dessus de nos
                    forces. </p>
                <p>Ainsi quelque rude qu’ait esté l’Hyver dans vos climats temperez d’ailleurs, il
                    l’a esté incomparablement davantage en Canada, où la gelée commença vers la
                    fin de Novembre et persevera si fortement, que dans les derniers jours de
                    Decembre (1708) le Fleuve de S. Laurent, se trouva glacé jusqu’à la profondeur
                    de dix pieds, et qu’il y avoit déja quatre pieds de nége sur terre. Je le repete
                    encore, Monsieur, je pense que la Colonie auroit pery si la gelée avoit continué
                    de cette violence. Et certes les Anglois si irritez contre nous auroient eu
                    alors bon marché du Canada. </p>
                <p>Ce froid excessif nous quitta sans doute pour vous aller rendre visite, puisque
                    vous me marquez que le premier jour de la grande gelée commença le 6 ou 7
                    de Janvier de l’année suivante (1709) ce que je puis vous dire, c’est que toutes
                    ces horreurs de la nature, n’ont point esté un obstacle à la terre de la
                    Nouvelle France, de nous donner d’assez bons fruits, et aux hommes de vivre ; au
                    contraire, nous remarquons que ce froid contribuë à la santé, et que la nége qui
                    regne si longtemps dans l’Amerique Septentrionale, l’engraisse merveilleusement,
                    la moisson ayant esté abondante cette année-ci en bled et en fruits ; et quoy
                    qu’on ne sème qu’à la fin d’Avril, le blé est prest à couper au mois
                    d’Aoust.</p>
                <p>Je ne commenceray point Monsieur, les Nouvelles que j’ay à vous mander de ce
                    pays-cy, par ce qui s’est passé en l’Isle de Terre-Neuve au Fort S. Jean que
                    nous avons pris aux Anglois, parce que je connois par vos Lettres que vous en
                    avez esté instruit en France, même d’assez bonne heure ; à quoy je vous prie de
                    faire attention icy, est que cette entreprise qui a esté executée avec beaucoup
                    de vigueur et où entr’autres, le sieur de la Ronde, d’une ancienne<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi rend="color(#000000)">
                                [NDÉ] Le document indique « ancien-cienne ».</hi></note></hi>
                    famille de Canada s’est distingué par sa bravoure intrigue fort,
                    non-seulement les Anglois nos voisins, mais encore ceux que nous appellons icy
                        <hi rend="italic">les Anglois de la Vieille-Angleterre</hi>, qui au retour
                    de ce qu’ils possedent aux Isles-Antilles et ailleurs dans l’Amerique, venoient
                    se relâcher, ou radouber en ce Port, qui par consequent leur estoit fort
                    commode.</p>
                <p>Plusieurs des nostres disent icy que la prise de ce Poste et le ravage qu’on a
                    fait aux environs, va à six millions. On dit que la Pesche que l’on faisoit
                    proche la Rade de S. Jean et aux Bancs voisins, valloit quatre millions de
                    rente à la Reine Anne. Nous avons icy le Commandant (le Colonel Lloyd) de ce
                    Fort, prisonnier avec plusieurs Officiers, et Soldats ou Habitans de son
                    Gouvernement. Il a, à ce qu’on publie dans Quebec, cent mille livres de bien, et
                    il veut se marier icy et épouser la veuve de M<hi rend="sup">r</hi> de Maricourt mort en 1704. Il
                    estoit Capitaine dans cette Colonie et frere du fameux M<hi rend="sup">r</hi> d’Yberville qui s’est
                    si fort distingué sur mer par sa valeur. Un Ecclesiastique tres-zelé, du
                    Seminaire de Saint Sulpice de Ville-Marie en l’Isle de Montreal, qui sçait
                    parfaitement l’Anglois, est descendu icy pour travailler à la conversion de ce
                    Gouverneur Anglois, car il prétend, et il a témoigné librement son dessein
                    là-dessus, renoncer à la Religion Protestante et se faire Catholique. </p>
                <p>L’affaire de l’habitation de S. Jean en Terre-Neuve fut suivie d’une autre
                    entreprise dans la Baye d’Hudson, au lieu appellé <hi rend="italic">le petit
                        Nord</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> de Mantet Capitaine dans la Colonie en fut le Chef ; ce fut au
                    mois d’Avril de cette année 1709. Le Parti se trouva composé de cent hommes tous
                    Habitans et mariez pour la pluspart, mais alertes et entreprenans ; M<hi rend="sup">r</hi> de
                    la Nouë Lieutenant commandoit en second ; à ces deux Officiers s’en joignirent
                    quelques autres Subalternes ; la marche dura un peu plus de deux mois, au bout
                    duquel temps, nos gens arrivez au but, déterminerent le jour de l’attaque au
                    sixième jour de Juillet. On choisit la nuit pour cela : les Enfans perdus, je
                    veux dire ceux qui marcherent les premiers, donnerent brusquement et teste
                    baissée sur un des Forts flanqué de quatre Bastions, munis selon le rapport
                    de quelques-uns de ceux qui en sont revenus, de soixante pieces de Canon et de
                    plusieurs Pierriers. Des Boucaniers<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1"
                        resp="author" place="margin" n="2"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">a </hi><hi rend="color(#000000)">Gens
                                déterminez, Chasseurs, propres à la découverte, soit dans les terres
                                soit en mer ; on pourroit les appeller Flibustiers de terre, aussi
                                bien que de mer. Les Boucaniers vivent sans façon de chair rôtie
                                plus à la fumé</hi><hi rend="color(#000000)">e</hi><hi
                                rend="color(#000000)"> qu’au feu</hi><hi rend="color(#000000)"
                                >.</hi><hi rend="color(#000000)"> </hi><hi rend="color(#000000)"
                                >[</hi><hi rend="color(#000000)">Note : « fumé » a été corrigé par
                                « fumée ».</hi><hi rend="color(#000000)">]</hi></note></hi> qui le
                    gardoient firent une décharge terrible et du canon et de leurs longs fusils ;
                    qui cependant n’empêcha point ces premiers des nostres, de pousser leur pointe
                    avec une ardeur étonnante, de rompre la palissade faite de gros pieux et de
                    traverser un fossé plein d’eau, large de quinze pieds, qui estoit au de-là ;
                    comme le feu de l’Ennemy estoit violent et continuel, et que le canon faisoit un
                    fracas horrible, et qu’avec cela le nombre des Soldats opposez aux nostres
                    estoit tout-à-fait superieur, il fallut se retirer.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Mantet qui s’est particulierement signalé dans cette action, une des plus
                    vives qui se soit faite en Amerique, y a esté tué ; M<hi rend="sup">r</hi> de Martigny et douze ou
                    quinze Canadiens ont eu le même sort.</p>
                <p>Les Anglois de la Vieille et de la Nouvelle Angleterre ont esté cette année
                    dans de grands mouvemens pour s’emparer, suivant leur dessin, des trois
                    Gouvernemens de la Colonie ; il ne seroit pas facile de vous expliquer combien
                    ils se sont remuez pour cela : voicy à peu près la manœuvre qu’ils ont faite
                    pour l’execution de ce projet. </p>
                <p>Dès que les Anglois de la Nouvelle Angleterre, et sur tout ceux de Baston qui en
                    est la Capitale, eurent sçu certainement la prise de leur Habitation du Port
                    S. Jean, une des plus considerables, sans contredit, qu’ils eussent en
                    Terre-Neuve pour la Pesche et la sureté de leurs Vaisseaux qui passent ou qui
                    reviennent d’Amerique, ils en donnerent avis à la Reine Anne par de petits
                    Bastimens qu’ils firent partir en diligence ; de sorte que vers la fin de May,
                    un de nos Partis Sauvages ayant pris un Officier Anglois du costé de Baston,
                    nous apprîmes de luy qu’il leur estoit arrivé des ordres de leur Reine, par le
                    Capitaine Véche, dont voicy le contenu, autant que j’ay pû m’en ressouvenir :
                    « Que tous les pays de sa domination voisins de la Nouvelle Angleterre ;
                    sçavoir la Nouvelle Yorck, le New-Jersey, la Pensylvanie<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn2" resp="author" place="margin" n="3"><hi rend="color(#000000)"> [NDA]
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">b </hi><hi
                                rend="color(#000000)">Tous ces Pays sont entre les 45 et 30 degrez
                                de Latitude Nord.[NDÉ] dans le document original, un appel de note
                                renvoyant à la même note (</hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >b</hi><hi rend="color(#000000)">) est placé après Nouvelle Yorck et
                                après Pensylvanie. </hi></note></hi>, Mariland (qui veut dire <hi
                        rend="italic">terre de Marie</hi>) la Virginie et la Caroline (<hi
                        rend="italic">qui semble estre une partie de la Floride</hi>) feroient
                    incessamment provision de vivres et de munitions de guerre ; Qu’il seroit levé
                    mille hommes bien équipez et armez, qui se joindroient à huit mille Ecossois
                    prests à s’embarquer au premier vent favorable et former une Escadre de dix
                    Vaisseaux de ligne, sans compter les Bastimens de charge pour les munitions
                    et les vivres dont on pouvoit avoir besoin, et cela pour venir moüiller devant
                    Baston à la fin du mois de Juin. » Ces Ecossois aidez des Anglois de la
                    Nouvelle-Angleterre devoient, selon leur intention, assieger Quebec et se rendre
                    maistres de toutes les Costes d’en bas, jusqu’à la mer ; et ce pays devoit, dans
                    la pensée de la Reine, leur demeurer, pour récompense de la dépense et des
                    avances faites par ces Ecossois : les mêmes ordres de la Reine Anne marquoient :
                    « Que les Habitans du Gouvernement d’Orange dans New-Yorck avec ceux de
                    Manhate et les Sauvages leurs Alliez ou Amis, s’uniroient ensemble pour faire un
                    Corps d’Armée de trois mille hommes, qui iroit tomber sur le Montreal, et feroit
                    ainsi diversion des forces des François. »</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, Gouverneur general de la Nouvelle-France ne faisoit
                    que d’arriver à Ville-Marie, la seule Ville qui soit dans l’Isle de Montreal
                    éloignée soixante lieuës de Quebec, lors qu’il apprit les desseins des
                    Anglois nos voisins, il assembla le Conseil de Guerre pour déliberer sur les
                    mesures qu’on avoit à prendre, et on fut d’avis d’aller au devant des Ennemis et
                    de les prévenir. M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay Gouverneur de Montreal fut destiné pour commander
                    les Troupes ou Milices de son Gouvernement, et l’on convint d’y joindre les
                    Sauvages Iroquois, Algonkins, Abnakis, et les autres qui sont dans le voisinage.
                    Tout estant prest (ne vous attendez point icy, Monsieur, à des Armées de cent
                    mille hommes comme en Europe, mais à des Partis plutost qu’à des Armées,
                    proportionnez aux Habitans de ces Regions froides) la petite Armée, ou le Parti
                    si vous l’aimez mieux, commença à se mettre en marche vers le 15 de Juillet, et
                    elle se trouva estre de treize à quatorze cens hommes, composée des Habitans du
                    Gouvernement de l’Isle de Montreal et de Sauvages de plusieurs Nations. On fut
                    jusqu’au Lac Champlain<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn3" resp="author" place="margin" n="4">
                            [NDA] <hi rend="italic">c </hi>Ce Lac s’etend depuis le 44 environ,
                            jusqu’au 45 degré de latitude Septentrionale. On en distingue deux à ses
                            extremitez ; c’est-à dire au Nord et au Sud, le Lac de <hi rend="italic"
                                >S. François</hi> au Nord, et le Lac, dit du <hi rend="italic"
                                >S. Sacrement</hi>, au Sud. </note></hi>, ainsi appellé d’un
                    ancien Gouverneur de Canada de ce nom ; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil qui est sage
                    et tres vigilant faisoit pendant ce temps-là fortifier de nouveau Quebec et
                    Ville-Marie, vulgairement dite <hi rend="italic">Montreal</hi>, l’Habitation la
                    plus importante de l’Isle de ce nom. Les Forts des environs de l’Isle de
                    Montreal furent visitez et reparez où il falloit : on s’attacha beaucoup à
                    celuy<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4" resp="author" place="margin" n="5"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >d</hi><hi rend="color(#000000)"> Le Fort de Longüeil est à peu près
                                au Sud de l’Isle de Montreal, sur le bord du Fleuve
                            S. Laurent.</hi></note></hi> de M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longüeil Major de
                    Montreal qui est de pierre et un des plus considerables de la Colonie ;
                    celuy de la Prairie, dite <hi rend="italic">de la Madeleine</hi>, au Sud de
                    l’Isle de Montreal fut aussi fortifié de nouveau en même temps que celuy de
                    Chambly<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic"
                                >e</hi><hi rend="color(#000000)"> Ce Fort est au Nord du Lac
                                Champlain, et à environ dix lieuës de la Riviere de
                            S. Laurent.</hi></note></hi> qui estoit le plus exposé aux insultes de
                    l’Ennemi ; on en construisit un de pierres à <hi rend="italic">Lorette</hi>,
                    Mission sauvage au Nord de <hi rend="italic">Ville-Marie</hi>, gouvernée par M<hi rend="sup">rs</hi>
                    de S. Sulpice. </p>
                <p>Les Découvreurs marchant devant nostre Armée jusques à trois ou quatre lieuës,
                    rencontrerent un Parti ennemi au lieu dit <hi rend="italic">la
                        Pointe</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6" resp="author" place="margin" n="7"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">f
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Ce lieu est éloïgné de Quebec
                                d’environ 60 lieuës, et il n’est ainsi nommé qu’à l’occasion de
                                quelques chevelures levées par des Sauvages ; mes Lettres vous ont
                                déja dit comment cela se faisoit. [NDÉ] voir supra
                        XXX.</hi></note></hi>, à la chevelure de cent-vingt hommes ou environ ;
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay le Commandant fut aussitost averti, il fit ranger ses gens en
                    ordre de Bataille et le signal donné, on marcha droit aux Anglois, les nostres
                    donnerent avec vigueur sur l’Ennemi et en tuerent ou firent Prisonniers une
                    bonne partie, et mirent le reste en fuite ; quatre de nos Sauvages qui
                    s’estoient un peu trop avancez, y furent tuez. Les Prisonniers nous
                    apprirent que les Anglois s’estoient retranchez à 25 lieuës en deça d’Orange, le
                    long d’une petite riviere, appellée <hi rend="italic">la Riviere au
                        Chicot</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn7" resp="author" place="margin" n="8"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">g
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Du costé du Lac du S. Sacrement et
                                vers l’entrée du Lac Champlain, dans le voisinage de la
                                Nouvelle-Angleterre et de New-Yorck.</hi></note></hi>, qu’ils
                    faisoient construire en cet endroit de grands Batteaux et des Pirogues et un bon
                    nombre de Canots pour venir ravager le Canada, à la faveur de la Riviere de
                    Saint Laurent, dans laquelle ils seroient entrez par le moyen du Lac Champlain ;
                    les Anglois avoient en effet élevé trois Forts avec de gros et grands
                    pieux de bois de cedre blanc qui est commun dans l’Amerique Septentrionale, dans
                    l’un desquels on disoit qu’il y avoit six ou huit pieces de canon, des bombes,
                    quantité de grenades, et environ quinze ou dix-huit cens hommes pour les
                    garder.</p>
                <p>Sur le rapport de ces Prisonniers Anglois, M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay assembla tous les
                    Officiers de sa petite Armée, et le Conseil trouvant que ce seroit, ce semble,
                    une temerité que de s’exposer en avançant contre des Ennemis et plus nombreux,
                    et avec cela tres-bien retranchez, on prit le parti de les attendre de
                    pied ferme, s’ils en vouloient venir aux mains ; cependant les Espions des
                    Anglois ayant rapporté à leur Camp que nostre Armée estoit formidable et que le
                    Lac Champlain estoit tout couvert de canots, l’allarme se mit parmi eux, et
                    aucun des leurs ne paroissant, après plusieurs jours d’attente, le Chef du Parti
                    Canadien considerant que la recolte dans l’Isle de Montreal et aux contrées
                    adjacentes pressoit, et même qu’elle estoit déja commencée, renvoya la Milice et
                    les Habitans de Montreal et des Costes ; cela n’empêcha point qu’on ne
                    laissast des Découvreurs aux environs du Poste que l’on quittoit, c’est-à-dire
                    vers les Lacs S. François, de Champlain et du S. Sacrement, celuy-cy estant le
                    plus proche des Ennemis, pour avertir de tout en cas de besoin. La moisson se
                    fit pendant ce temps-là et a esté abondante, non seulement en blé, mais encore
                    en legumes et en fruits tels qu’on les peut conserver en Canada. </p>
                <p>On ramassoit tranquilement les biens que le Ciel nous avoit donnez de sa main
                    toute liberale, lors que vers le 15 du mois de Septembre et tout à coup,
                    un Sauvage qui avoit deserté du Camp des ennemis vint dire au Montreal que les
                    Ennemis estoient en marche du costé du Lac Champlain. M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay envoya en
                    diligence ce Sauvage à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, qui estoit descendu à Quebec
                    pour y bien recevoir les Ennemis, qui selon le bruit qui couroit, prétendoient
                    l’assieger avec des forces nombreuses et par mer et par terre. Les Officiers
                    s’estant assemblez chez M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur general, on conclut que le Montreal se
                    trouvant en danger, il falloit le secourir, les Découvreurs que M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Vaudreüil avoit envoyez à plus de soixante lieuës au-dessous de Quebec, ne
                    voyant rien sur le Fleuve ny sur les Costes ; l’ordre ayant donc esté donné pour
                    monter le Fleuve de S. Laurent, il se trouva mille hommes du Gouvernement de
                    Quebec, prests à marcher ; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil General de toute la
                    Colonie, se mit à la teste et fut droit au Fort Chambly, vers l’entrée du Lac
                    Champlain ; tous les Sauvages d’en bas et premierement ceux des environs de
                    Quebec et des trois Rivieres, se joignirent à la Milice de la Capitale du
                    Canada. À ce Corps de Troupes se joignit celuy du Gouverneur de Montreal
                    M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay, ce qui forma une Armée d’environ trois mille hommes. Le lieu du
                    Camp fut assigné au Lac et Fort de Chambly assez près du Lac S. François qui se
                    communique à celuy de Champlain : mais comme après trois semaines ou environ,
                    l’Ennemi ne faisoit aucun mouvement, on commença à se défier du Sauvage
                    deserteur et de son rapport : ce fut en cette situation que M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur
                    general reçut avis de Quebec, au commencement d’Octobre, que la Bellone Fregatte
                    Françoise venoit de moüiller devant cette Ville, et que l’Escadre
                    Ecossoise destinée pour faire le Siege de la Capitale du Canada et favoriser
                    l’attaque des Anglois par en haut, c’est-à-dire du costé de Montreal, avoit eu
                    ordre de la Reine Anne de faire voile vers le Portugal, à cause que M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Marquis de Bay Commandant en Estramadoure pour Philippe V Roy d’Espagne, avoit
                    battu et défait les Portugais et les Anglois leurs Alliez. M<hi rend="sup">r</hi> le General et les
                    Officiers de l’Armée Canadienne jugeant donc qu’il n’y avoit plus rien à
                    craindre, la saison d’ailleurs estant fort avancée, on congedia la
                    pluspart des Troupes. Neanmoins M<hi rend="sup">r</hi> de Vaudreüil permit à M<hi rend="sup">r</hi> de Montigny
                    Capitaine tres-brave de sa personne, que vous avez pu voir à la Cour il y a
                    quelques années, accompagné d’un Chef des Sauvages de la nation des Abnakis, de
                    se mettre à la teste d’un petit Parti, composé de Canadiens experimentez et de
                    Sauvages aguerris, pour tâcher de faire quelques Prisonniers. Quelques-uns de ce
                    petit Parti, s’avancerent si près des Forts des Anglois, qu’ils en sçûrent
                    aisément et le nombre et la forme. Jusques à present, nous n’avons perdu
                    aucun des nostres, si ce n’est quatre Sauvages qui s’étoient engagez trop avant,
                    dans le combat sous M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay. Les Ennemis, si on en croit un Anglois amené
                    depuis peu par un Sauvage Abnaki, appellé <hi rend="italic">Catnaret</hi>,
                    esperent executer l’année prochaine ce qu’ils n’ont pas fait celle-cy. </p>
                <p>La conclusion de toute la manoeuvre des Anglois nos voisins et de tout ce
                    qu’avoit projetté leur Reine, est qu’il leur en coûte environ six millions pour
                    le tout. On compte cinq millions cinq ou six cent mille livres pour la Flotte
                    d’Ecosse, sur lesquels cinq millions, la Reine avoit fourni la somme de
                    cinq ou six cens mille livres, pour encourager les Ecossois à se rendre maistres
                    de toute la Nouvelle-France, et environ un million, tant au Bastonnois qu’à ceux
                    de la <hi rend="italic">Ménade </hi>ou <hi rend="italic">Manhate</hi> et
                    d’Orange à qui la Reine Anne donnoit en recompense tout le Pays de Canada qui
                    est depuis l’Isle de Montreal jusqu’à Quebec. </p>
                <p>Le succès n’ayant point répondu à l’atente des Peuples de la Nouvelle-Angleterre,
                    de New-York, et autres Pays sujets à la Reine Anne en Amerique, sur
                    lesquels on avoit levé de rudes impôts et tiré d’excessives contributions, ils
                    commencent déja à temoigner hautement leur mécontentement sur tout contre
                    Pitresculle, Major d’Orange, le principal boute-feu de la Guerre alumée contre
                    nous, qui jusqu’à present les a leurré de vaines promesses, leur faisant
                    entendre qu’il attireroit dans le parti de l’Angleterre toutes les Nations
                    Iroquoises par de magnifiques et de riches presens ; sur de si belles paroles
                    les Habitans d’Orange, d’Esope, et de Corlard, abandonent leurs
                    habitations et leurs biens, et courent aux armes. Ceux de Manhate qui est la
                    principale Place de la Nouvelle-York, avec leur Gouverneur se laissent aussi
                    ébloüir par les discours qu’on a soin de semer parmy eux, les Habitans de Baston
                    les entrainent comme malgré eux dans cet expedition ; ils se mettent en marche,
                    charient quantité de provisions de bouche, bâtissent des Forts, pour leur servir
                    de refuge en cas de désavantage, ils font de grandes dépenses pour des Convoys
                    et des Munitions prodigieuses, en Bombes, Canons, Grenades, et Pierriers.
                    Toutes ces démarches sembloient devoir porter la terreur non seulement à la
                    nouvelle France ; mais encore à toute l’Amerique Septentrionalle, et attirer
                    tous les Sauvages dans leur parti, et neanmoins les Iroquois les plus aguerris
                    d’entr’eux ne branlent point, et les Sononthoüans demeurent neutres. Les
                    François loin de craindre les Anglois, vont au-devant d’eux, battent un de leur
                    parti, font des Prisonniers et les provoquent de nouveau au Combat sans que ces
                    mêmes François ayant perdu aucun des leurs. Tout nouvellement nous venons
                    de leur prendre un Lieutenant qu’on a amené icy Prisonnier. Une Flutte
                    Garde-Côte de Baston avoit esté prise par nos gens avec huit Barques chargées de
                    munitions qui alloient au-devant de la Flote d’Ecosse, qui avoit ordre de la
                    Reine Anne de se rendre maistre du Canada. Ajoûtez à cela tous nos petits
                    partis, dispersez çà, et là, qui nous ont aporté plusieurs chevelures d’Anglois,
                    ce qui a furieusement inquiété nos Ennemis, comptant la pluspart des Sauvages
                    dans leur parti. </p>
                <p>Nous avons vû icy au mois de Juillet un Phénomene qui a fait parler
                    diferemment bien des sortes de gens. Il parut dans la moyenne région de l’Air et
                    avoit à peu près le disque apparent de la Lune. Il y en eut à qui il ne sembla
                    estre qu’à la hauteur des Arbres et à deux cents pas d’eux, tout Montreal l’a vû
                    aussi bien que Quebec. Comme tout est extrême en ce Pays-cy, et que par
                    oposition au grand froid, il y fait une chaleur excessive en Esté, cette
                    exhalaison s’est aparamment formée d’une matiere déja toute preste ; mais
                    laissons à Messieurs les Philosophes deviner ces effets de la nature, et
                    racontons quelque chose qui vous touchera peut-être davantage.</p>
                <p>Les Iroquois quoyque battus deux ou trois fois par les Outaoüacs depuis la Paix,
                    n’ont pas encore remué, quoyque dans l’ame, ils ayent, à ce que quelques gens
                    croyent, bien envie de se vanger. Les Aniés une des cinq Nations, la bonne amie
                    des Anglois et la plus voisine de New-York, incitez par nos Ennemis, se sont
                    hazardez de venir, par une lâche surprise, lever la chevelure à trois ou quatre
                    de nos Iroquois du Saut Saint Loüis, à une lieuë et demie du Montreal.</p>
                <p>Nous ménageons les Sauvages et ce n’est pas peu de les conserver dans la
                    neutralité, contre les sollicitations importunes et tres artificieuses de <hi
                        rend="italic">Peter-Schuyler</hi>, vulgairement appellé <hi rend="italic"
                        >Pitre-Schulle</hi>, Major d’Elbanie ou Orange en New-York, fin Renard, qui
                    par des presens réïterez et des discours adroits, tâche de les metre (au moins
                    quelques Nations) dans le parti des Anglois. M<hi rend="sup">r</hi> de Jonquiere a réüssi
                    merveilleusement auprès des Sononthoüans et des Goyogoüens durant plusieurs
                    années qu’il a esté auprès d’eux, pour les tenir affectionez à la Colonie,
                    ce qui luy a fait essuyer bien des fatigues. M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longüeil Major de
                    Montreal, cheri de pere en fils de ces Nations, est allé chez eux en Ambassade
                    pour Negotier au moins une neutralité qui soit ferme et pour les tenir en
                    respect. La Nation des Sononthoüans semble être toute entiere pour nous, et
                    celle des Goyogoüins en partie ; ceux-cy quoyque gouvernez par les premiers, je
                    veux dire par les Sononthoüans, une des cinq Nations la plus nombreuse, sont
                    partagez ; ce qu’il y a de remarquable c’est que les Iroquois appellent
                    les François (en la personne de leur Gouverneur General) <hi rend="italic">leur
                        Pere</hi>, et que les Anglois ne sont considerez chez eux (si peut-être on
                    n’en excepte les Aniez qui depuis du temps paroissent leurs grands amis) que
                    comme <hi rend="italic">leur Frere</hi>. </p>
                <p>Voicy les morts les plus considerables dans la Colonie, de cette année. M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Marquis de Chrysaphi Gouverneur de la Ville des Trois Rivieres, je ne vous
                    aprendray point icy, comme une chose nouvelle que cette Place est également
                    éloignée de Quebec, et de Montreal, c’est ce que vous avez pû connoître
                    par mes precedentes aussi-bien que beaucoup d’autres éclaircissemens ou
                    explications, que je ne repeteray pas dans cette Lettre-ci, de peur de vous
                    ennuyer. Nous avons aussi perdu M<hi rend="sup">r</hi> de Linetot Major des Trois Rivieres. M<hi rend="sup">r</hi> de
                    Lorimier Capitaine. M<hi rend="sup">r</hi> de Lor-Biniere Doyen des Conseillers du Conseil Souverain
                    de Quebec, un Chanoine de la Cathedrale, (M<hi rend="sup">r</hi> Petit) j’oubliois le Pere
                    Chaussetier Jesuite, ce bon Pere-ci prétendoit il y a quelques années avoir
                    trouvé le secret de faire du pain avec certaine racine, qui auroit pû
                    supléer au pain ordinaire dans un besoin. </p>
                <p>Je finis ma Lettre, que vous recevez, par la Bellone, petite Fregate de seize
                    Canons, en vous marquant les personnes les plus considerables qui passent en
                    France dans ce Vaisseau. Me la Marquise de Vaudreüil femme de M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur
                    General, s’y embarqua avec Me du Mesnil femme du Major des Troupes de la
                    Colonie. M<hi rend="sup">r</hi> le Vallet Chanoine de cette Ville et Secretaire de Monseigneur de
                    Saint Vallier nostre Evêque, M<hi rend="sup">r</hi> le Vasseur Ingenieur envoyé par le Roy,
                    etc. </p>
                <p>C’est avec les mêmes sentimens d’estime et de respect que j’auray toujours pour
                    vous, que je suis tres-parfaitement. </p>
                <p>MONSIEUR, </p>
                <p>Vostre tres-humble et tres-obéïssant serviteur. </p>
                <quote>N. D. D.</quote>
            </div>