<div type="article" xml:id="1710-02b_124" resp="CRSH">
                <head>« Changement fait dans la Marine, de laquelle l’Intendance generale est donnée
                    à M<hi rend="sup">r</hi> de Beauharnois »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1710,
                    p. 124-129.</bibl>
                <p>Je devois vous avoir envoyé dès le mois dernier l’Article que vous allez lire;
                    mais je n’estois pas encore assez bien informé de tout ce qui le regarde.</p>
                <p>Le Roy a donné l’Intendance Generale de la Marine
                        à M<hi rend="sup">r</hi> de Beauharnois, qui avoit celle des Armées Navalles, dont Sa Majesté a
                        pourveu M<hi rend="sup">r</hi> de Montmor Maistre des Requestes et Intendant des Galeres à
                        Marseille ; le choix de S. M. en faveur de ces deux M<hi rend="sup">rs</hi> qui vous sont connus
                        par leurs services, a esté generalement applaudy dans la Marine, dont M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Beauharnois remplit aujourd’huy la premiere Intendance et qui l’a toujours
                        esté par des personnes de distinction, quand la Charge d’Amiral fut
                        suprimée par Loüis XIII et celle de Grand Maistre Chef et Surintendant de la
                        Navigation et Commerce de France créée<note
                            xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « crée » a été corrigé par
                            « créée ».</note> en faveur du Cardinal
                        de Richelieu, qui le premier commença à former un Corps considerable de
                        Marine pour faire connoistre sur la Mer l’autorité du Roy son Maistre ; le
                        Commandeur de la Porte oncle de ce Cardinal eut sous ce Ministre
                        l’Intendance Generale de la Navigation et Commerce de France avec une
                        Inspection sur les affaires de la Marine. Le Roy ayant en 1681 ordonné
                        que tous les Matelots du Royaume fussent enrôllez et distribuez par classes,
                        S. M. attribua à cette Intendance dont fût pourveu M<hi rend="sup">r</hi> de Bonrepos, qui
                        depuis a esté Ambassadeur Extraordinaire en Dannemarck, et en Hollande et
                        Plénipotentiaire auprès des Princes d’Allemagne, une autorité sur tous les
                        Officiers Mariniers et Matelots des Provinces maritimes du Royaume avec
                        pouvoir de juger en dernier ressort avec le plus prochain Presidial, où le
                        nombre de Graduez porté par l’Ordonnance de toutes les contraventions
                        aux Ordonnances et Reglemens du Roy sur l’enrôllement des Matelots et le
                        fait des Classes ; d’en ordonner des fonds, d’en faire rendre compte aux
                        Commissaires de la Marine et aux Classes et de tout ce qui regarde leurs
                        fonctions et d’avoir entrée et sceance dans les Conseils qui se tiennent
                        pour les entreprises de la Guerre et pour tout ce qui concerne l’action des
                        forces maritimes. Lorsque M<hi rend="sup">r</hi> de Beauharnois remercia le Roy de l’avoir nommé
                        à cette Intendance, Sa Majesté luy dit avec l’air de bonté dont elle
                        accompagne toujours les graces qu’elle fait
                        qu’« Elle estoit persuadée qu’il la rempliroit aussi dignement qu’il avoit
                        fait les autres emplois qu’Elle luy avoit jusqu’à present confiez pour son
                        service ».</p>
            </div>
