<div type="article" xml:id="1710-02d_278" resp="CRSH">
                <head>« Rapel de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Cornbury, de son Gouvernement de la nouvelle
                    Yorck »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, février 1710,
                    p. 278-285.</bibl>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Cornbury cousin germain de la Reine Anne, ayant l’honneur d’estre
                    neveu de la Duchesse d’Yorck, premiere femme du Roy d’Angleterre dernier mort,
                    vient d’estre rappellé de son Gouvernement de la Nouvelle-Yorck, dans 
                    l’Amerique, quoyqu’il ait remply cette fonction au gré et à la satisfaction des
                    peuples qu’il gouvernoit ; et l’on écrit d’Angleterre que les liaisons de sang
                    qu’il y a entre la Reine et ce Seigneur, et l’ancienne amitié dont il est uni
                    avec Milord Marlborough, n’ont pû le garentir de la chute qu’il vient de faire,
                    ny le mettre à couvert de quelques soupçons que la Reine a euë de sa
                    conduire.</p>
                <p>Ce Comte est petit-fils du fameux Chancelier Hyde dont
                        on a tant parlé sous le regne des deux Rois d’Angleterre Charles II et
                        Jacques II. Ce dernier épousa en premieres nôces la fille de ce Chancelier,
                        et il en eut la feuë Princesse d’Orange et la Reine Anne. Mylord Hyde, outre
                        M<hi rend="sup">e</hi> la Duchesse d’Yorck laissa Mylord Clarendon son fils aîné, qu’il rendit
                        par ses soins un des plus grands Politiques que l’Angleterre ait eus. C’est
                        ce Comte de Clarendon qui a laissé un Recüeil de Memoires des guerres
                        civiles d’Angleterre, qui finirent par la mort funeste du Roy Charles I ouvrage digne des
                        plus grands Maîtres de l’Art, et qui peut estre comparé aux Annales de
                        Titelive, et à l’Histoire de Tacite<note
                            xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « la » a été supprimé devant
                            Tacite.</note>, et les Reflexions qu’il
                        fait sur chaque évenement, prouve assez qu’il connoist tous les principes et
                        toutes les maximes de cette Science difficile. Il y insinuë que le celebre
                        Jacques Duc d’Hamilton, grand Commissaire du Roy Charles I en Ecosse fut
                        soupçonné du dessein de monter sur le Trône de cette Monarchie, pendant les
                        troubles qui l’agitoient. On prétend qu’il fondoit ses droits sur une de ses
                        ayeules, sœur du Roy d’Ecosse Jacques III. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Cornbury
                        fils de cet habile Historien, a porté le nom de Comte de Clarendon sous le
                        regne du Roy Jacques II dont il avoit l’honneur d’estre neveu à cause de la
                        feuë Duchesse d’Yorck ; il estoit fort attaché au parti de ce Prince, et il
                        avoit un Regiment ainsi que Mylord Churchill, connu à present sous le nom de
                        Duc de Marlborough, mais ces deux Colonels abandonnerent leur Roi et
                        menerent leurs Regimens au Prince d’Orange, 
                        lorsqu’il eut débarqué à Torbay dans le temps de son invasion en
                        Angleterre. Ce Prince les reçut d’abord assez bien ; mais lors qu’il fut
                        monté sur le Trône, il parut peu empressé à récompenser ces deux Colonels,
                        et on sçait qu’il n’approuva pas leur conduite et qu’il parla d’eux avec
                        Mylord Portland dans des termes qui marquoient le mépris qu’il en faisoit.
                        Ainsi on peut dire qu’ils n’ont rien perdu à la mort de ce Prince, puisque
                        la Princesse qui luy a succedé les a comblez de bien-faits, et sur tout le
                        Mylord Churchill ; à l’égard du Comte de Cornbury, on parle à Londres
                        assez diversement des raisons que la Reine a euës de le rappeller ; ce que
                        l’on assure est que cette Princesse en paroist tres-mécontente. La Maison
                        des Hides est fort ancienne en Angleterre. Une tradition domestique la fait
                        venir de l’Hide, partie d’une region dans l’Eptarchie des Saxons.
                        L’Eptarchie contenoit sept Royaumes, et chaque Royaume estoit divisé en
                        regions. On trouve de beaux traits du Chancelier Hide dans la vie du
                        Comte de Schaffsbury.</p>

            </div>
