<div type="article" xml:id="1710-05_271" resp="CRSH">
                <head>« Discours de M. Hervé à M. de Beauharnois, Intendant de la Rochelle et de la
                    Marine au Port de Rochefort »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1710,
                    p. 271-278.</bibl>
                <p>Comme ma Lettre est susceptible de toutes sortes de
                        matieres, je vous envoye un Discours fait à M<hi rend="sup">r</hi> de Beauharnois dont je vous
                        ay déja entretenu des grands Emplois. Vous sçavez qu’il est presentement
                        Intendant de la Generalité de la Rochelle et de la Marine, au Port de
                        Rochefort. Ce Discours fut prononcé le 16<hi rend="sup "
                        >e</hi> May par M<hi rend="sup">r</hi> Hervé President au Siege
                        Royal de Rochefort.</p>
    <quote>
                <p>Monseigneur,</p>
                <p>Ce n’est pas seulement le genie superieur, mais c’est aussi la majesté de nostre
                    Souverain, qui brille dans le choix qu’il fait des Sujets propres pour remplir
                    les Charges considerables, et les principaux Emplois de son Etat. En effet rien
                    n’est plus capable de donner une haute idée de ses perfections, et d’inspirer
                    des sentimens respectueux pour sa suprême Dignité, que lorsque les premiers
                    Ministres de ses volontez expliquent les ordres de Sa Majesté. Ainsi nous
                    reverrons tous ceux qui ont l’honneur d’estre chargez de l’execution de ses
                    ordres, et nous reverrons en vous son zele pour la Religion, son amour pour la
                    Justice, et son attention singuliere au bien et au soulagement de ses Sujets.
                    Vous avez déja fait admirer dans le nouveau Monde toutes les Vertus Royales de
                    LOUIS LE GRAND. Mais ce seroit peu que de les avoir exposées à la seule
                    veneration des Peuples qui habitent au de-là des mers ; et de n’avoir soûtenu la
                    gloire de son regne que dans les froids climats d’une partie de
                    l’Amerique, si vous ne faisiez pas aussi respecter son nom dans l’Europe. Il ne
                    manquoit à V. G. pour un si loüable dessin, que le Poste important dont il a sçû
                    recompenser en dernier lieu vos services passez. À present que semblable à
                    l’Ange dont nous parle S. Jean, vous avez un pied sur la terre, et l’autre sur
                    la mer, vous vous trouvez en place et dans une situation à faire redouter sur
                    ces deux Elemens les forces de la France. Il est vray que diversement occupé par
                    vos differentes fonctions vos regards seront necessairement partagez comme
                    l’étoient ceux de Janus. Mais sans rien perdre de vûë vous les porterez d’un
                    costé sur les détails de la Marine, et d’un autre sur les affaires de la
                    Generalité. Vous y estes entré, Monseigneur, sous les favorables auspices d’une
                    paix prochaine, qu’en devons-nous augurer que le bien de l’Etat, et la felicité
                    publique ? Heureuse donc la destinée des Provinces de Xaintonge et d’Aunis ; et
                    heureux en particulier le sort de vos tres-humbles et tres-obeïssans
                    serviteurs.</p>
        </quote>
            <quote>
                <label>Autre Discours fait par le même pour l’Hôtel de
                        Ville.</label>
                <p>Monseigneur,</p>
                <p>La perte que nous avons faite ne pouvoit estre reparée que par un des premiers
                    hommes du siecle. Mais si pour soûtenir le titre glorieux d’Intendant de
                    Justice, Police, Finances, et Marine, il est necessaire d’avoir d’éminentes
                    qualitez qui répondent à ces differentes fonctions. La Renommée a pris le soin
                    de publier par tout qu’à l’exemple du Sage vous faites toûjours presider
                    l’équité dans vos Jugemens. Qu’avec la salutaire prévoyance de Joseph, vous avez
                    fait goûter les fruits d’une bonne Police au Peuple que Sa Majesté avoit soûmis
                    à vos ordres. Que dans l’œconomie des Finances du Prince vous avez merité les
                    éloges que l’Esprit de verité donne au Serviteur prudent et fidele ; et qu’enfin
                    vostre habileté dans les Affaires maritimes surpasse celle des Officiers qui
                    sous le regne du plus puissant Roy d’Israël le servirent si utilement dans la
                    Marine qu’ils procurerent à ses Etats une prodigieuse abondance des choses
                    même les plus rares, et les plus precieuses. Fasse le Ciel que de tant de vertus
                    réünies dans V. G. la France en retire à jamais tous les grands avantages
                    qu’elle en doit esperer ; et que sous vôtre favorable et puissante protection
                    cette Ville naissante joüisse de ses Privileges, prenne d’heureux accroissemens,
                    et soit délivrée pour toûjours de l’estat déplorable où le malheur des temps l’a
                    réduite. Ce sont les souhaits, Monseigneur, de vos tres-humbles et
                    tres-obéïssans serviteurs.</p>
                </quote>

            </div>
