<div type="article" xml:id="1710-05b_257" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles Expeditions de Mer »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1710,
                    p. 257-263.</bibl>
                <label>De S. Malo le 9 May 1710</label>
                <p>[...]</p>
                <p><hi rend="italic">La Couronne</hi> Corsaire de S. Malo y a amené un
                    Vaisseau d’Amsterdam de six-vingt tonneaux venant de Curasso<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi rend="color(#000000)"> [NDÉ] État
                                autonome rattaché aux Pays-Bas, Curaçao se situe dans la mer des
                                Caraïbes et fait partie des Petites Antilles appelées Îles
                                Sous-le-Vent.</hi></note></hi>, chargé de cacao, de sucre, de tabac,
                    de cuirs, et de bois de Campesche, estimé trente mille écus. Ce Bastiment estoit
                    parti de Curasso avec une Flute de trois cens tonneaux, qui a aussi esté
                    prise le 15 Avril par deux Vaisseaux de Saint Malo.</p>
                <p>Le Corsaire le <hi rend="italic">S. Jan</hi> de Roscof de 6 canons a pris sur les
                    Sorlingues le 16 le Navire <hi rend="italic">les cinq Sœurs</hi> de Middelbourg,
                    Interlope Hollandois, qui venoit de la Coste de la Mine. Il s’y est trouvé
                    250 marcs de poudre d’or, dix milliers de morfil et quelques autres marchandises
                    de Traitte. Le Capitaine François a esté dangereusement blessé, et le Capitaine
                    Hollandois tué. Les Armateurs auront près de quinze pour un de profit.</p>
                <p>La Fregate du Roy <hi rend="italic">la Nymphe</hi> venant de la Martinique, est
                    arrivée à la Rochelle. M<hi rend="sup">r</hi> du Gué qui la commande a pris un Corsaire Anglois
                    sorti d’Antigue.</p>
                <p>Un Vaisseau de la même Nation, chargé de planches et de merrein. </p>
                <p>Un autre venant de Nieves, chargé de sucre, et un autre qui vient de la Barbade,
                    aussi chargé de sucre. </p>
                <p>La Fregate de S. Malo <hi rend="italic">la Reine d’Espagne</hi>, est arrivée à
                    la Rochelle, venant de l’Amerique richement chargée. </p>
                <p>[...]</p>
                <p>Je crois que vous apprendrez toutes ces Prises avec beaucoup de plaisir, tant à
                    cause de l’honneur qu’elles font à la Marine de France, que des avantages que la
                    Nation en retire.</p>
            </div>