<div type="article" xml:id="1711-11_069" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles d’Angleterre et de Hollande »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, IV<hi rend="sup">e</hi> partie, novembre 1711, p. 69-75.</bibl>
                <p>[Les Lettres de Londres] du 20 [octobre] disent
                        que le Colonel Clayton, aporta le 16 la Relation de l’entreprise formée sur
                        Quebec qui portoit en substance que la Flotte après avoir été retenuë plus
                        d’un mois à Baston dans la nouvelle Angleterre, en partit le 10 Août
                        dernier ; qu’elle arriva le 29 à l’entrée de la grande riviere de Saint
                        Laurent où elle fut obligée par un vent de Nordoüest tres violent, de
                        moüiller dans la Baye de Gaspé ; que le premier Septembre ils entrerent dans
                        la riviere où ils avancerent environ quarente lieuës, après quoy ils se
                        trouverent incomodez d’une brume fort épaisse et d’un grand vent
                        d’Est-sud-Est ; que vers les huit heures du soir le Chevalier Hovendon
                        Walker, qui commandoit la Flotte, fit signal aux Vaisseaux de se tenir
                        serrez, et de porter au Sud, les Pilotes qu’il avoit pris à Baston,
                        dont le Gouverneur luy avoit répondu de la capacité, ne connoissant<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1">
                            « connissant » a été corrigé par « connoissant ».</note>
                        pas les moüillages ; que quoyqu’il eust pris cette
                        précaution, les Courants ne laisserent pas de porter la Flotte vers la coste
                        du Nord où elle donna sur des rochers qui firent périr deux Vaisseaux
                        chargez de provisions, et huit autres chargez de vingt six Compagnies de
                        Troupes réglées ; que neanmoins il ne se perdit aucun Vaisseaux de guerre ;
                        que le lendemain 4 la Flotte demeura au même endroit pour secourir ceux
                        qui s’étoient sauvez sur les débris ; que le 5 on tint Conseil de Guerre
                        dans lequel il fut résolu d’abandonner l’entreprise, parce que la perte
                        qu’on venoit de faire en rendoit l’exécution<hi rend=""
                            ><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « excution » a été corrigé par
                            « exécution ».</note></hi> plus difficile, et
                        que d’ailleurs la saison étoit si avancée, qu’on avoit tout lieu de craindre
                        de pareils accidens, par le peu de connoissance des Pilotes ; qu’ainsi on
                        mit à la voile pour décendre la Riviere ; que la Flotte arriva le 15 à la
                        Baye des Espagnols, dans l’Isle du Cap Breton ; que le 19 on tint un
                        autre Conseil de guerre pour déliberer si on attaqueroit le Fort de
                        Plaisance dans l’Isle de Terre-Neuve, suivant l’ordre qu’on en avoit en cas
                        que l’entreprise sur Quebec ne réüssit pas ; mais qu’il fut résolu de
                        retourner en Angleterre, parce qu’on n’avoit pas suffisamment de vivres. Que
                        d’autres Lettres écrites par des Officiers, font monter la perte à quatorze
                        Navires, à près de deux mille hommes, et 
                        disent qu’on étoit en peine du Colonel Nicholson, qui avoit ordre lorsque la
                        Flotte partit de Baston de s’avancer de la New-York avec 3000 hommes, ce
                        qu’il pouroit rassembler de Sauvages pour attaquer l’Isle de Montreal
                        sçituée vers le haut de la Riviere de Saint Laurent, parce que la Flotte
                        devant luy fournir des vivres, on ne sçavoit pas comment il auroit pû se
                        retirer et résister aux François et aux Sauvages leurs amis.</p>
            </div>