<div type="article" xml:id="1711-04a_001" resp="CRSH">
                <head>[Nouvelles de ce qui s’est passé de plus mémorable en Canada]</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure. Partie II – Nouvelles</hi>, avril 1711, p. 1-50.</bibl>
                <label>À Québec le 31 Octobre 1710. </label>
                <p>MONSIEUR,</p>
                <p>Voici une suite non interrompuë des Nouvelles que j’ay coustume de vous
                    donner chaque année de ce qui s’est passé de plus mémorable en Canada. </p>
                <p>Le dessein que les Anglois avoient eu l’année derniere d’envahir la Colonie ayant
                    avorté, et s’estant vûs eux-mesmes les Artisans de leur propre défaite et de
                    leur ruine, en bruslant les Forts qu’ils avoient construits à grands frais aux
                    environs des lacs du Saint Sacrement<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0"
                        resp="author" place="margin" n="1"><hi rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi
                                rend="color(#000000)italic">a </hi><hi rend="color(#000000)">Lacs de
                                l’Amerique Septentrionale entre la Nouvelle Angleterre et la
                                Nouvelle France vers les 43 et les 45 Dégrez de latitude du Nord,
                                selon les plus exactes observations.</hi></note></hi> et de
                    Champlain ; et qui plus est tous leurs Bateaux, Pirogues<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn1" resp="author" place="margin" n="2"><hi rend="color(#000000)"> [NDA]
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">b </hi><hi
                                rend="color(#000000)">Petits Bastiments faits d’un seul Arbre
                                creusé, fort en usage sur le fleuve de Missisipi.</hi></note></hi>,
                    Chaloupes, et bon nombre de Canots de toutes grandeurs ayant esté brisés de
                    leurs propres mains, et toutes leurs munitions de guerre et de bouche jettées çà
                    et là, dissipées par leur ordre, ils ont trouvé dans leur patrie l’image d’une
                    mort aussi triste que celle de l’épée, dont ils menaçoient les habitans de
                    la Nouvelle France depuis quatre ou cinq ans. </p>
                <p>Les Anglois, dis je, ont trouvé à leur retour dans leur pays, la contagion
                    répanduë dans presque toutes les familles de la Nouvelle Angleterre et de la
                    Nouvelle Yorck, funeste suite d’une expedition ambitieuse, tentée sur nous et
                    non executée, reste malheureux de tant d’inutiles travaux, fruits des dépenses
                    immenses que nos Ennemis ont faites, qui en achevant de diminuer le nombre
                    des habitants, leur a ôté le moyen de nous faire la guerre, en les épuisant
                    d’argent qui en est le nerf et presque tout le soutien. </p>
                <p>La crainte de l’Ennemi étant éloignée vers la fin de 1709 par le bon ordre que
                    mit par tout M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, Gouverneur general de Canada, on envoya
                    en qualité d’Ambassadeur chez les Iroquois, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longuëil, Chevalier
                    de l’Ordre Militaire de saint Loüis. Comme cet Officier a le cœur des
                    Sauvages, l’affection étant passée du pere au fils<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn2" resp="author" place="margin" n="3"> [NDA] <hi rend="italic">c </hi>M. le
                            Moine, pere de M. de Longuëil, étoit appellé par les Iroquois <hi
                                rend="italic">à Koüessan</hi>, c’est-à-dire la Perdrix.</note></hi>,
                    le choix qu’en a fait M<hi rend="sup">r</hi> le General a esté tres-judicieux, et vous en jugerez
                    vous-même, M<hi rend="sup">r</hi>, lorsque je vous assureray que M<hi rend="sup">r</hi> de Longuëil a sa cabane chez ces
                    Peuples du Nord, c’est-à-dire sa Maison à l’Iroquoise, qui luy est conservée
                    avec autant de respect que les Palais où logent ordinairement les
                    Ambassadeurs en Europe. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Chauvinerie accompagna M<hi rend="sup">r</hi> le Moyne de Longuëil ; il entend parfaitement
                    la Langue Iroquoise. Le Calumet de Paix, qui est une grande Pipe garnie de
                    longues plumes vertes, rouges, bleuës, grises, etc. fut arboré à nos Canots, en
                    arrivant chez les cinq Nations : les principaux chefs des Iroquois en firent
                    autant ; la joye se répandit aussi-tôt par tout, et l’Ambassadeur François
                    fut conduit à sa cabane au bruit des chansons des jeunes guerriers ; la foule
                    l’empeschoit de passer. Après les repas ordinaires et les danses entremeslées
                    selon l’usage de ces Sauvages Ameriquains, le Calumet de paix fut planté au
                    milieu d’un grand cercle formé par les Vieillards et les plus considerez d’entre
                    ces chefs des Nations Iroquoises. L’Officier Canadien leur fit une courte
                    harangue, et leur exposa les raisons qu’avoit Onnontio, c’est-à-dire le
                    Gouverneur general des François, de l’envoyer chez eux. Celuy des Iroquois qui
                    portoit la parole pour les Nations, y fit la réponse que voicy à peu près. « Que
                    veritablement les Anglois les avoient engagez par de magnifiques et de
                    tres-riches presens à se retirer auprès d’eux : qu’ils leur avoient donné la
                    Hache, (stile sauvage, cela veut dire qu’ils leur avoient fourni des armes,)
                    mais qu’ils n’avoient jamais eu le dessein de la décharger sur les
                    François : qu’ils n’avoient eu d’autre vûë en toutes ces démarches, quoyque
                    tres-desavantageuses en apparence aux François, que d’estre spectateurs des
                    coups qui se donneroient de part et d’autre, sans prendre d’autre parti : que
                    d’ailleurs ils étoient tres-resolus de ne rompre jamais le celebre Traité fait
                    avec feu Onnontio M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Callieres<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn3" resp="author" place="margin" n="4"> [NDA] <hi rend="italic">d</hi>
                            Gouverneur General de la Nouvelle France, et frere du
                            Plenipotentiaire pour la Paix de Riswick. </note></hi> leur pere en
                    1701 entre treize Nations : Que l’arbre<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4"
                        resp="author" place="margin" n="5"> [NDA] <hi rend="italic">e </hi>Stile figuré
                            très-usité chez les Sauvages du Nord.</note></hi> de la Paix étoit
                    encore tout verd, et qu’ils n’y donneroient aucun coup de hache : que pour
                    montrer la sincerité de leurs intentions ils étoient prests de choisir plusieurs
                    d’entre leurs chefs pour en assurer Onnontio, le grand General des François »,
                    et c’est ce que ces Nations sauvages ont executé quelque tems après. Il faut
                    avoüer, Monsieur, que le sieur de Junquieres qui depuis plusieurs années
                    s’acquitte avec beaucoup de soin de sa negociation auprès des Iroquois, a
                    beaucoup contribué à nous gagner ces Peuples sauvages et guerriers, par son
                    habileté à manier des esprits aussi difficiles que le sont ceux-là. </p>
                <p>Le trouble qu’avoient causé ces grands préparatifs de nos Ennemis voisins, pour
                    nous soumettre à leur domination étant appaisé, et les Iroquois qu’ils
                    avoient gagné autant par menaces que par promesses et encore davantage par des
                    effets, je veux dire par de larges presens, étant venus chanter la palinodie, et
                    reconnoître en presence d’Onnontio qu’ils s’étoient trop avancez en écoutant les
                    propositions de l’Anglois nostre Ennemi, nous avons joüi d’une tranquillité
                    charmante cette année 1710 mais comme dans la paix il faut se défier d’un voisin
                    jaloux, ambitieux et inquiet, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, en homme habile,
                    avoit envoyé au commencement de la mesme année, dans la nouvelle Angleterre,
                    deux Officiers, Messieurs Dupuy et de la Periere ; avec quelques Canadiens
                    alertes, qui en menageant la liberté de quelques prisonniers faits de part et
                    d’autre, apprendroient par eux-mesmes l’état des Colonies Angloises, et leurs
                    divers mouvements. Je trouve, Monsïeur, que nostre General a fait comme dit
                    le Proverbe, d’une pierre deux coups, car par cette espece d’ambassade il a sçu
                    au retour de ces Officiers au commencement d’Avril bien des choses dont il
                    n’étoit point assuré parfaitement ; au reste il faut rendre icy le merite à qui
                    il appartient, et dire à la loüange des Anglois qu’ils ont receu avec toute
                    sorte d’honneur nos Envoyez, et qu’ils n’ont point feint d’avoüer que l’alarme
                    avoit été chez eux en 1709 jusqu’à un point qu’il étoit difficile
                    d’exprimer, sur un bruit de la marche des François resolus de les attaquer par
                    tout où ils les rencontreroient, et cela dans le tems mesme qu’ils estoient
                    renfermez dans leurs Forts du costé du lac Champlain. Cette terreur se répandit
                    si universellement dans toute la Nouvelle York, que les habitants de la ville
                    d’Orange<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn5" resp="author" place="margin" n="6"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">f
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Ville de la Nouvelle York qu’on
                                appelle aussi Albany.</hi></note></hi> vuiderent avec beaucoup
                    d’empressement leurs magazins, et transporterent leurs effets à Manhate, qui est
                    le lieu de la residence des Gouverneurs de New-York, et s’appelle vulgairement
                    la Menade. Les sieurs Dupuy et Boucher de la Periere ramenerent de ce Pays-là
                    entr’autres prisonniers échangez, le Pere de Mareüil, Jesuite, Missionnaire chez
                    les Sauvages de la Nation des Onnontagues. Ce bon Pere s’étoit réfugié chez les
                    Flamands de New-York pour éviter la fureur des Iroquois qui le menaçoient
                    de luy faire un mauvais quartier, justement dans le tems que les Anglois
                    employoient le verd et le sec pour attirer ces Sauvages dans leur parti contre
                    nous. </p>
    <p>La garnison du Détroit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn6" resp="author" place="margin" n="7"><hi
                                rend="color(#000000)"> [NDA] </hi><hi rend="color(#000000)italic">g
                                </hi><hi rend="color(#000000)">Fort environné de quelques
                                habitations situé entre le lac Erie et le lac des Hurons au
                                43</hi><hi rend="sup color(#000000)">e</hi><hi rend="color(#000000)"
                                > degré de latitude Septentrionale.</hi></note></hi> poste dont je
                    vous ay tant parlé dans mes premieres Lettres, est descenduë au mois de May en
                    l’Isle de Montréal, sans doute par ordre de la Cour. M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe qui en
                    est Gouverneur y est resté avec les Canadiens établis en cet endroit : mais cet
                    Officier ayant esté nommé par Sa Majesté, Gouverneur de la Loüisiane, autrement
                    dite le Missisipi, il n’y demeurera pas longtems. M<hi rend="sup">r</hi> de la Forest, Capitaine,
                    est allé le relever pour le Détroit.</p>
                <p>De plus de trente partis que nous avons formez, tant de Canadiens<hi rend="sup"
                    ><note xml:id="_ftn7" resp="author" place="margin" n="8"> [NDA] <hi rend="italic">h
                            </hi>Les Canadiens sont les François nez en Canada, il faut dire
                            Canada et non pas Canadois.</note></hi> que de Sauvages, pour tenir
                    en respect les Colonies Angloises, il n’y en a pas eu un seul qui ne se soit
                    distingué par quelques exploits les uns en amenant bon nombre de prisonniers, et
                    les autres en apportant des chevelures : ceux cy regardent les Sauvages, qui
                    après avoir renversé leurs Ennemis avec la massuë, les fleches ou le fusil, leur
                    incisent la peau du front, et tout autour de la tête, puis leur levent la
                    chevelure, et la portent au bout de leur arc ou de leur fusil, et lorsqu’ils
                    sont arrivez à leur cabane, les arborent à l’entrée en maniere de trophée et de
                    dépoüille de l’Ennemy ; les Anglois se sont donc vûs reduits aux abois et
                    exposez à mourir de faim. Les Sauvages nos alliez les empeschent (à la maniere
                    des chiens couchans) de sortir de leurs habitations, les gardant à vûë, cela
                    alloit si loin qu’à peine osoient-ils sortir de ces cabanes, et pour les
                    besoins les plus pressants. </p>
                <p>Quinze de nos Sauvages s’étant mis en embuscade dans un bois ont défait dix-huit
                    Anglois armez jusques aux dents et sur leurs gardes. Ces Anglois étoient
                    commandez par un Colonel qui a été tué dans le combat avec plusieurs des siens
                    le reste fut mis en fuite. </p>
                <p>Voicy un fait assez singulier au sujet d’un parti de Sauvages nos alliez.
                    Deux Algonkins de la Mission de Lorette establis dans l’Isle de Montréal sous la
                    conduite de Messieurs de S. Sulpice, attaquent deux Cavaliers du côté de la
                    Nouvelle Angleterre, eux n’étant qu’à pied à leur ordinaire, et en prennent un.
                    Voilà, Monsieur, comme vous voyez, ce qu’on peut appeller la petite guerre. Les
                    Sauvages du Nord de l’Amerique, ainsi que les chasseurs vont à la poursuite des
                    animaux, cherchent les hommes comme du gibier qui leur convient. L’Anglois
                    pris, ils le lient et se mettent en devoir de l’amener, la compassion des deux
                    Sauvages ne l’avoit fait lier que trés-legerement ; les deux Sauvages fatiguez
                    s’arrestent en chemin pour prendre quelque repos, l’Anglois les croyant fort
                    endormis et dans le premier sommeil qui d’ordinaire est le plus profond, se
                    délie et court se saisir d’une hache qui appartenoit à ses vainqueurs, mais non
                    si adroitement que l’un des Algonkins ne s’en apperçust : celuy-cy frappé
                    du dessein du Prisonnier commun, éveille son camarade : alors le pauvre Anglois
                    se voyant découvert, met son salut dans la fuite ; la circonstance du temps luy
                    estoit favorable, à cause de la nuit : cependant les deux Sauvages le suivent à
                    la blancheur de sa chemise, car il estoit nud, et ne pouvant l’ateindre de près,
                    ils l’attraperent de loin, en luy laschant un grand coup de fusil qui
                    arresta tout court le prisonnier fuyart.</p>
                <p>Le Printemps et l’Esté de l’année où nous sommes, ayant presque esté sans pluye,
                    la secheresse s’est trouvée si excessive que les oiseaux qui dans ces saisons se
                    retirent pour l’ordinaire dans les bois, ont esté obligez d’en sortir pour
                    trouver dequoy boire et manger sur les bords du fleuve S. Laurent. On estime icy
                    que ce manque de pluye et cette chaleur estonnante nous ont procuré une
                    multitude infinie de Tourtes, especes de Ramiers ou de Bisets qui ont desolez
                    une partie des bleds et mesme les legumes, comme pois, feves, etc. en beaucoup
                    d’endroits : mais de peur que ces animaux ne nous mangeassent davantage, nous
                    les avons mangé eux-mesmes par la chasse que nous leur avons donnée à grands
                    coups de fusil.</p>
                <p>Les Ours ces animaux si feroces ont quitté leurs trous, et se sont jettez
                    sur les terres ensemencées ; ils ont porté leur audace jusqu’à s’approcher des
                    habitations, et on en voyoit souvent à la pointe de l’Isle de Montreal qui est
                    du côté que l’on appelle la Chine. </p>
                <p>Au mois d’Aoust quelques Sauvages des nôtres venant de la ville d’Orange en
                    New-York nous ont appris qu’une flotte de la vieille Angleterre<hi rend="sup"
                        ><note xml:id="_ftn8" resp="author" place="margin" n="9"> [NDA] <hi rend="italic">i
                            </hi>Vieille par rapport à la Nouvelle qui est nostre voisine.
                        </note></hi> avoit paru sur les costes de cette contrée, et y amenoit
                    un nouveau Gouverneur : c’est si je ne me trompe, le Colonel Hunter, qui a esté
                    choisi par la Princesse Anne pour succeder à Mylord Lovelace<note xml:id="_ftn9"
                        resp="editor" n="10"> Lorelace dans le texte.</note> mort Gouverneur de la
                    Nouvelle York. Les mesmes Sauvages ont rapporté que Peter Schuiler, vulgairement
                    Pitre Schulle, Major d’Orange étoit arrivé avec ces Sauvages que les Gazettes de
                    Roterdam nous marquent avoir esté traitez de Rois à Londres, et ce ne sont que
                    trois miserables Iroquois de la Nation des Aniez que le pauvre Pitre
                    Schulle avoit traisné avec luy, pour jetter de la poudre aux yeux et presenter
                    du brillant à la Cour d’Angleterre par une ambassade de trois gueux venus de
                    loin. </p>
                <p>Des Lettres que l’on a reçûës de la même Colonie, nous ont encore appris que cinq
                    cents familles du Palatinat ont passé d’Europe en Amerique, et sont venus
                    habiter le Pays des Aniez, une des cinq Nations Iroquoises fort amie des
                    Anglois. Ce sont ces Palatins si souvent repetez dans les nouvelles publiques,
                    passez avec tant de frais en Hollande, puis en Angleterre, et delà dans les
                    Colonies Angloises de l’Amerique septentrionale. Voilà du gibier pour les
                    Sauvages, et il y a lieu de croire, Monsieur, que s’il y a guerre entre les
                    Iroquois nos alliez, et ceux qui peuvent estre gagnez par les Anglois, ces
                    bonnes gens, qui ont fait tant de chemin, courront grand risque de se
                    repentir bien des fois, et de dire en eux-mesmes, que sommes-nous venus faire
                    dans cette Galere. </p>
                <p>Le 8 de Septembre dernier nous avons eu la joye de voir moüiller dans la belle
                    rade de Quebec, le Vaisseau du Roy, l’Afriquain, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> de Marigny. Ce
                    Bastiment est percé pour cinquante canons.</p>
                <p>Phenomene pour Messieurs les Philosophes. Le 16 de Septembre de la presente
                    année, sur les huit heures du matin, il y eut un tremblement et une secousse de
                    terre dans l’Isle de Montreal. Comme le mouvement ne fut point long, car il ne
                    dura tout au plus qu’un demi quart d’heure, on se rassura. Nous sommes icy assez
                    sujets à ces sortes de tremblements.</p>
                <p>Le sieur Guyon Phlibustier, amena le 10 de ce mois-cy devant Quebec, une prise
                    Angloise chargée de Sel, de Moruë et d’Huile. Cet Armateur rapporta qu’il
                    avoit vû dix ou douze gros vaisseaux Anglois et trois Galiotes à bombes,
                    s’approcher des costes de l’Acadie. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil, nostre General,
                    avoit envoyé des Officiers et des Troupes de renfort à M<hi rend="sup">r</hi> de Subercasse
                    Gouverneur de Port-Royal et de l’Acadie. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc, cy-devant Avocat au Parlement de Paris et envoyé de France pour
                    remplir dans le Conseil souverain de Quebec la Charge de Procureur General,
                    y est mort huit jours après son arrivée. Il préparoit à ce qu’on m’a dit une
                    fort belle harangue.</p>
                <p>Quoyque la pluye ait manqué cette année en partie pour les biens de la terre,
                    nous avons cependant fait une recolte en toute sorte de grains, et sur tout en
                    bled. L’année precedente nous avons tiré, à ce que l’on prétend, pour deux cent
                    mil livres d’argent, du surplus de nos bleds : mais cette année on en usera
                    autrement pour de bonnes raisons.</p>
                <p>On vient d’achever un ouvrage dans le haut Canada, qui fera beaucoup d’honneur à
                    M<hi rend="sup">r</hi> le General aussi-bien qu’à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Beaucour qui en a donné le
                    plan, et comme cet Officier entend l’architecture militaire, il l’a parfaitement
                    bien fait executer. C’est un Fort flanqué de quatre bons Bastions. Il a environ
                    cent pieds en quarré et est revestu de pierres de tailles dures comme du
                    marbre, que l’on a trouvé le plus heureusement du monde dans une carriere
                    voisine. Ce qui est de merveilleux, c’est qu’on n’a presque point eu besoin de
                    marteaux pour les mettre en œuvre s’estant rencontrées pour la plûpart toutes
                    taillées naturellement. Ce Fort est basti dans un lieu appellé Chambly ; les
                    murailles sont élevées par dessus le niveau de la campagne de vingt-cinq pieds
                    au moins ; leur épaisseur est de six pieds au bas vers le talu ; elles sont
                    faites de la pierre dont j’ay parlé ; chaque Bastion est garni de trois rangs de
                    bateries composées de bons Canons et de gros Pierriers<hi rend="sup"><note
                        xml:id="_ftn10" resp="author" place="margin" n="11"><hi rend="color(#000000)"> [NDA]
                                </hi><hi rend="color(#000000)italic">k</hi><hi rend="color(#000000)"
                                > Ce sont de petites pièces d’artilleries communement de fer, qui ne
                                portent pas loin, mais qui font de grands écarts, on s’en sert à
                                jetter des pierres et des cailloux, des balles et de la feraille
                                enveloppées dans des cartouches ; cette espèce de Canon se charge
                                par la culasse avec une boëte.</hi></note></hi>. Tout cet exterieur
                    du Fort couvre entierement les magazins à poudre qui sont bien voutez ; les
                    Caves tres spatieuses et tres-belles ; les Boulangeries fort adroitement
                    menagées, et par dessus tout cela une Chapelle d’un fort bon goust et bien
                    entenduë ; les logements dans ce Fort sont si considerables que M<hi rend="sup">r</hi> le General,
                    le Gouverneur de Montreal, et le Gouverneur particulier du Fort avec quarante ou
                    cinquante Officiers, pourront y estre placez à leur aise, sans compter trois ou
                    quatre cents Soldats et huit cents en cas d’attaque, rangez dans les
                    bastiments le long des courtines et en dedans, la place d’armes demeurant libre
                    et dégagée, quoyque tout y aboutisse ; en un mot on ne peut rien de plus beau et
                    en mesme temps de plus aisé à deffendre. Ce Fort est situé au 46<hi rend="sup"
                        >e</hi> degré de latitude Nord, au dessous de la cataracte formée par les
                    eaux du lac Champlain, dans un terrain avantageux et qui se deffend presque de
                    tous costez. La chasse et la pesche contribuent à l’entretien de la
                    garnison, et la riviere qui sort Fort<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn11"
                        resp="editor" n="12"><hi rend="color(#000000)"> [NDÉ] Lire « du Lac » :
                                c’est ce qui apparaît dans une contrefaçon publiée à La Haye, chez
                                T. Johnson (t. 2, mai 1711, p. 485).</hi></note></hi> Champlain,
                    conduit au fleuve S. Laurent, vis-à-vis les Isles de Richelieu, d’où l’on peut
                    envoyer des Canots à Quebec et à Montreal : tel est, Monsieur le nouveau Fort de
                    Chambly, qui met à couvert tout le Gouvernement de Montreal, et qui avec quatre
                    ou cinq cents hommes de garnison peut resister à tous les efforts des Anglois
                    nos voisins, les empeschent de passer, et les obligent de retourner chez
                    eux, fussent-ils venus jusques-là au nombre de dix mille. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay ce zelé Missionnaire de S. Sulpice, dont je vous ay parlé tant de
                    fois dans mes Lettres, qui a quité la Cour des Rois pour gagner des Sauvages
                    d’Amerique au souverain maistre de l’Univers, a fait construire un Fort dans
                    l’Isle aux Tourtres où est le principal lieu de sa Mission, elle est située
                    entre le lac S. Loüis et le lac des deux montagnes. Comme il a este
                    autrefois Ingenieur, vous pourrez juger Monsieur, qu’il n’avoit pas besoin de
                    Conseil pour l’aider ; ce Fort est à un quart de lieuë de celuy de M. de
                    Senneville qui est à la pointe de l’Ile de Montreal du costé du lac saint
                    Loüis ; c’est proprement là, qu’est le bout du Canada. Le mesme Ecclesiastique a
                    commencé une Eglise bastie de bonnes pierres, dans la petite Isle dont je viens
                    de faire mention. Le Roy a bien voulu signaler sa pieté dans ce nouvel
                    establissement, et sa bonté envers M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay, qui a esté un des Gentilhommes
                    de sa Chambre, en luy envoyant des Ornemens pour son Eglise. </p>
                <p>Il y a eu une promotion d’Officiers de Guerre et de Justice en ce pays-cy, le
                    Ministre l’a faite cette année par ordre du Roy, environ deux mois avant le
                    départ des derniers vaisseaux pour le Canada, M<hi rend="sup">r</hi> de Galifet cy-devant Lieutenant
                    de Roy au Montréal a esté choisi pour Gouverneur des trois rivieres, Ville
                    également distante de Quebec et de Montréal, à la place de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                    Chrysaphi, M<hi rend="sup">r</hi> des Bergeres en a esté fait Major, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longuëil est
                    Lieutenant de Roy de Ville Marie ou Montréal, et M<hi rend="sup">r</hi> de la Chassaigne Major de
                    cette Ville, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil fils aisné de M<hi rend="sup">r</hi> le General, a esté fait
                    Capitaine ; Messieurs de la Pipardiere, de Beaujeu, d’Argenteüil, le
                    Gardeur, etc. ont esté eslevez au mesme rang. À l’égard des Officiers de
                    Justice, M<hi rend="sup">r</hi> de la Martiniere a esté nommé Doyen du Conseil Souverain de Québec,
                    à la place de feu M<hi rend="sup">r</hi> Chartier de Lorbiniere, dont un des fils a esté fait
                    Conseiller dans la mesme promotion, etc. </p>
                <p>Les plus remarquables d’entre les passagers qui font cette année le voyage de
                    France, sont M<hi rend="sup">r</hi> Raudot le fils, Intendant consort ; M<hi rend="sup">r</hi> son Pere doit le
                    suivre l’année prochaine, et il sera relevé par M<hi rend="sup">r</hi> Bégon, le fils du feu
                    Intendant de Rochefort, homme très sçavant et des plus intelligens que nous
                    ayons eu dans la Marine. M<hi rend="sup">r</hi> le Fevre Ecclesiastique né en Canada, qui dans un
                    âge peu avancé, possede plusieurs Langues de l’Europe et a de l’aptitude pour
                    toutes les belles choses ; c’est le premier Canadien de l’Isle de Montréal qui
                    ait pris le parti de l’Eglise, depuis que les François en sont les
                    maistres… Madame le Vasseur femme de l’Ingénieur de Québec, mene avec elle ses
                    enfans. </p>
                <p>Je ne trouve de considérable entre les morts, parmi ceux qui me frapent la
                    mémoire, en achevant ma Lettre, que M<hi rend="sup">r</hi> du Lhut<note xml:id="_ftn12" resp="editor"
                        n="13"> Du Chut dans le texte.</note>, Capitaine experimente, et qui
                    connoissoit à merveille le Nord du Canada, aussi bien que les grands lacs, et le
                    sieur de la Morandiere Garde-Magazin du Roy.</p>
                <p>Mettons fin à cette Lettre qui n’est déja que trop longue par une petite
                    avanture que vous trouverez assez plaisante, quoyque tirée d’un sujet fort
                    serieux ; voicy le fait en deux mots. La femme d’un Sauvage Chrestien estant
                    morte, son mary est venu avertir le Bedeau de l’Eglise de Montreal de faire une
                    fosse pour elle ; on a sonné pour la personne morte, et lorsqu’on a esté prest
                    d’enlever le corps pour le mettre en terre, le Sauvage a demandé du temps
                    alleguant pour ses raisons que sa femme respiroit encore ; que du reste il
                    avoit esté bien aise de faire preparer toutes choses de son vivant, et sonner
                    les cloches pour ne la point faire attendre lorsqu’elle seroit decedée tout de
                    bon, voulant luy faire connoistre en cela la bonne volonté qu’il avoit pour
                    elle. </p>
                <p>Comme l’Afriquain va mettre à la voile, et qu’il n’y a pas de temps à perdre, je
                    me trouve obligé de vous dire que dans cet endroit je vous suis. </p>
            </div>