<div type="article" xml:id="1711-04b_051" resp="CRSH">
                <head>« Extrait d’un compliment prononcé à la Martinique à M<hi rend="sup">r</hi> de Phelypeaux »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure</hi>, partie II, avril 1711, p. 51-55.</bibl>
    <quote>
                <label>EXTRAIT d’un Compliment prononcé à la Martinique à M<hi rend="sup">r</hi>
                        de Phelypeaux.</label>
                <p>MONSIEUR,</p>
                <p>Quelle obligation n’avons-nous pas à nostre grand Monarque qui malgré tant
                    d’affaires qui sembloient occuper toute sa prudence et son courage pour soutenir
                    son Royaume contre l’envie de la pluspart des Princes de l’Europe, n’oublie
                    cependant pas les peuples qu’il a loin de ses yeux, et leur donne des marques de
                    son attention pour leur bonheur, et à leur sureté en vous choisissant pour son
                    Gouverneur general dans cette partie de l’Amerique qu’il possede...</p>
                <p>Quel plaisir pour nous de remarquer que le Roy regarde les Isles quoyqu’éloignées
                    de luy par cette vaste étenduë de mer, comme un membre inseparable de sa
                    Monarchie, puisqu’il nous donne un Gouverneur d’un nom par lequel non-seulement
                    nostre Nouvelle France se soutient depuis si longtemps, mais encore qui luy est
                    si utile dans le cœur de son Royaume où nous le voyons remplir et la premiere
                    Charge de la Couronne dans la personne de l’auguste Chancelier, et les grands
                    travaux du ministere dans celle de l’illustre Secretaire d’Estat de la Marine,
                    et enfin les premiers emplois de la Guerre et du Conseil d’Estat qui sont
                    réünis en vous...</p>
                <p>Ce nom si connu si respecté, si cheri, nous est un gage du bonheur que nous
                    allons gouster. Les Loix, la Police, le Commerce, et la tranquillité vont
                    fleurir parmy nous, et nous aurons la consolation de rendre long-temps des
                    graces singulieres au Seigneur pour les longues années qu’il donnera au grand
                    Monarque, au grand Ministre, et à l’illustre Gouverneur, qui daignent nous
                    proteger.</p>
        </quote>
            </div>