<div type="article" xml:id="1711-01_102" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de Marine »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, partie II, janvier 1711, p. 102-107.</bibl>
                <label>De Bayonne le 17 Decembre 1710.</label>
                <p>Le sieur Févre, Commandant la Fregate le S. François de S. Malo, a pris un
                    Vaisseau Portugais, venant du Bresil, d’environ 600 Tonneaux, qu’il a conduit à
                    Castres.</p>
                <p>[...]</p>
                <label>De Dunkerque le 25 Decembre 1710.</label>
                <p>Le Capitaine Sauss, a conduit en ce Port, une prise Angloise, et a tiré<note
                    xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « tire » a été corrigé par
                        « tiré ».</note> d’une prise Portugaise, faisant partie de la flotte du
                    Bresil, 600 Caisses de Sucre blanc et 25 livres de poudre d’or.</p>
                <p>[...]</p>
                <label>De Calais </label>
                <label>ce 20 Janvier 1711.</label>
                <p>Je vous envoye Monsieur une letre que M<hi rend="sup">r</hi> de Beauharnois m’a adressée pour vous ;
                    je profite de cette occasion, pour vous faire part d’une belle et bonne capture
                    que M<hi rend="sup">r</hi> Sauss, Capitaine de Fregatte du Roy a faite ; il commande le Vaisseau
                    l’Auguste, M<hi rend="sup">r</hi> Battement le Blakoal, et M<hi rend="sup">r</hi> Pomet le Prothée, et il s’estoit
                    joint à eux trois Corsaires de Calais ; ils ont rencontré 22 Navires Anglois
                    venant de la Virginie, escortez par deux Vaisseaux de Guerre, de 36 et 40
                    Canons. M<hi rend="sup">r</hi> Sauss ayant fait signal d’abordage, les convois ont pris la fuite
                    avec 4 Navires Marchands, dont deux se sont échouez et bruslez ; quatorze ont
                    esté pris. Il est aussi arrivé à Calais quatre autres prises faites par des
                    Corsaires de ce Port, chargées de différentes Marchandises, dans
                    lesquelles M<hi rend="sup">r</hi> Sauss a part.</p>
                <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de la Jaille commandant la Fregatte du Roy
                        l’Amazonne, et du Bois de la Mothe commandant l’Argonaute, ont pris trois
                        Navires Anglois, venant de la nouvelle York, chargez de bled, farine et
                        biscuits ; un Navire de la même Nation allant de Bristol à Venise, chargé de
                        saumon et flocfich, et un autre venant de Ligourne, chargé de bled et de
                        riz<hi rend="color(#000000)"><note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2">
                            « rit » a été corrigé par « riz ».</note></hi>.</p>
            </div>