<div type="article" xml:id="1711-10_013" resp="CRSH">
                <head>« Extrait d’un Manuscrit de Voyage »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, Partie I, octobre 1711, p. 13-29.</bibl>
    <quote>
                <label><hi rend="italic">Extrait d’un manuscrit de voyage entrepris par
                        quelques François, dont on n’avoit encore eu aucunes nouvelles, parce qu’il
                        ne s’en sauva que deux, qui ne sont arrivez à Brest que depuis quelques
                        mois.</hi></label>
                <p>Il y a quelques années que dix François escortez de deux Sauvages, estant partis
                    de Montreal, et s’estant arrestez dans le pays des Illinois, et sur le bord
                    de la riviere de Misissipy, ils eurent envie d’aller à la découverte. Ils
                    prirent trois Canots d’écorce pour remonter Misissipy, sur lesquels ayant fait
                    cent cinquante lieuës, ils trouverent un sault qui les obligea à faire pendant
                    six lieuës un portage, après lequel ils se rembarquerent sur le mesme fleuve, et
                    remonterent encore quarante lieuës sans trouver aucune Nation. Ils 
                    chasserent pendant un mois et demy, et tenterent quelque nouvelle découverte ;
                    enfin ils trouverent une riviere à quatorze lieuës de là qui couroit au Sud
                    Sud-Ouest ce qui leur fit croire qu’elle alloit se rendre dans la mer du Sud,
                    ayant son cours opposé à celles qui vont se rendre dans la mer du Nord. Ils
                    resolurent de porter leurs Canots, pour y naviger. Dans ce trajet ils trouverent
                    des lions, des leopards, des tigres, qui ne leur firent aucun mal. Estant
                    entrez dans cette riviere, et estant descendus environ cent cinquante lieuës,
                    ils trouverent une grande Nation, qu’on appelle Escaaniba, qui occupe pour le
                    moins deux cens lieuës de pays, dans lequel ils trouverent plusieurs villes,
                    villages forts, dont les maisons sont basties de bois et d’écorces. Ils ont un
                    Roy qui se dit Descendant de Montezuma, et qui est ordinairement habillé de
                    peaux d’hommes, qui sont communes en ces pays-là, les peuples mesme s’en
                    habillent aussi.</p>
                <p>Ils sont policés en leurs manieres, Idolatres, leurs Idoles sont affreuses et
                    d’une grandeur énorme, lesquelles sont dans le Palais du Roy. Il y en a deux
                    entre autres, dont l’une est de figure humaine, armée de lances et de traits,
                    tenant un pied en terre, et l’autre en l’air, avec la main sur une figure de
                    cheval, comme s’il vouloit le monter. Ils disent que c’est la statuë d’un
                    de leurs Roys qui<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « qui qui » a été
                        corrigé par « qui ».</note> a esté grand conquerant. Cette statuë a dans la
                    bouche une escarboucle de forme quarrée, et grosse comme un œuf d’houtarde, qui
                    brille et éclaire pendant la nuit comme un feu. L’autre de ces Idoles est une
                    femme, qui est une Reine montée en selle sur une figure de Licorne à costé de
                    quatre grands chiens. Ces figures sont d’or fin massif, et très-mal-faites.
                    Elles sont placées sur une estrade qui est aussi d’or, et de trente pieds
                    en quarré. Entre les deux statuës on entre dans l’appartement du Roy par un
                    vestibule magnifique, c’est là où se tient la garde du Roy composée de deux cens
                    hommes.</p>
                <p>Le Palais du Roy est tres grand, et a trois étages, les murailles de huit pieds,
                    sont d’or massif en carreaux rangez l’un sur l’autre comme des briques, avec des
                    crampons et des barres de mesme métal, le reste est de charpente couverte
                    de bois, le Roy y demeure seul avec ses femmes. </p>
                <p>Ces peuples font un grand commerce d’or ; on n’a pu deviner avec quelle Nation,
                    si ce n’est la Japonnoise ; car ils le transportent fort loin par caravannes, et
                    ils dirent à nos François, qu’il y avoit six Lunes de chemin jusqu’à cette
                    Nation. Nos avanturiers virent partir une de ces caravannes dans le temps de
                    leur sejour, composée de plus de trois cens bœufs tous chargez d’or,
                    escortez d’un pareil nombre de cavaliers armez de lances et de flèches, avec une
                    espece de poignard ; la Nation leur donne en troc du fer, de l’acier, et des
                    armes blanches. Ils n’ont point l’usage de l’escriture, ils ont une espece
                    d’écorce apprestée comme du papier, sur laquelle ils marquent la quantité d’or
                    dont le conducteur est chargé, et dont il doit compter à son retour.</p>
                <p>Le Roy s’appelle Agauzan, qui veut dire en leur langage, le Grand Roy ; il
                    n’a aucune guerre, et cependant il a tousjours cent mille hommes tant Cavalerie
                    qu’Infanterie. Leurs trompettes sont droites et d’or, dont ils sonnent fort mal,
                    et des especes de tambours portez par des boeufs, faits comme des chaudrons
                    d’or, couverts de peaux de cerfs ; les troupes s’exercent une fois la semaine en
                    presence du Roy.</p>
                <p>Ces peuples sont basanez, hideux, la teste longue et estroite, parce qu’on
                    leur serre la teste estant jeunes avec du bois ; les femmes y sont belles et
                    blanches comme en Europe ; elles ont aussi bien que les hommes de grandes
                    oreilles qu’ils estiment une beauté, et qu’ils chargent d’anneaux d’or ; ils ont
                    aussi les ongles fort grands, et cela est une distinction, les hommes les plus
                    velus y sont les plus beaux.</p>
                <p>La poligamie y est en usage, et ils se mettent peu en peine de la conduite
                    des filles, pourveu qu’elles ne soient point engagées.</p>
                <p>Ils aiment la joye et la danse, mangent beaucoup, font du vin de palme, et ont
                    d’autres boissons, grands fumeurs, le tabac y est bon, et vient sans estre
                    cultivé ; ils receurent parfaitement bien les François qui estoient les premiers
                    Européens qu’ils eussent veus.</p>
                <p>Le Roy voulut les retenir, et les marier, et il leur fit promettre de
                    revenir. Ils estoient surpris de l’effet des fusils, et les craignoient si fort
                    qu’ils n’oserent en approcher.</p>
                <p>Le pays est fort temperé, on y vit jusqu’à une extrême vieillesse, et les peuples
                    ne sont sujets à aucune maladie.</p>
                <p>On y trouve toutes sortes de fruits tant d’Europe que des Indes. Il y a du bled
                    d’Inde, et de la folle avoine aussi bonne et aussi blanche que le ris ; ils font
                    du pain de l’un et de l’autre, on n’y cultive que le bled d’Inde, les
                    plaines y sont belles, les paturages excellents, et remplis de toutes sortes
                    d’animaux, les rivieres poissonneuses, et les terres et les bois remplis
                    d’oiseaux, de perroquets, de singes, et d’animaux singuliers. La ville capitale
                    est esloignée d’environ six lieuës de la riviere de Missi, qui veut dire Riviere
                    d’or onyl.</p>
                <p>Nos François, après avoir pris congé du Roy, promirent de revenir dans
                    trente six Lunes, et d’apporter du corail, des rassades<note xml:id="_ftn1"
                        resp="editor" n="2"> « nassades » a été corrigé par « rassades ».</note> et
                    d’autres marchandises du Canada, pour troquer contre de l’or. Ils en font si peu
                    de cas que le Roy leur dit d’en prendre à leur discretion, de maniere qu’ils
                    s’en chargerent, et prirent chacun soixante barres d’environ une palme de long,
                    et du poids de quatre livres.</p>
                <p>Deux de nos avanturiers eurent la curiosité d’aller voir l’endroit d’où l’on tire
                    cet or, ils rapporterent que les mines estoient dans le creux des
                    montagnes, et que dans les debordemens, les eaux les entraisnoient, et que la
                    seicheresse estant venuë on en trouvoit de gros monceaux sur le lit des terres
                    qui demeurent à sec quatre mois de l’année.</p>
                <p>La pluspart de nos François furent massacrez dans leur retour aux embouchures du
                    fleuve saint Laurent, par un forban Anglois ; il n’y en a que deux qui se
                    soient échappez, et qui après une longue captivité en differentes bayes aux
                    Indes orientales, occidentales, et à la Chine, se sont enfin rendus à Brest, ils
                    asseurent sur leur teste, que si l’on veut les conduire à Misissipy ils
                    retrouveront aisément le chemin qu’ils ont fait, et conduiront à ce nouveau
                    Perou.</p>
        </quote>
            </div>