<div type="article" xml:id="1711-05b_086" resp="CRSH">
                <head>« Marine »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, partie II, mai 1711, p. 86 et 90-94.</bibl>
                <label>Du Havre le 8 Avril.</label>
                <p>Le Vaisseau du Roy le Zephire a pris un Vaisseau Anglois chargé de Sucre du
                    Bresil, et de cent cinquante pieces de Vin de Madere.</p>
                <p>[...]</p>
                <label>[De Brest le 30.] </label>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Tertre Daniel a pris un Paquebot Anglois allant à la Jamaïque.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>À propos de Marine, je vous ay donné dans le Mercure d’Octobre l’extrait d’un
                    procez dont je promis le jugement qui n’a esté rendu au Conseil que depuis
                    peu. Voicy le fait.</p>
                <p>Roman, Gondol, et Lati, tous trois Matelots Officiers du navire du departement de
                    Toulon, s’embarquerent à Toulon sur un Vaisseau marchand.</p>
                <p>En faisant route vers le Havre de Grace, ils furent attaquez et pris par un
                    Vaisseau de guerre qui les conduisit à Baston.</p>
                <p>Le 20 Decembre 1709 on les embarqua dans un autre Vaisseau marchand qui partoit
                    pour Londres Il y avoit sur ce Vaisseau huit Anglois ; sçavoir, le
                    Capitaine, un Capitaine passager, un Pilote, et cinq Matelots.</p>
                <p>Nos trois prisonniers conspirerent la mort des deux Capitaines, et du Pilote ;
                    chacun d’eux se chargea de tuer son homme ; tous trois réüssirent, et les cinq
                    Matelots voyant leurs chefs morts se soumirent à nos trois François qui se
                    trouverent enfin maistres du Vaisseau Anglois. Le 10 Janvier 1710 que ces
                    trois François se rendirent maistres du Vaisseau, ils faisoient route vers la
                    France lorsqu’ils rencontrerent vers Sorlingues un Armateur de Roscoff, Armateur
                    François, qui voyant un Vaisseau de la fabrique Angloise le reprit sur nos
                    François. La question estoit de sçavoir à qui devoit appartenir ce Vaisseau.</p>
                <label> <hi rend="italic">Jugement</hi></label>
                <p>Le prix a esté adjugé moitié à l’Armateur, et moitié aux trois Matelots.</p>
                <p>Apparemment on a prouvé dans l’instruction du procez
                        que les trois Matelots se sont emparez de bonne guerre du Vaisseau Ennemy où
                        on les tenoit esclaves, et qu’ensuite ayant arboré pavillon Ennemy, et
                        l’Armateur les ayant aussi attaquez de bonne guerre, le Vaisseau étoit de
                        bonne prise pour tous.</p>
            </div>
