<div type="article" xml:id="1712-02b_175" resp="CRSH">
            <head>« Lettre d’un Capitaine de Vaisseau, qui a été present à l’expédition de Rio
                Janeiro »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure par le sieur Du F.</hi>, février 1712, p. 175-197.</bibl>
    <quote>
            <p>Le 12 Septembre à la faveur d’une bruine fort épaisse, nous parusmes sur les dix
                heures du matin proche l’entrée de Rio Janeiro, ayant reconnu la Terre deux
                jours auparavant. Dès que le temps commença à s’éclaircir M<hi rend="sup">r</hi> Du Gué fit le signal
                pour entrer tous en ligne suivant l’ordre qu’il en avoit donné, sçavoir le
                Magnanime, le Lys, le Brillant, l’Achille, le Glorieux, le Mars, le Fidele,
                l’Argonaute, l’Amazone, le Bellone, l’Aigle, l’Astrée, le Chancelier, la Glorieuse,
                la Concorde et les deux Traversiers, nous entrasmes tous avec un vent du Sud Est,
                beau et frais en forçant le grand fort de Sainte Croix qui est le premier en
                entrant, et d’autres forts dont il nous fallut essuyer le feu nous allasmes
                moüiller, nonobstant leur feu, proche la ville hors la portée du canon, nous y avons
                trouvé quatre Vaisseaux de guerre Portugais de 64, 62, 60 à 58 canons, dont la
                moitié de leur artillerie étoit de fonte. M<hi rend="sup">r</hi>. du Gué, avec le Conseil de guerre,
                resolut qu’il falloit se rendre maistres de l’Isle aux Chevres, et que c’étoit
                le seul endroit où on pourroit establir ses batteries. M<hi rend="sup">r</hi> du Gué ordonna qu’on se
                tint prest à débarquer avec une partie des troupes à la petite pointe du jour. M<hi rend="sup">r</hi> de
                Gouyon, comme estant le plus ancien, commanda la descente et fut avec toutes les
                chalouppes et canots armez, dans lesquels il y avoit cinq cens hommes, et s’en
                rendit maistre. Les Portugais s’y estoient desja establis, et avoient commencé
                à faire des batteries, dont ils avoient desja six pieces de canon de fer, qu’ils
                enclouerent quand ils furent obligez d’abandonner. Après cette expédition faite, M<hi rend="sup">r</hi>
                Gouyon se rembarqua, et en laissa le commandement au Marquis de saint Simon
                Lieutenant de Vaisseau, avec trois cens soldats, et il a donné des marques de sa
                valeur, et a tousjours très bien fait. Le 13 dudit mois deux de ces Vaisseaux
                Portugais se bruslerent. Le Chevalier de Veaurealle eut ordre d’aller avec sa
                Chaloupe à bord d’un autre qui en vouloit faire autant, il s’en rendit maistre, mais
                il ne put point le haller au large, parce qu’un Fort faisoit continuellement feu
                dessus. Ne voyant aucun espoir de le sauver, parce qu’il estoit criblé de coups de
                canon, et qu’il faisoit beaucoup d’eau, tout ce qu’il put faire ce fut de 
                l’échouer proche de la pointe de l’Isle aux Chèvres. Il ne s’y est trouvé que seize
                pieces de Canon de Fonte de vingt quatre, qu’on transporta la nuit à terre ; quant à
                l’autre Vaisseau il se brusla deux jours après. On ne put point l’aller prendre où
                il estoit proche une batterie de quatre pieces de canon de quarante huit. M<hi rend="sup">r</hi> Du Gué
                ordonna que tous nos mortiers fussent mis à terre en batterie à l’Isle aux Chevres.
                Le Chevalier de la Ruffiniere qui commandoit l’artillerie, y fut tué la nuit
                du 13 au 14. De Beauve fut à la faveur de la nuit avec huit Chalouppes et cinq
                canots armez, enlever cinq à six Bastiments qui estoient moüillez proche de terre,
                qui pouvoient empescher nostre descente generale. Ils avoient du dix-huit sur deux
                de ces navires, dont un estoit de 44 et l’autre de trente-six, tous estoient chargez
                de beau sucre blanc de Bresil. On estime ces carguaisons, ainsi que ces
                Vaisseaux plus de cent mille écus. Le 14 nous fismes notre descente generale au
                nombre de trois mille hommes. Toutes nos troupes furent à terre à midi, et nous
                marchasmes dans la plus grande ardeur du Soleil, et fusmes à une grande lieuë pour
                pouvoir nous rendre maistre d’une riviere qui fournit la legarde<note xml:id="_ftn0"
                    resp="editor" n="1"> Lire plutôt regard-d’eau, attesté
                        par le Dictionnaire de l’Académie française.</note> d’eau : mais nous
                ne pusmes passer, parce que cet endroit est isolé, et qu’il y avoit un bras de
                riviere qui le rendoit inaccessible. Nous fusmes obligez de nous en retourner proche
                le debarquement où nous campasmes par brigades. Nous y restasmes huit jours sans
                faire grand mouvement. Le 19 M<hi rend="sup">r</hi> du Gué envoya un Tambour au Gouverneur de la Ville
                avec une Lettre pour lui demander justice des mauvais traitements et des cruautez
                qu’on avoit faits<note xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « fait » a été corrigé par
                    « faits ».</note> à tous les prisonniers de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc, et de son
                assassinat, et qu’il le sommoit de se rendre. Il fit response qu’il avoit des forces
                superieures de beaucoup aux nostres pour se deffendre, et qu’à l’égard de
                l’assassinat de M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc il n’y avoit eu aucune part, et qu’il avoit fait les
                perquisitions necessaires pour en sçavoir les complices.</p>
            <p>Quand M<hi rend="sup">r</hi> du Gué eut receu cette Lettre il envoya un canot à l’Isle des Chevres
                avec ordre de commencer à tirer. Alors on ouvrit toutes nos batteries ; sur les six
                heures du soir, l’on tira de trente pièces de trente-six, et le lendemain de dix
                autres de vingt-quatre et de dix-huit. Le 22 les Jesuites envoyerent M<hi rend="sup">r</hi> de la Salle
                Volontaire de M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc, à M<hi rend="sup">r</hi> du Gué, pour l’avertir que le Gouverneur avec toute
                la Garnison et les habitants avoient pris la fuite pendant la nuit, et qu’ils 
                avoient abandonné la Ville de Rio Janeiro et tous les Forts ; qu’ils eussent à s’y
                rendre pour en prendre possession. On s’assura des portes les plus importantes. La
                Brigade de M<hi rend="sup">r</hi> Gouyon fut aux Benedictins, et l’on prit le Fort et tout ce qui en
                dépend. Nous n’avons perdu en cette occasion que vingt hommes. Par les avis de
                plusieurs prisonniers de M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc, qui se sauvoient de la Ville, nous avons
                appris que les Ennemis avoient plus de dix mille hommes portant les armes, y
                comprenant des Negres libres qui sont aussi agueris que des Soldats. Sitost que nous
                fusmes à la Ville on distribua notre petite armée en cinq Brigades pour occuper les
                postes les plus avantageux, aussi-bien que les dehors où l’on se campa. M<hi rend="sup">r</hi> du Gué se
                logea à la maison de l’Évesque. Il nous vint 360 Soldats de M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc, qui
                sortirent de prison, que l’on incorpora dans nos Troupes. Le 23 tous les Forts
                se rendirent par capitulation, et on y envoya des garnisons. M<hi rend="sup">r</hi> du Gué, voyant que
                le Gouverneur ne vouloit point composer pour sa Ville, luy écrivit pour luy
                representer que tout son pays estoit en nostre puissance, prest d’estre ruiné, et
                qu’il cherchoit évidemment sa perte ; que son Roy le puniroit tost ou tard de
                n’avoir pas ménagé ses intérêts ; il l’avertissoit d’envoyer chercher ses
                blessez et les malades pour leur éviter d’estre embrasez dans les ruines de sa Ville
                qu’il alloit bruler et miner les Forts pour les faire sauter. Il fit réponse qu’il
                vouloit consulter ses Generaux, et demanda deux jours. Le 28 voyant qu’il ne
                répondoit point, on fit marcher toute l’Armée vers les six heures du matin. On ne
                laissa que très-peu de monde pour garder les Forts que nous occupions. Nous
                fusmes droit à l’ennemy qui estoit campé à deux lieuës de la Ville. On les surprit
                si à propos que si on les avoit attaquez on les auroit défaits entierement ; nos
                deux Armées estoient en veuë à la portée du canon : mais le Gouverneur demanda à
                capituler. Le premier Article fut, que l’on nous donneroit en poudre d’or 1 600 000
                livres poids de France en trois payements afin qu’on conservast la Ville, les
                Couvents des Jesuites, et des Benedictins, sous condition qu’on leur donneroit des
                ostages pour seureté. Nous leur lassames le Chevalier de la Grange Enseigne de
                Vaisseau, qui a été autrefois au Port Loüis. Ils nous envoyerent leur Président, et
                un Mestre de Camp de Cavalerie, que nous amenames à la Ville. Il nous accorderent
                cent quaisses de sucre blanc de neuf cens livres chacune, s’obligerent de nous
                fournir gratis 200 bœufs, sous condition qu’on leur rendroit tous les Forts, et tout
                ce qui en dépend, l’artillerie avec six coups par canon ; que la Ville ne seroit
                point brûlée, et qu’ils s’obligeoient de nous acheter toutes les poudres qui
                estoient en grande quantité et toutes les marchandises pour peu qu’on leur en fit
                bonne composition. Il ne s’est donné que deux escarmouches où nous avons tué aux
                Ennemis plus de 150 hommes ; nous n’en avons perdu que quatre ou cinq.
                Nonobstant la capitulation faite on ne laissoit point de se tenir sur ses gardes.
                Nous recevions souvent des avis qu’on devoit nous surprendre. Quand on nous eut fait
                le premier payement nous ne primes plus tant de précaution. Comme les Portugais
                mouroient de faim, on leur permettoit d’entrer dans la Ville pour y prendre des
                farines de magniottes qu’ils avoient dans leur maison ayant avec eux des
                sauvegardes qui les ramenoient dehors ; nous recevions d’eux tous les jours des
                rafraischissements qui nous estoient d’un tres grand secours. Le bruit commun porte
                qu’on a trouvé dans les montagnes un tresor d’environ deux millions cinq cens mille
                livres, en lingots d’or, poudre et vaisselle d’argent, et trois mille quaisses de
                sucre blanc qui sont de neuf cens livres chacune, estimées trois cens mille
                écus, trente pièces de canon de fonte de vingt quatre, estimées deux cens dix mille
                livres ; l’on a vendu plusieurs Navires pour cent soixainte mille livres ; l’on a
                vendu les poudres cent vingt mille livres, et des marchandises venduës dans tous les
                Vaisseaux au profit de l’armement vingt mille livres ; le tout ensemble comprenant
                ce qu’on a receu pour la capitulation, on compte que nous avons eu de Rio
                Janeiro huit millions. Tous nos Soldats ont donné beaucoup de marques de leur valeur
                estant remplis tous de bonne volonté ; la pluspart ont fait de gros butins et ceux
                qui n’ont pas profité dans cette occasion, c’est qu’ils se sont trop attachez à
                boire. </p>
        </quote>
        </div>