<div type="article" xml:id="1712-03a_202" resp="CRSH">
                <head>Lettre de Quebec</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1712, p. 202-241. </bibl>
                <label>LETTRE </label>
                <label>De Quebec, le 10 Nov. 1711. </label>
                <p>MONSIEUR,</p>
                <p>Vous vous attendez sans doute à un détail exact de ce qui s’est passé dans les
                    regions froides de l’Amerique que nous habitons, et sur tout d’être informé à
                    fond de l’entreprise des Anglois sur la Colonie ; en effet, rien de mieux
                    concerté, rien de plus mesuré que ce qu’avoient projetté nos ennemis
                    principalement cette année, pour se rendre maîtres de toute la nouvelle France,
                    si le succès avoit répondu à leur attente. </p>
                <p>Il faut remarquer, M<hi rend="sup">r</hi>, qu’il y avoit dix ans ou environ que les Anglois nos
                    voisins, aidés de ce qu’ils appellent ici la vieille Angleterre, formoient le
                    dessein de joindre à leurs Colonies celle du Canada, qui seroit fort à
                    leur biensceance. Ce que les François possedent dans la grande et vaste Isle de
                    Terreneuve et dans ce que nous appellons le Canada, qui est plus important au
                    Roy que l’on ne pense. Le Perou est au Roy d’Espagne une mine bien avantageuse :
                    mais la pêche de la Morüe sur le grand banc l’est peut-être autant, si l’on
                    considere que c’est non seulement un fonds, aussi-bien que les mines de
                    l’Amerique meridionale, dans lequel on ne met rien, et dont on tire
                    beaucoup par cette poudre si passionnément aimée des hommes, au moins des
                    Europeens. Le Roy au milieu de la paix, par le moyen de la pesche des Moruës de
                    Terre-neuve, entretient un nombre considerable de gens de Mer et de Matelots,
                    qui dans les changemens des affaires, sont tous prests à le servir dans les
                    armemens de Mer ; ce qui est souvent très avantageux.</p>
                <p>Cela supposé, pour revenir aux grands desseins des Anglois sur Quebec et
                    sur l’Isle de Montreal, c’est à dire selon l’usage de parler de ce pays-ci, sur
                    le Canada d’en bas et sur celuy d’en haut, il ne sera point inutile, M<hi rend="sup">r</hi>, de vous
                    remettre sous les yeux la conduite habile et très prudente que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                    Vaudreuil Gouverneur General de la nouvelle France a gardée jusqu’à-present pour
                    empêcher les ennemis d’executer un dessein qu’ils commençoient à ébaucher. </p>
                <p>Ce fut pour cela qu’en 1703 (je me contenterai de cette époque) M. de
                    Beau-Bassin, sous les ordres de M. le General, se mit à la tête d’un parti
                    composé de Canadiens et de Sauvages Iroquois, Abnakis, et autres, se mit en
                    marche vers la fin de Juillet de cette année, et qu’au bout d’un mois la petite
                    armée se trouva au milieu de la nouvelle Angleterre, où elle s’empara de
                    plusieurs postes.</p>
                <p>La même année 1703 à la fin du mois de Decembre, M. de Rouville autre
                    Officier Canadien emporta d’assaut la ville de Dierfields dans la nouvelle
                    Angleterre. </p>
                <p>En 1704 les Anglois voulurent tenter le siege de Port-Royal, capitale de
                    l’Acadie, qui fait partie de la nouvelle France. Le Colonel Chevoy, qui
                    commandoit à la flote Angloise, qui avoit moüillé dans la Baye Françoise dans le
                    dessein de faire une descente, fut repoussé à deux attaques qu’il fit avec
                    vigueur, ses vaisseaux brisez et fracassez, et contraint de s’en retourner à
                    Baston. </p>
                <p>Dans le temps que les Anglois mettoient tout en œuvre pour s’emparer de la
                    capitale d’Acadie, Peter Schuyler Commandant d’Orange dans la nouvelle York,
                    vint presenter six <hi rend="italic">Colliers </hi>aux Sauvages nos Alliez, dans
                    l’intention de les mettre de son parti : mais ils tinrent ferme pour nous, et
                    demeurerent sur leurs nattes. </p>
                <p>Le Canada se trouva en 1705 plein d’Anglois que nous avions pris en Acadie, dans
                    la nouvelle Angleterre, et dans New-York en differens partis, que nous avions
                    formez. Parmi ces prisonniers étoit le Ministre de Dierfields, place de la
                    nouvelle Angleterre. Joseph Dudley, Gouverneur de Baston, Capitale de la
                    nouvelle Angleterre, envoya à Quebec Jean Livingston Major, pour negocier
                    l’échange avec nôtre General le Marquis de Vaudreüil.</p>
                <p>Ce fut cette même année 1705 que les Canadiens, sous la conduite de M<hi rend="sup">r</hi> Beaucour,
                    Capitaine d’un merite reconnu, également habile dans l’art de fortifier les
                    places, et dans les entreprises de guerre, se rendirent maîtres des environs du
                    fort S. Jean, poste des plus importans que les Anglois possedent dans l’Isle de
                    Terre-neuve, vers l’embouchure du Fleuve S. Laurent. </p>
                <p>L’échange des Anglois prisonniers ne put se conclure qu’en 1706. </p>
                <p>Toute la nouvelle Angleterre fut en 1707 bloquée, s’il m’est permis de parler
                    ainsi, par nos Sauvages alliez, les habitans n’en osoient sortir pour faire leur
                    moisson. </p>
                <p>L’entreprise de l’Acadie ayant été remise en deliberation au Conseil de Baston,
                    on resolut le Siège de Port Royal. Le commandement en fut donné au Colonel
                    Marsh. Cette flotte parut dans la Baye Françoise au commencement de Juin. </p>
                <p>Une expedition memorable ce fut celle de Haveril sous le commandement de M. de
                    Rouville et de Schaillons, aidez des sieurs de Contrecour, et de la Gauchetiere,
                    elle jetta la terreur dans Baston, Haveril et dans son voisinage ; nous
                    enlevâmes ce poste aux Anglois, malgré leur valeur et leur habileté. </p>
                <p>On changea de batterie en 1709 et au milieu des neiges et d’un froid tel
                    qu’il se fait sentir dans l’Amerique septentrionale, les Canadiens allerent
                    prendre le fort saint Jean, six postes importans par la pesche des Moruës et
                    d’autres poissons que l’on fait aux atterages de ce fort et aux bancs voisins :
                    aussi-tôt après le General Nicolson Weteche mit en mer une flotte nombreuse, et
                    leva une armée suffisante pour attaquer Montreal : mais la flote fut
                    contremandée par les Anglois qui étoient en Portugal, Nicholson marcha à
                    la tête des siens, prit le chemin de Lac champlain. </p>
                <p>Me voici à l’année 1710 qui est le terme de la derniere lettre que j’ay eu
                    l’honneur de vous addresser, je vous y ay fait voir comment M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                    Vaudreuil nôtre General avoit mis les Anglois de la nouvelle Angleterre, ceux de
                    la nouvelle York, et les Sauvages leurs alliez, en état de ne rien entreprendre
                    sur nos habitations. C’est à la fin de 1710 que Monsieur le Chevalier de
                    Beaucour, Capitaine Ingenieur, fort estimé dans la nouvelle France, et fort
                    habile dans l’architecture militaire, a élevé le Fort de Pontchartrain,
                    vulgairement appellé de Chambly. On y a mis cette année, vers la fin de
                    Septembre, la derniere main. C’est un puissant rempart contre les entreprises du
                    côté du haut Canada. </p>
                <p>Les choses étant en cet état, lorsque les Anglois nos voisins, secourus de
                    ceux de la vieille Angleterre, ont fait les derniers efforts pour se rendre
                    maîtres de la nouvelle France, en l’attaquant par en-bas, c’est à dire en
                    assiégeant Quebec qui en est la Capitale. </p>
                <p>Le Major Liumgton Anglois, accompagné du Baron de Castin François, partirent de
                    ce pays-là vers la fin d’Octobre de l’année 1710 pour travailler à un
                    échange de prisonniers que gardoient en Acadie les Sauvages nos aliez : ils se
                    servirent de la voye du canot pour aller par eau, leur petit bastiment ayant
                    tourné, et un de leurs domestiques noyé, ils furent obligez de continuer leur
                    voyage par terre, dans les neiges et les marais à travers les bois, ils furent
                    cinq jours sans trouver d’autre nourriture que ce qu’ils trouvoient sous les
                    neiges en gratant la terre. Deux de leurs gens s’égarerent en cherchant à
                    vivre, et j’ay sçû depuis de l’un d’eux une remarque assez curieuse. </p>
                <p>Animaux qui font du feu, dans des especes de cavernes sous des roches. </p>
                <p>Pressez par la faim et cherchant aux dépens de leur vie de quoi manger, c’est à
                    dire suivant des traces d’animaux sauvages, pour en trouver quelqu’un
                    qu’ils pussent tuer pour le manger, ils trouverent en plusieurs endroits de ces
                    cavernes de petits monceaux ou magasins d’animaux differens qui leur parurent
                    comme desechez et brulés au feu ; cela leur fit croire que quelques Sauvages
                    habitoient ces cavernes : l’extrême faim leur fit manger quelques morceaux de
                    ces animaux desechez et si durs, qu’à peine pouvoient-ils en dechirer avec
                    les dents. Ils remarquerent dans tous ces endroits où étoient ces monceaux, de
                    grandes places noires et des restes de branches brulées, ce qui leur avoit fait
                    conclure, comme j’ay dit, que des hommes seuls pouvoient avoir roti ces
                    animaux : mais ils remarquoient en même temps qu’ils étoient desechez avec
                    le cuir, le poil, les entrailles, en un mot sans aucun aprêt : ensuite ils
                    trouverent au bout de ces cavernes quelqu’un de ces animaux qui fuioient et qui
                    étoient comme des especes d’ours, mais plus alongez et si timides, que du plus
                    loin qu’ils les avoient entendus ils avoient toûjours fui. Ils n’oserent
                    pourtant avancer plus loin : mais en reprenant leur route ils aperçurent
                    dans un autre enfoncement une lueur de feu. </p>
                <p>La curiosité les fit avancer si doucement qu’ils virent deux de ces animaux
                    auprès de ce feu mourant, et qui fuyant d’une grande vîtesse donnerent à nos
                    gens la hardiesse d’avancer jusqu’à un brasier, où ils virent plusieurs de ces
                    animaux brulez et desechez encor tout brulants et d’autres tous cruds. En
                    sorte qu’après plusieurs autres remarques qu’ils firent, ils ne doutent point
                    que ces animaux fuyars n’ayent l’art d’alumer du feu et la prévoyance de
                    desecher et bruler les animaux dont ils se nourissent, parce qu’aparemment ils
                    ne les peuvent atraper qu’en de certaines saisons. </p>
                <p>Au commencement du printems de cette année 1711 Weteh Officier Anglois prit
                    le parti de s’engager dans la flote que l’on équipoit à Baston pour assiéger
                    Quebec, ayant quelque connoissance de la riviere S. Laurent : il quitta pour
                    cette effet l’Acadie et le Port-Royal que François Nicholson avoit pris au
                    commencement d’Octobre de l’année 1710, et que l’on auroit repris, si le
                    Gouverneur François qui commandoit dans ce pays et dans cette derniere
                    place ne l’eût renduë un peu trop vîte, luy qui l’avoit si bien deffenduë en
                    1707<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> [NDÉ] Subercasse. Voir les lettres du
                                ***</note></hi>. Les Anglois se sont vûs depuis la prise même
                    de Port Royal reduits plus d’une fois à nous y laisser rentrer, si M. le Marquis
                    de Vaudreüil, qui avoit déja envoyé des Officiers de distinction et du premier
                    rang, avec un corps de Canadiens alertes et braves pour aider les Acadiens
                    restés fideles au Roy, pour reprendre le Port-Royal, n’eût été obligé de
                    survenir en les rappellant, à ce qui étoit de plus pressé, je veux dire à la
                    sureté de Quebec, de l’Isle de Montreal. </p>
                <p>Vers la fin de Juin de la même année les Anglois firent un détachement sous la
                    conduite de Rith… qui fut menacer quelques habitans de l’Acadie de les passer
                    tous au fil de l’épée. </p>
                <p>Sur cette menace un chef des Sauvages appellé l’Aimable, assembla aussitôt trente
                    de ceux de son village des plus braves, et les exhorta (les Chefs parmi
                    les Sauvages de l’Amerique septentrionale exhortent et prient ceux qui les ont
                    choisis pour leur Chef plutôt qu’ils ne leur commandent) de se ranger tous et
                    chacun derriere des arbres le long d’une riviere voisine du chemin, qu’il
                    jugeoit que le Capitaine R. devoir tenir. En effet les Anglois ayant peu de tems
                    après paru dans leurs canots, le Chef des Abnakis les somma hardiment de
                    se rendre et de mettre bas les armes, les Anglois au-contraire se mirent en
                    devoir de faire une décharge sur les Sauvages. Ceux-ci bien instruits par leur
                    Chef avant le premier coup de fusil se trouverent tous ventre contre terre ; la
                    décharge des Anglois faite, les Abnakis la firent à leur tour : mais en
                    choisissant chacun leur homme qu’ils ne manquerent point ; puis ayant pris<note
                        xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « prit » a été corrigé par
                        « pris ».</note> leurs haches en main, ils tomberent sur le reste, qu’ils
                    couperent en morceaux. À peine quelques-uns de ces Anglois se sauverent
                    jusqu’au fort ; ce qui est de remarquable c’est qu’aucun des Sauvages ne fut
                    blessé. Ruh… fut pris avec deux autres Officiers de la garnison de Port-Royal,
                    et cinq ou six soldats. Ruh… ayant supplié le Chef des Anakis de luy laisser la
                    liberté d’aller prendre au fort de quoi subvenir à ses besoins à Quebec, où il
                    voyoit bien qu’on alloit le mener, le Sauvage ne luy accorda que
                    vingt-quatre heures pour cela, lequel tems expiré s’il ne se rendoit auprès de
                    lui ponctuellement, il le menaça de casser la tête aux Officiers et aux soldats
                    compagnons de sa captivité, et qui plus est, de ne faire jamais quartier à qui
                    que ce soit de la nation Angloise s’il manquoit à sa parole. </p>
                <p>Le Capitaine Ruh… revint exactement, l’Aimable, chef des Sauvages Anakis de
                    l’Acadie étant arrivé à Quebec avec sept prisonniers, après une marche
                    telle que la font les gens de la sorte, c’est à dire à travers d’épaisses
                    forests, des rivieres ou des Lacs, d’affreux deserts, alloit souvent visiter le
                    Capitaine R. son principal prisonnier dans une bonne auberge à Quebec, car on
                    luy avoit donné cette ville pour prison. L’Aimable qui trouvoit les ragoûts de
                    son auberge meilleurs que <hi rend="italic">ses chaudieres </hi>sauvages, buvoit
                    et mangeoit si fréquemment avec luy, que cet Officier ayant voulu s’en
                    plaindre le Sauvage lui dit : « oh oh tu devrois plûtôt me remercier de ce que
                    je t’en laisse manger ta part, la mangerois-tu si je ne t’avois pas laissé la
                    vie, et me dirois-tu cela que tu me dis si je t’avois arraché la langue qui
                    t’aide à manger ces vivres ? »</p>
                <p>La garnison du Port-Royal d’Acadie ayant fait un nouveau détachement, qui
                    menaçoit les Anakis, l’Aimable qui s’étoit rendu chez luy, tomba dessus
                    brusquement, le défit et le tailla en pièces, excepté quatre ou cinq qu’il
                    fit prisonniers, dont même deux ou trois se trouverent blessés. Ce Chef des
                    Sauvages s’étant saisi des provisions et des vivres de ses ennemis, il y
                    découvrit de l’eau de vie, qu’il distribua avec beaucoup de sagesse à ceux de sa
                    nation qui l’avoient aidé dans le combat ; car après leur en avoir donné
                    seulement un coup à boire il jetta le reste dans la Riviere, de peur qu’ils n’en
                    abusassent et ne fussent par là exposés à la surprise des ennemis.
                    L’Aimable voyant les blessés en danger envoya dire au fort de Port-Royal, que
                    l’on pouvoit envoyer un Chirurgien pour panser les blessés, et que cela lui
                    donneroit la gloire de les tuer encore une autre fois.</p>
                <p>Au milieu du Printems le nommé Frenay étant arrivé de Plaisance en Terre-neuve à
                    Quebec, apporta des lettres de M. de Costebelle, Gouverneur de cette place, à
                    M. de Vaudreüil. M. le Comte de Pontchartrain luy marquant que les Anglois
                    preparant un gros armement pour s’emparer de Plaisance en l’Isle de Terre-neuve,
                    ou même de Quebec, il falloit se tenir sur ses gardes. </p>
                <p>Nos Ambassadeurs ou envoyés chés les differentes nations Sauvages d’en-haut, je
                    veux dire du côté des grands Lacs, n’ont point mal réussi dans leurs
                    négociations, puisqu’ils en ont amené environ quatre cent. On y voyoit des
                    Hurons, des Missisagues et des Sauteurs Sauvages de la nation des Outaouacs, ou
                    des nés percés ; des Sakis, des Nipissings, des Miamis, des Kikapoux, des
                    Outagamis ou Renards, des Pontcouatamis, des Maskoutens ou de la nation du feu,
                    des Malommis. Messieurs de Longueil, Joncaire et de la Chauvinerie amenerent des
                    anciens ou Chefs d’entres les Iroquois des villages de Sononthouan,
                    d’Onnonthagué, d’Oneiout, et de Goiogouen. Je crois que vous ne serez
                    point fâché de sçavoir comment on les reçut à Montreal, le rendés-vous ordinaire
                    des Sauvages d’en-haut. Les mots Sauvages de <hi rend="italic">Nequarré, la
                        Chaudiere est cuite</hi>, et de <hi rend="italic">Gagnenoyoury, le Chien est
                        cuit</hi>, furent repetez bien des fois durant le festin qu’on leur fit. </p>
                <p>Le jour du festin de ces Sauvages assemblés fut le 7 jour d’Aoust. Comme les
                    Sauvages Chrétiens que nous avons icy dans nos missions tant de M<hi rend="sup">rs</hi> de S.
                    Sulpice que des Reverends Pere Jesuites et des Recolets, y furent appellés, et
                    que les femmes et leurs enfans se trouverent de la partie, quoique seulement
                    pour voir danser les hommes, n’y ayant chez les Sauvages que les guerriers qui
                    puissent de droit danser aux festins de guerre, le nombre des conviés montoit à
                    environ quinze cent.</p>
                <p>La scene fut devant la maison de M. le Marquis de Vaudreüil nôtre General,
                    et proche les bords du grand Fleuve S. Laurent. </p>
                <p>On comptoit au festin sauvage douze grandes chaudieres, qui auroient pû ce me
                    semble faire quelque comparaison avec quelques-unes de celles des Gobelins à
                    Paris ; elles étoient pleines de fort longs quartiers de Bœufs, de Moutons, de
                    Cochons, et de l’élite des plus gros Chiens, dont on voyoit les têtes se
                    promener dans ces vastes receptacles de viandes, que l’on faisoit boüillir
                    à grand feu en attisant des moitiez d’arbres bout à bout, l’assaisonnement de
                    ces differens mets étoit de pois fort gros et de differentes especes, que l’on
                    jettoit avec des péles à longs manches dans les Chaudieres.</p>
                <p>Mais finissons ce détail. On m’a promis pour le mois prochain des singularitez
                    sur le repas des Sauvages, que je joindray au reste de cette relation qui est
                    trop longue pour être mise dans un seul Mercure. </p>
            </div>