<div type="article" xml:id="1712-06_121" resp="CRSH">
            <head>« Relation envoyée à M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Pontchartrain »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juin 1712, p. 121-158.</bibl>
    <quote>
            <label> <hi rend="italic">Relation envoyée à Monsieur le Comte de Pontchartrain</hi></label>
            <p>MONSEIGNEUR,</p>
            <p>Ayant eu le malheur d’estre du nombre de ceux qui ont esté faits prisonniers dans la
                descente de M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc à Rio de Janeiro ; je crois qu’il est de mon devoir de
                rendre compte à Votre Grandeur de mon retour en France, aussi bien que de ce
                qui s’est passé de plus remarquable dans cette occasion.</p>
            <p>Le Samedy 6<hi rend="sup">e</hi> Aoust 1710 on commença à voir la terre à huit heures
                du matin, d’un vent assez frais, on n’eut pas courru dessus trois heures, qu’on
                découvrit le pain de sucre ; c’est une Montagne fort élevée qui est à l’entrée de la
                Baye de Rio-de Janeiro, et qui sert de marque pour la reconnoistre : elle est ainsi
                nommée à cause de sa figure.</p>
            <p>À midy, le Commandant fit son signal, pour apeller tous les Gardes de la Marine, et
                tous les Grenadiers de l’Escadre à son bord, afin d’entrer ce jour-là : neanmoins il
                étoit déja 3 heures qu’on estoit encore à plus d’une lieuë de l’entrée : ainsi on
                prit le parti de moüiller, pour ne pas s’engager la nuit dans un pays qu’on ne
                connoist pas.</p>
            <p>La Brise que l’on s’étoit flatté d’avoir le lendemain à 8 heures du matin, ne
                commença qu’à deux heures après midy, on leva d’abord l’Ancre pour en profiter, et
                chacun étant bien disposé par l’ordre que tous avoient reçeu de M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc de se
                tenir prests à faire la descente, nous nous présentâmes à la Barre de Rio-de Janeiro
                pour entrer dans le Port avec les Navires du Roy, le Dimanche 17 Aoust 1710 entre
                trois et quatre heures du soir ; mais le vent nous ayant manqué, tout à coup, dès
                que nous fûmes à l’abry des terres, on fut contraint de moüiller à une grande
                portée de canon du grand Fort de S<hi rend="sup">te</hi> Croix. Nous n’eumes pas
                plustost jetté l’Ancre, qu’il se presenta une Soumaque, petit Bastiment venant de la
                Baye de tous les Saints, qui ne balança point d’entrer sur la foy de nos Pavillons
                Anglois, qu’elle nous vit à tous : mais M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc jugea à propos de l’arrester, en
                passant, afin de tirer s’il se pouvoit quelque éclaircissement pour son
                entreprise.</p>
            <p>Le grand Fort, qui depuis que nous étions moüillez, paroissoit suspendre son
                jugement, et ne sçavoir encore si nous étions amis ou ennemis, ne douta plus que
                nous ne fussions François, lorsqu’il vit arrester le petit Bastiment. Il commença
                dès lors à tirer du canon sur les Vaisseaux ; ce qui étoit assez mal servi, mettant
                une intervalle considerable entre chaque coup qu’il tiroit ; enfin lorsque la nuit
                survint, et qu’il fut obligé de cesser, il n’avoit pas tiré plus de quinze ou
                vingt coups de canon qui n’avoient incommodé aucun Navire.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc après avoir interrogé les Portuguais qu’il venoit de prendre, assembla
                pendant la nuit le conseil de ses Officiers pour sçavoir ce qu’il étoit le plus à
                propos de faire, quoique son avis fut de faire la descente cette nuit mesme qui
                étoit fort obscure, et tres-propre à favoriser l’entreprise, les Chaloupes pouvant
                passer à la faveur des tenebres devant tous les Forts sans avoir rien à
                craindre, ce qui auroit sans doute surpris les ennemis qui ne pourroient pas encore
                estre tous rassemblez, il fut cependant resolu de l’avis de son conseil d’aller à
                l’Isle-Grande<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="author" place="margin" n="1"><hi
                            rend="color(#000000)"> [NDA] C’est une Isle qui est à 20 lieuës de Rio
                            de Janeiro, où les Vaisseaux ont coûtume d’aller faire de l’Eau, et du
                            Bois.</hi></note></hi> se rafraichir, et qu’ensuite on iroit surprendre
                la Ville, par terre.</p>
            <p>Il fit embarquer tout son monde dans les deux Fregattes, la Diane et l’Attalante,
                qu’il choisit pour le transport des Troupes, et ceux qui ne purent y trouver
                place suivirent dans les Chaloupes, et dans deux Brigantins.</p>
            <p>Les trois Vaisseaux du Roy, l’Oriflame, la Valeur, et la Venus, resterent à
                l’Isle-Grande, sous le commandement de M<hi rend="sup">r</hi> de Champagny<note xml:id="_ftn1"
                    resp="editor" n="2"> « Champignu » a été corrigé pour Champigny : il s’agit
                    vraisemblablement de Champigny de Norois.</note>, Lieutenant de Vaisseaux ; et
                nous en partîmes dans l’ordre que je viens de dire le Samedy 6 Septembre, sous la
                conduite de trois Noirs qui s’étant échapez de la maison de leur Maistre,
                s’étoient venus rendre à M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc : ils assuroient qu’il n’y avoit à la Ville que
                cinq à six cens hommes de Troupes à combattre, et s’offrirent de nous y conduire par
                terre sans aucun obstacle.</p>
            <p>Nous mîmes pied à terre à un petit Village, à douze ou quinze lieuës de Rio de
                Janeiro, ce fut là que nous commençames la descente, le Dimanche au soir 14 du mois,
                et le Lundy matin le reste des Troupes étant aussi descendu, nous marchâmes
                droit à la Ville, au nombre de près de huit cens hommes, sur la bonne foy des trois
                Noirs qui nous y conduisirent.</p>
            <p>Les trois premiers jours de marche ne furent troublez par aucun ennemy, ayant trouvé
                dans les Campagnes toutes les habitations desertes ; soit que les habitans se
                fussent retirez à la Ville comme dans un lieu de seureté, soit qu’ils s’y fussent
                assemblez pour la mieux deffendre, mais le quatrième jour qui fut le Jeudy 18
                du mesme mois étant arrivez avec beaucoup de peine sur le sommet d’une Montagne fort
                élevée, peu de temps avant midy nous y trouvâmes un abbatis d’arbres considerables,
                ce qui barroit entierement tout le chemin, qui étoit de luy-mesme fort étroit ; mais
                nous étant aperceus qu’il n’y avoit personne derriere qui s’opposat à nostre
                passage, comme nous l’avions crû d’abord, nous nous en fimes bien-tost un
                autre dans le bois à la faveur des haches d’armes que portoit la Compagnie des
                Canonniers. L’après midy environ les deux heures à peine la moitié des Troupes avoit
                descendu la Montagne que la Compagnie des Gardes de la Marine qui marchoit à la
                teste fut salüée de quelques coups de fuzils qui partirent inopinement du Bois dont,
                trois Gardes de la Marine furent blessez sans qu’on pût découvrir ceux qui les
                venoient de tirer. L’on fit grand feu sur l’endroit d’où on avoit veu sortir
                celuy des ennemis, et l’on doubla le pas, pour pouvoir plustost trouver la fin du
                Bois qui avoit encore une demie-lieuë, et où l’on ne pouvoit marcher au plus que
                deux de front : les Troupes qui suivirent essuyerent encore plusieurs coups de
                fuzils, dont il n’y eut cependant que deux Soldats blessez ; car les décharges
                continuelles que l’on faisoit à droit et à la gauche, par tout où l’on passoit,
                imposerent bien-tost silence à ceux qui étoient cachez, et les rendirent bien
                plus mal adroits à tirer qu’ils n’avoient été dans ce commencement, où ils
                choisirent leurs objets sans qu’on se deffiat d’eux.</p>
            <p>Etant enfin arrivez, au deboucher, et n’ayant point trouvé d’ennemis qui nous
                disputassent l’entrée dans la Plaine, nous nous y mîmes en bataille à mesure que
                nous sortions du Bois, et nous marchâmes toûjours en bon ordre, autant que les
                chemins et les lieux par où nous passames ensuite ne le peurent permettre.</p>
            <p>Sur le soir, le Soleil étant prest de se coucher, on apperceut de loin une Compagnie
                de Cavalerie qui sembloit nous attendre dans une grande prairie près d’une des
                maisons des Jesuites, qui est à une grande demie lieuë de la Ville : l’on marcha
                droit à elle croyant que les Portuguais avoient toutes leurs forces près de cet
                endroit, à dessein de nous combattre ; mais voyant ces Cavaliers se retirer à
                mesure que nous avancions, on jugea bien qu’ils étoient là pour nous observer
                seulement, et non pas pour nous engager à aucune affaire. M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc ayant jugé à
                propos de faire prendre quelque repos aux Troupes qui étoient extremement fatiguées,
                l’on s’arresta à cette maison des Jesuites, et l’on y passa la nuit.</p>
            <p>Le lendemain toutes les Troupes furent en bataille à la pointe du jour, et après les
                Prieres accoutumées on se mit en marche. La Compagnie de Cavalerie Portugaise
                que nous avions veuë le soir, sembloit nous vouloir enseigner les chemins qui
                conduisoient à la ville et marcha longtemps devant nous à grande portée de canon,
                nous observant toûjours à veuë de moment en moment, il se détachoit un Cavalier
                d’entre’eux pour aller annoncer au Gouverneur notre aproche, et l’informer autant
                qu’ils en pourroient juger du nombre que nous étions, et des routes par 
                lesquelles nous marchions à lui.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc ayant veu sur une hauteur une Eglise, nommée Nostre-Dame des Eston, où il
                aprit que les ennemis étoient retranchez, y envoya deux Compagnies de Grenadiers qui
                s’en rendirent bien-tost Maistres malgré le grand nombre de ceux qui la gardoient la
                pluspart des Portuguais, s’en étant enfuys dans le Bois après leur premiere
                décharge ; ceux qui resterent furent faits prisonniers. On apprit depuis qu’ils y
                étoient retranchez, au nombre de deux cens hommes ; on perdit dans cette
                action un Capitaine des Grenadiers, et cinq ou six Soldats qui y furent tuez.</p>
            <p>Un gros de Portugais étant sortis de la Ville, ils parurent le long de quelques
                arcades qui n’en sont qu’à demie portée de fuzil, et firent mine d’en vouloir
                disputer l’entrée à nos Troupes qui s’avançoient à grands pas ; mais ils ne
                soutinrent pas long-temps la fureur Françoise ; car ils lâcherent le pied
                après leur seconde décharge, et rentrerent aussi-tost en desordre.</p>
            <p>Jamais Troupes ne montrerent un courage plus intrepide que ceux qui suivirent M<hi rend="sup">r</hi> du
                Clerc dans cette entreprise ; malgré le feu continuel des ennemis qui faisoit tomber
                nos gens de tous costez, ayant du monde caché dans tous les endroits par où nous
                passions nous entrâmes dans la Ville avec autant d’ardeur et d’audace que si le
                peril n’eut pas esté pour nous, et que nous fussions venus dans nos propres
                maisons ; tout fuyoit devant nous par tout où nous nous presentions : Cependant nous
                n’y marchames pas longtemps sans être fort incommodez du feu qui nous venoit des
                coins de rües dont nos gens étoient assassinez sans que nous vissions personne,
                contre qui nous puissions prendre nostre revanche. Dans cette situation on crut
                devoir chercher quelque endroit favorable pour se mettre à couvert, et où l’on
                se pût retrancher ; ce ne fut pas sans peine, et sans qu’il en coûtat beaucoup, que
                M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc se rendit Maistre d’un Magasin à sucre proche de la Mer que l’on nomme
                le Trepiche, et où il y avoit quantité de Portugais retranchez qu’il fallut forcer ;
                on y trouva quatre pièces de canon avec lesquels on fit bon feu ; mais ne s’y étant
                rencontré que fort peu de munitions, on ne s’en pût pas servir long-temps.</p>
            <p>Pendant que ces choses se passoient dans la Ville, la Compagnie des Canonniers
                qui avoient resté derriere, se trouvant séparée du gros des Troupes, parce qu’elle
                n’avoit pas pû suivre, tomba entre les mains des ennemis, qui après leur avoir fait
                mettre bas les armes en leur promettant bon quartier, par la plus lâche perfidie,
                dont on ait guere vû d’exemple, furent assez barbares pour leur arracher à tous la
                vie. Ils en firent un horrible carnage et leur firent souffrir les tourmens 
                les plus rigoureux que leur cruauté leur pût faire inventer.</p>
            <p>En ce moment quelques Officiers blessez du nombre desquels étoit M<hi rend="sup">r</hi> de Ruys
                Lieutenant de Vaisseaux Commandant de la Colonelle, s’étant retirez dans une maison
                pour se faire panser, y furent surpris par les Portugais, et furent emmenez
                prisonniers dans une Chapelle qui est au dehors de la Ville nommée Nostre-Dame du
                Rozaire, où étoient les autres François que l’on avoit arrestez. Le Gouverneur
                y vint aussi tost avec quantité d’Officiers Portugais ; il interrogea ces nouveaux
                prisonniers avec le moins de douceur qu’il luy fut possible. Enfin après bien des
                façons, les Officiers François pour éviter le suplice de la mort, dont on les
                menaçoit, furent obligez de déclarer que le nombre de Troupes, qui étoient
                descenduës à terre étoit d’environ huit cens hommes, le Gouverneur s’étant fait
                rendre compte des morts à peu près autant que l’on en pourroit juger, et de
                tous les prisonniers qu’il avoit déja faits, n’eut pas de peine à deviner que le
                nombre de ceux qui étoient encore avec M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc ne pouvoit pas estre bien
                considerable[.]<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> Ajout d’une poncutation
                    pour faciliter la compréhension du texte.</note> Alors 7 ou 8 mille hommes de
                Troupes Portugaises et qui n’avoient pas osez venir à nostre rencontre pour nous
                empescher d’entrer dans leur Ville, commencerent à se sentir quelque courage.</p>
            <p>Mais ne se confiant pas encore tout à fait à ce qu’ils venoient d’entendre de
                la bouche des prisonniers ; le Gouverneur engagea M<hi rend="sup">r</hi> de Ruys d’écrire à M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc,
                pour luy aprendre combien les forces Portugaises étoient considerables, et pour le
                soliciter de se rendre.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Clerc répondit qu’il avoit encore de la poudre et des balles, et que tandis
                qu’elles dureroient, il ne se rendroit point ; cependant il n’étoit point sans
                affaires et sans embarras dans le Trepiche depuis que nous l’y avions laissé,
                étant obligé d’essuyer le feu continuel de deux Fregattes qui s’étant avancées fort
                près du Magasin où nous étions, y firent de grandes brèches, à l’aide de leur canon
                qu’elles tiroient sans cesse, et qui nous faisoit perdre toûjours du monde, et en
                incommodoit beaucoup par les éclats.</p>
            <p><hi rend="italic">Je vous passeray icy un long détail d’une defense qui coûta aux
                    Portugais dix soldats pour un des nostres ; mais ils étoient encore en trop
                    grand nombre pour leur resister. On leur fit pourtant signifier qu’on
                    alloit sortir sur eux la bayonette au bout du fusil, ce qu’ils craignirent tant
                    qu’ils firent une Capitulation tres-avantageuse</hi><hi rend="italic"><note
                        xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4">
                        <hi rend="color(#000000)">« vantageuse » corrigé pour
                        « avantageuse ».</hi></note></hi><hi rend="italic"> ; mais ils la rompirent
                    ensuite avec une perfidie dont il n’y a jamais eu d’exemples, en faisant
                    souffrir avec des cruautez inoüies à leurs Prisonniers tous les tourmens et les
                    indignitez imaginables</hi><hi rend="sup"><note xml:id="_ftn4" resp="editor"
                        n="5"><hi rend="color(#000000)"> [NDÉ] En italique dans le texte.
                        </hi></note></hi><hi rend="italic">.</hi></p>
            <p>Voilà en peu de mots une legere peinture de ce qui s’est passé à Rio-de Janeiro entre
                les François et les Portugais, le Vendredy 19 Septembre 1710.</p>
            <p>Cette action qui dura depuis les dix heures du matin, jusqu’à cinq heures du soir, a
                été des<note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> « de » corrigé pour « des ».</note>
                plus chaudes, et des plus sanglantes dont on ait ouï parler, depuis fort longtemps :
                il resta deux cens hommes de tuez sur la place, huit Officiers et trois Gardes de la
                Marine ; deux cens autres furent blessez, avec quinze Officiers et deux Gardes de la
                Marine.</p>
            <label>Liste des Officiers tuez et blessez </label>
            <label>Officiers tuez</label>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Patreville Capitaine des Grenadiers.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Dirumbery, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Proissy, Capitaine de Compagnie.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Tarisnat Commandant de la Compagnie des Canonniers.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Varaise Lieutement de Grenadiers.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Rilly, Lieutenant de Compagnie.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Miraillet, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Gautrais, Idem.</p>
            <label>Gardes de la Marine morts</label>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Ramesay.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Mesanchere.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Marin.</p>
            <label>Officiers blessez</label>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Ruys, Commandant la Colonelle.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Fay, Capitaine de Compagnie.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Sausaye, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Conteneüil, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Michel, Id.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Boisverd, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Lavaux, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Prefontaine, Lieutenant de la Compagnie des Gardes de la Marine, mort dans la
                Prison.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Jarrié, Lieutenant de Compagnie.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Descluseau, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> Desessars, Lieutenant des Grenadiers.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Macnemara Lieutenant de Compagnie.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Linars, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Pannes, Idem.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Cogny, Idem.</p>
            <label>Gardes de la Marine blessez</label>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Asigny.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Rivaux Huet.</p>
            <p>Après une journée si fatale aux François, on crut que les vainqueurs devoient être
                contens de leur fortune : mais le succès qu’ils avoient eu, et tous les maux qu’ils
                venoient de nous faire souffrir, n’avoient pas éteint leur animosité, oublians le
                lendemain, la Capitulation qu’ils avoient faite, ou plustost violant la foy
                qu’ils<note xml:id="_ftn6" resp="editor" n="7">
                    <hi rend="color(#000000)">« il » a été corrigé par « ils ».</hi></note> nous
                avoient donnée, ils mirent tous les Soldats aux fers, et quantité d’Officiers dont
                quelqu’uns étoient blessez, furent attachez pesle mesle avec eux aux mesmes
                chaisnes, sans distinction, et sans miserecorde. Ce fut inutilement qu’on voulut
                leur rapeller les termes de la Capitulation : ceux qui avoient receu des conditions
                de nous tandis que nous avions encore les Armes à la main, furent sourds à nos
                plaintes dès que nous fûmes desarmez.</p>
            <p>On refusa longtemps de fournir les medicamens, le linge et les instrumens necessaires
                pour panser les blessez, de maniere que les Chirurgiens François, ne pouvant faire
                pour eux que des voeux sans vertu, plusieurs moururent faute de remedes et de
                subsistance.</p>
            <p>Nous avons longtemps ignoré le nombre des Troupes qu’avoient les Portugais dans cette
                action ; mais leurs Officiers nous ont assurez depuis, qu’ils étoient bien 
                douze mille hommes, portants les Armes, comptant les Troupes réglées, la Bourgeoisie
                et les Noirs ; on ne sçait point au vray ce qu’ils ont perdu de monde pendant
                l’affaire, ils l’ont toûjours caché soigneusement.</p>
        </quote>
        </div>