<div type="article" xml:id="1712-09_208" resp="CRSH">
            <head>« Supplément de la relation de la descente de Monsieur du Clerc à Rio de
                Janeiro »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, septembre 1712, p. 208-217.</bibl>
    <quote>
            <label> <hi rend="italic">Supplément de la Relation de la descente de Monsieur du Clerc à Rio de
                Janeiro, donnée dans le Mercure de May dernier</hi></label>
            <p>Avant de partir du Bresil, j’avois reçû de Monsieur du Guay un ordre de servir
                d’Officier sur le vaisseau la Reine des Anges, qui avoit été pris dans la baye de
                Rio de Janeiro, et que l’on avoit chargé de sucre du pays, pour l’amener en
                France : mais nous étions armez si à la hâte, et avec si peu de précaution, que
                sitôt que nous fûmes à la mer le vaisseau fit beaucoup d’eau, et qu’au premier coup
                de vent que nous reçûmes nous eûmes une partie de nos voiles emportées.</p>
            <p>Nous étions si fort chargez, qu’il ne fut pas possible de suivre l’Escadre : ainsi
                Monsieur du Guay ne jugeant pas à propos de nous attendre, à cause du
                retardement considerable que nous aurions causé à tous les autres vaisseaux, nous
                assista du mieux qu’il fut possible avant de nous quitter, et donna ordre au
                Chevalier de la Rufiniere, qui commandoit la Reine des Anges, de relâcher, en cas
                d’incommodité, à une des Isles de la Martinique, pour y prendre les choses qui lui
                seroient necessaires, et se mettre en état d’arriver en France. Il détacha aussi la
                fregate du Roy l’Aigle, commandée par Monsieur de la Marre de Caën, pour nous
                convoyer, et nous donner tous les secours dont nous aurions besoin. </p>
            <p>Le Capitaine de l’Aigle, se trouvant Commandant des deux Navires, en vertu de sa
                Commission de Lieutenant de vaisseau, nous amena relâcher à l’Isle de Cayenne : mais
                n’ayant pû y carenner le navire, et n’y ayant trouvé ni les vivres, ni les autres
                choses qui nous manquoient, on fut obligé de desarmer la Reine des Anges, et
                de la laisser à Cayenne avec sa cargaison. Nous étions destinez, après cet accident,
                de passer sur la fregate du Roy l’Aigle : mais par un malheur inattendu elle se
                perdit la nuit du 6 au 7 Février 1712 par une tourmente de vent nord nord-est, qui
                la porta sur un banc, où elle a été entierement crevée. </p>
            <p>Après un coup si funeste, il a falu avoir recours à la Reine des Anges, qui étoit
                déja échoüée sur les vases. On s’est mis en devoir de la raccomoder du débris
                de l’Aigle, dont on a sauvé une grande partie des vivres, et tous les agrès. On ne
                sçait pas encore si on pourra la mettre en état d’aller en France ; si cela n’est
                pas possible, on tâchera au moins de la mener à la Martinique, afin d’y passer les
                troupes, et les équipages des deux navires, qui incommoderoient considerablement la
                colonie de Cayenne, s’ils étoient obligez d’y rester longtemps.</p>
            <p>Cependant Monsieur de la Marre de Caën étant chargé de plus de monde qu’il n’en
                pouvoit contenir dans la Reine des Anges, a jugé à propos de faire un detachement de
                soldats et d’Officiers, du nombre desquels j’ai été, pour passer en France, sur un
                petit navire Marchand de Saint Malo, nommé le saint Jean Baptiste, qui étoit prêt à
                partir ; et il a donné un ordre au Sieur des Vaux, Capitaine dudit vaisseau,
                de nous donner passage. Nous sommes partis de Cayenne le Mercredi dixième Février
                mil sept cent douze, et sommes arrivez au Port-loüis le onzième Avril.</p>
            <p>Voila, Monseigneur, un compte fidele de toute ma conduite, et de ce qui s’est passé,
                à peu près, de plus memorable dans les lieux où je me suis trouvé, depuis le dixième
                May mil sept cent dix, qui fut le jour que l’escadre de Monsieur du Clerc
                partit de la Rochelle.</p>
        </quote>
        </div>