<div type="article" xml:id="1712-04_003" resp="CRSH">
                <head>Suite de la Lettre de Quebec</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, avril 1712, p. 3-49.</bibl>
                <label>SUITE DE LA LETTRE</label>
                <label>de Quebec, où l’on a adjousté quelques singularitez tirées d’autres
                    memoires.</label>
                <p>Le festin qu’on donna aux Sauvages se fit proche les bords du grand fleuve
                    Saint Laurent, il y avoit environ quinze cens conviez, assis par familles sur
                    des troncs d’arbres couchez en forme de longs canapez champêtres, dont les
                    dossiers estoient de feüillages enlassez. À chaque troupe de convive est une
                    grande chaudiere, les unes ont neuf à dix pieds de diametre, les autres plus
                    grandes, on les remplit de quartiers de boeufs, de moutons, de cochons, et de
                    l’élite des plus gros chiens avec leurs têtes qu’on voit surnager dans une
                    espece de boüillon en purée qu’on épaissit en y jettant avec des peles à longs
                    manches plusieurs sortes de pois et de graines aromatiques. En attendant que
                    leurs viandes fussent cuites, ils estoient tous assis, selon leur usage, le
                    menton entre les genoux, qu’ils levoient de temps en temps : là paroissoient des
                    visages peints de toute sorte de couleurs, les uns de bleu, les autres de rouge,
                    quelques-uns de vert ; c’estoit un blazon universel, car on en distinguoit
                    qui portoient au premier et au quatre d’azur, au deux et trois de gueules ;
                    d’autres party de sable, et de sinople. De certains portoient coupé de pourpre
                    et de gueule : nous en remarquasmes plusieurs qui avoient seulement le nez teint
                    avec le plus beau bleu que l’on puisse voir, c’estoit de l’outremer, et les yeux
                    noircis avec de la mine de plomb, presque tous avoient les cheveux frotez et
                    imbibez de ce qu’ils appellent Matacha, c’est à-dire de rouge, ou de toute
                    autre peinture et de graisse de loup marin, un duvet d’Outarde ou de canard
                    estoit semé sur ces cheveux. Au nez des Outaouacs pendoient de petites médailles
                    de cuivre ou de porcelaine de la Virginie. Quelques-uns avoient des cornes de
                        <hi rend="italic">Cariboux</hi> (espece de Cerf de l’Amerique
                    septentrionale) au dessus de leurs oreilles, le visage de ceux qui n’estoient
                    pas Matachez, c’est-à-dire, peints, estoient marquez de hieroglyphes, dont
                    les uns representoient des serpens qui tomboient du milieu du front sur le nez,
                    et dont la queuë finissoit au menton. D’autres avoient des figures de Renards,
                    d’Ours, de Castor, de Rat, de Pigeon, aux jouës. Ces hieroglyphes durent autant
                    que la vie, cela se faisant avec la pointe de l’aiguille sur la chair, les
                    piqûres faites, on jette dessus du charbon broyé fort menu, et de certaines
                    pierres de couleur calcinées et pulverisées, après quoy la figure conserve
                    une couleur bleuastre, ou rouge, ou verte selon les poudres. </p>
                <p>Toutes les Nations differentes se distinguent parmy les Sauvages par quelque
                    coloris ou hyerogliphes communs entr’eux. </p>
                <p>Il y a quelques-unes de ces Nations où les jeunes hommes qui deviennent amoureux,
                    se peignent une figure de cœur sur le front, et paroissent ainsi couronnez de
                    feüilles devant leur maistresse, et c’est un signal de declaration
                    d’amour ; et si au bout d’un certain temps ils ne sont pas aimez, ils sont
                    obligez de recolorer ce cœur de noir, si non la famille qui ne veut point
                    d’alliance avec celle du jeune amoureux, se tiendroit deshonorée, et s’ils sont
                    agréez par la maistresse, elle se peint à l’imitation de l’amant, et l’amant
                    joint un autre cœur au premier qu’il avoir peint : mais ces sortes de peintures
                    d’amour ne sont qu’appliquées et non avec des piqûres comme les
                    hyerogliphes, et ne durent que peu de temps, apparemment autant que leur amour
                    qui n’est pas plus constant que celuy des Européens.</p>
                <p>Les Sauvages estoient armez de haches, de ce qu’ils appellent casse-testes ou
                    massuës, d’un long couteau à la ceinture, avec leur arc, et leurs carquois
                    garnis de fleches mis en bandouliere.</p>
                <p>Toutes ces differentes Nations sauvages du Nord de l’Amerique estant ainsi
                    rangées, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreuil Gouverneur general present, et accompagné de
                    M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Ramezé Gouverneur de Montreal, le sieur Joncaire Officier
                    François Negotiateur et Envoyé ordinaire chez les Iroquois, parut au milieu de
                    tous ces Sauvages, dont on comptoit treize ou quatorze Nations differentes, il
                    estoit armé d’une assez longue perche, à l’extremité de laquelle estoit
                    plantée une teste de Chien à demy grillée, et qu’il montroit de toutes parts.
                    S’estant, après plusieurs tours faits de costé et d’autre, retiré à un des bouts
                    de l’assemblée du costé des Iroquois qu’il avoit ordre de haranguer, un autre
                    Officier François bon Interprete de la langue des Sauvages d’en haut, marcha
                    aussi le long des rangs avec une autre teste de Chien qu’il montra à droite et à
                    gauche, puis se fut ranger du costé des Nations Outaouaises. Ces deux
                    Officiers ainsi postez, firent alternativement, et à l’extremité des lignes que
                    formoient toutes ces Nations sauvages, la harangue dont voicy la substance à peu
                    près, et cela de la part d’Onnonthio, c’est ainsi qu’ils appellent le Gouverneur
                    general des François en Canada. </p>
                <p>« C’est icy un festin de guerre pour vous engager à lever la hache contre les
                    Anglois, vostre ennemy et le nostre, ils ont resolu de vous aller troubler
                    sur vos nattes et dans vos cabanes. Onnonthio espere que vous vous comporterez
                    en hommes, c’est-à dire, en braves et vaillants Guerriers. »</p>
                <p>Les harangues finies, M<hi rend="sup">r</hi> Joncaire tenant au bout de son grand baston la teste de
                    Chien élevée, dansa et chanta en mesme temps seul, qui est la maniere des
                    Sauvages, laissant tomber negligemment le bras gauche le long des hanches,
                    et tournant comme un furieux la teste tantost à droite, tantost à gauche, se
                    courbant et redressant le corps par sacades, écartant et serrant les genoux,
                    quoyque les pieds restent presque joints l’un contre l’autre. La chanson ne
                    consista qu’à prononcer avec un assez grand effort de poitrine, l’interjection
                        <hi rend="italic">hé, hé, hé</hi>, qui est à peu près celle de nos fendeurs
                    de bois, ils répondirent à cette espece de cri de guerre par <hi rend="italic"
                        >ho, ho, hai, ho, ho, </hi><hi rend="italic">hai</hi>, ce qui
                    ressembloit assez à une mauvaise musique Italienne. </p>
                <p>Plusieurs Officiers François qui sçavent les manieres Iroquoises, danserent et
                    chanterent les uns après les autres, portant tous à la main un des bastons ou
                    estoit une teste de Chien. Les danses des Officiers finies, et celles de
                    plusieurs Chefs des Sauvages, toutes seul à seul ; une teste de Chien fut
                    presentée au Chef des Iroquois de la Mission de saint Louis proche l’Isle
                    de Montreal ; celuy-cy l’ayant prise la mit sur ses genoux, car il estoit assis,
                    puis il jetta un cri fort aigu, pour signifier aux autres qu’il alloit danser ;
                    ce Sauvage ayant joué son rôle, presenta la teste de Chien à un autre Chef ou
                    ancien qui dansa et chanta assez long-temps, il en fut de mesme de plusieurs
                    autres Chefs de cette Nation. Les deux testes de Chien ayant esté ainsi portées
                    de Chef en Chef des Nations, tant Iroquoises, qu’Algonkines et Outaoüaises,
                    les derniers d’entre les Anciens et Chefs à qui elles écheurent, les croquerent
                    en mangerent la cervelle, et crierent en leur langage, <hi rend="italic">ainsi
                        ferons-nous de nos ennemis</hi>.</p>
                <p>Les danses finies entre les plus considerables des Sauvages au bout de sept
                    heures d’horloge ou environ, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreuil, Onnonthio, qui leur
                    faisoit le festin, fit distribuer abondamment à chaque famille, de la
                    viande et de la biere.</p>
                <p>Dans le temps que M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur general envoyoit de bons Officiers et des
                    soldats agguerris en Acadie, pour seconder les intentions du brave saint Castin,
                    Gentilhomme Gascon, tres-fidele serviteur de sa Majesté, et fort aimé des
                    Acadiens, il arriva icy un petit bastiment que des Canadiens en canot le long
                    des costes venoient de prendre ; ce fut par cette prise que la nouvelle certaine
                    vint en Canada, de l’armement des Anglois contre nous, que leur flotte
                    estoit en mer, contenant dix à douze mille hommes, avec ce qu’ils avoient pû
                    ramasser à Baston et aux Villes voisines, de bastiments de transport, de
                    barques, de doubles chaloupes. </p>
                <p>Un bastiment venant de Plaisance en Terre-neuve, et un Irlandois, qui avoit
                    deserté le party des ennemis, nous vinrent donner avis que la flotte Angloise
                    avoit mis à la voile le dixiéme d’Aoust, de Baston. </p>
                <p>Un de nos partis de Sauvages Algonkins, amena un Iroquois de la Nation des
                    Goïogoüens, qui asseura que les jeunes gens d’entre ses freres, malgré le
                    conseil et le sentiment des Anciens et des Chefs, s’estoient enfin laissé gagner
                    par les Anglois d’Orange et de la Menade (deux Villes de Newyork) un Sauvage
                    Abnaki, appellé Cadenaret, qui apportoit la cheveleure d’un Anglois et qui
                    amenoit un soldat qu’il avoit fait prisonnier, vint nous apprendre qu’il avoit
                    veu faire le partage de quantité de canots et de pirogues pour mettre sur le lac
                    Champlain, ce qui confirmoit que le corps de l’armée Angloise estoit en marche. </p>
                <p>Tant de témoins ne certifioient que trop que nos ennemis vouloient nous attaquer
                    par en haut, c’est-à dire, du costé de Montreal ; quant à celuy qu’ils avoient
                    formé de le faire par en bas, et du costé de Quebec, le nommé Guion, un de
                    nos Flibustiers le plus alerte, vint nous en asseurer : car ayant esté pris le
                    13 de Septembre dans la riviere de saint Laurent, et presqu’aussi-tost relasché
                    (à cause que l’année précedente 1710) il avoit pris luy mesme l’Anglois qui
                    venoit de se rendre maistre de son petit bastiment, et qu’il en avoir esté
                    traité humainement, il nous rapporta qu’il avoit veu la flotte des Anglois
                    vers le Cap Matane, et à soixante lieuës de Quebec, qu’il avoit compté plus de
                    quatre-vingt dix voiles. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur géneral, sur des avis si marquez, ramassa tout le détachement
                    des troupes de la Marine, qui sont les troupes reglées destinées à garder la
                    colonie ; M<hi rend="sup">r</hi> de Ramezay Gouverneur de Montreal luy amena plus de neuf cens
                    Canadiens, tous bons guerriers, enfin on ramassa beaucoup de troupes. La
                    capitale de la nouvelle France Quebec, estoit fortifiée par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier
                    de Beaucour Capitaine, et fort habile Ingenieur.</p>
                <p>La seconde Ville du Canada qui est Ville-Marie, vulgairement appellée Montreal, à
                    cause d’une montagne, qui traverse dans sa longueur une petite partie de l’Isle
                    de ce nom, n’est fortifiée que de pallissades, elle est flanquée du costé de la
                    campagne de trois bastions et les choses estoient dans cet estat lorsque
                    nous apprismes par deux Canadiens venus de la Terre de Labrador, à la coste du
                    nord du fleuve saint Laurent, la manœuvre des Anglois depuis l’endroit où est
                    une baye assez profonde à la coste du Sud jusques au Cap Matane du mesme costé
                    de la riviere, et cela jour par jour. Ces gens là ont veu des débris de sept
                    vaisseaux de haut-bord, parmy lesquels estoit l’amiral de la flotte, si on en
                    juge par le pavillon et la flamme qui en ont esté apportez icy par le sieur
                    de la Valiere ; ils ont compté pendant cinq lieuës de chemin le long du rivage,
                    quinze cens corps noyez, parmi lesquels estoit une femme tres-proprement
                    habillée qui tenoit sous un de ses bras un petit enfant qu’elle n’avoit point
                    lasché en se noyant, et un jeune Anglois qui tenoit encore une planche, n’estoit
                    pas loin d’elle. Ces habitants découvrirent aussi plusieurs chevaux morts, tout
                    cela estoit meslé parmy des hauts bans, des masts, des cables de
                    differentes grosseurs, des bariques, des coffres de bord de toutes façons, ils y
                    remarquerent aussi quantité d’ustenciles et de pieces de mesnage, comme des
                    chaudieres, des poëlons, des casseroles, des matelats, des berceaux, et mille
                    autres choses qu’il seroit ennuyeux de vous rapporter. Un furieux coup de vent,
                    le troisième Septembre, quelques uns ont dit que c’estoit du Sud Sud-ouest,
                    les avoit portez avec impetuosité, sur l’Isle aux œufs, et ensuite à la coste du
                    Nord, puis à celle du Sud, les bons Pilotes leur manquoient. Il est certain que
                    le fleuve saint Laurent est tres-difficile à pratiquer, mesmes aux plus anciens
                    Pilotes ; car outre qu’il est herissé d’Isles, dont les approches font trembler,
                    les bords en estant escarpez, il est plein de battures, de brisants, ou rochers,
                    dont quelques-uns sont à fleur d’eau, outre cela le canal que l’on prend
                    ordinairement, a peu d’estenduë, c’est au Nord, on est cependant obligé de
                    ranger d’assez près cette coste, sur tout vers l’Isle aux Coudres, le Cap
                    Tourmente, et la Traverse. La coste du Sud est beaucoup plus apparente,
                    quoyqu’elle soit tres-certainement moins saine que celle du Nord : je ne sçache
                    que feu M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier d’Iberville qui se soit hasardé de la ranger, je parle
                    de la coste du Sud du fleuve saint Laurent. </p>
                <p>Nous estions encore dans l’attente des ennemis à Quebec, et nous nous tenions sur
                    nos gardes au milieu de toutes ces nouvelles de la défaite des Anglois dans la
                    riviere par la tempeste. Lorsque le Heros, vaisseau du Roy, commandé par M<hi rend="sup">r</hi> le
                    Chevalier de Beauharnois de Marigny, est venu moüiller dans la rade de cette
                    Ville, ç’a esté le sixième d’Octobre. Ce gros navire a procuré à la Colonie un
                    secours considerable d’hommes et de munitions de guerre, il a fait deux
                    prises en venant, et en a bruslé une, il a amené l’autre jusques icy, et a
                    louvié et couru plusieurs bordées, tantost à bas bord, tantost à stribord
                    pendant l’espace de dix-sept jours dans la seconde riviere de saint Laurent sans
                    avoir rencontré aucun vaisseau ennemy. La circonstance d’un aussi gros bastiment
                    que le Heros qui passe à travers une flotte ennemie sans en estre arresté,
                    formoit d’estranges et facheux soupçons contre le Flibustier Canadien nommé
                    Guyon, et quelques autres qui avoient compté les Navires des Anglois qui
                    paroissoient occuper tout le travers du grand fleuve saint Laurent. Tous ces
                    faits se sont neanmoins trouvez tres-conformes à la verité, la flotte avoit
                    repris le chemin d’Europe, et on avoit renvoyé quelques bastiments à Baston,
                    dans la nouvelle Angleterre.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> nostre General asseuré de la dispersion et de la ruine de la flotte
                    Angloise, pensa d’abord à aller secourir le haut Canada, je veux dire le
                    Montreal, et tout le Gouvernement de l’Isle de ce nom, il prit à cet effet mille
                    ou douze cens hommes, tant de Quebec que des trois Rivieres, et vint en
                    diligence joindre M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longueil Lieutenant de Roy de Ville-Marie, ou
                    Montreal, qui estoit desja au Fort de Pontchartrain, ou de Chamblis, pour
                    s’opposer, et aller delà au devant du General Nicholson, les Anglois venoient
                    attaquer la Colonie de ce costé-là pour faire diversion de nos forces.</p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreuil ayant esté informé, que les ennemis prenoient la
                    fuite, détacha après eux M<hi rend="sup">rs</hi> de Rouville, la Chauvinerie et de Vieuxpont, pour
                    donner sur l’arriere-garde des ennemis le long du Lac de Champlain.</p>
                <p>Voila M<hi rend="sup">r</hi> où en estoient les choses sur la fin d’Octobre dernier, nos ennemis
                    se sont défaits sans que nous ayons perdu un seul homme. Le Sauvage Onnontagué a
                    raconté à nos Officiers, que le reste des Anglois reprenoit le chemin d’Orange
                    et de la Menade. </p>
                <p>Parmi les prisonniers que les Sauvages Abnakis nos alliez, ont faits cette année
                    dans la nouvelle Angleterre, il s’en trouve un bien remarquable, c’est un
                    Anglois de la Ville de Northampton, âgé d’environ cent ans, son fils qui
                    l’accompagnoit dans un champ où il alloit ramasser du foin, ayant esté tué, son
                    Pere courut à un petit bois voisin, et s’y cacha en se courbant derriere un
                    arbre, mais pas si bien qu’un Sauvage ne l’y apperceust ; celuy-cy luy lascha un
                    coup de fusil dont la balle passa le long de l’épine du dos, et fut s’arrester
                    entre cuir et chair un peu au dessous de l’épaule gauche. Cet Anglois ayant
                    esté amené par le party des Sauvages Abnakis à Montreal, il a esté pansé
                    soigneusement, la balle qu’on luy a tirée s’est trouvée applatie, et le
                    prisonnier n’avoit jamais senti aucune douleur dans les vertebres, quoyque la
                    balle eust passé par tant d’endroits, et d’une épaule à l’autre.</p>
                <p>L’année a esté abondante en ce pays-cy en toute sorte de grains, nous avons eu le
                    bonheur et le temps d’en faire la recolte, et de les serrer tous. L’hyver qui
                    est d’ordinaire si sensible en Canada, a esté doux, à quelques huit ou dix
                    jours près, qui ont cependant suffi pour glacer le fleuve, mais si ferme qu’on
                    alloit d’icy à Montreal en cariole et sur des traisneaux, le froid n’a commencé
                    que vers les derniers jours de Janvier ce qui est extraordinaire en Canada où la
                    grande Riviere de S. Laurent toute large et rapide qu’elle est, prend
                    ordinairement au moins sur les bords vers le commencement de Novembre du
                    costé d’en haut, je veux dire en remontant le fleuve du costé de l’Isle de
                    Montreal. </p>
                <p>Des Sauvages de la Mission de M<hi rend="sup">r</hi> de Breslay, ont découvert à environ vingt lieuës
                    de Montreal au mois de Juin dernier, une carriere qui semble estre toute de
                    marbre, et mesme d’une espece de jaspe, c’est toute une montagne à peu près
                    longue d’une demi lieuë, ce sont des Nepissings, ou Algonkins establis dans
                    l’Isle aux Tourtes, à l’extremité d’en haut de l’Isle de Montreal, qui ont fait
                    cette découverte, et en ont apporté de gros morceaux au retour de leur chasse
                    qui dure des quatre et cinq mois chez les Sauvages. J’en ay veu un morceau
                    qu’ils ont apporté, dans lequel il m’a paru quatre couleurs differentes qui sont
                    espacées regulierement, formant comme des especes de flammes, avec des estoilles
                    aux extremitez, où l’on voit comme des pailletes brillantes, et entre ces
                    rangées de flammes il y a des especes de spirales ou limaçons du plus beau,
                    couleur de feu et noir, et ce qui rendroit ce marbre exquis, c’est qu’il est
                    aussi dur et aussi lié que le marbre blanc. </p>
                <p>Il y en a d’autre plus brun, qui a toutes les varietez de la pierre de jaspe,
                    mais les quatre costez, par exemple d’un carreau de deux pieds cubes, sont tous
                    differents en couleur. Ce mineral, quoyque pesant et dur, m’a semblé assez
                    facile à tailler. Cette montagne qui n’est qu’une carriere, au rapport des
                    Sauvages, ébloüit les yeux des personnes qui la regardent un peu fixement à
                    cause de diverses couleurs que le Soleil y fait briller. Ces Algonkins disent
                    que cette merveilleuse carriere n’est esloignée du fleuve saint Laurent que
                    d’une demi lieuë, que l’on y voit de fort grosses pierres toutes d’une mesme
                    couleur, les unes rouges, les autres de couleur d’un beau bleu de
                    turquoise, quelques-unes de noires, et d’autres jaspées, et telles que le
                    morceau dont je vous ay parlé.</p>
                <p>Voicy une autre découverte de mineraux, c’est une mine de plomb qui a esté
                    trouvée par des habitans Canadiens à la coste du Sud, que l’on appelle icy Coste
                    de Varenne, du nom du Seigneur de cette contrée, c’est vis-à-vis la partie d’en
                    bas de l’Isle de Montreal une lieue et demie au dessous de Boucherville.
                    Cette découverte a esté faite cette année à la fin du mois d’Aoust. On a apporté
                    de cette mine un morceau du poids de soixante livres, qui après avoir esté
                    fondu, ne s’est trouvé diminué que d’un demi quart, et dont l’œil est
                    rougeastre, mais pourtant argenté comme l’étain. Plusieurs morceaux de cette
                    espece de plomb furent trouvez dans cette mine, mais on les laissa. Les habitans
                    des environs asseurent n’avoir jamais pû faire venir de bled dans
                    l’estenduë de quatre ou cinq arpents qui occupe cette mine, qu’il y avoit
                    ordinairement beaucoup moins de neiges en cet endroit qu’ailleurs, et qu’elle
                    s’y fond beaucoup plus tost.</p>
                <p>Le pourpre a fait bien du ravage icy, je dis dans Quebec, car le mal ne s’est
                    point estendu jusqu’au Montreal. Cette maladie nous a enlevé plusieurs
                    Ecclesiastiques du Séminaire des Missions Estrangeres, Jesuites, Recollets,
                    et Religieuses Hospitalieres. Nous comptons outre cela trois cens Laiques morts
                    en tres peu de temps dans cette Ville ou aux environs.</p>
                <p>On donnera dans le Mercure prochain, ou dans celuy d’après une autre Relation ou
                    espece de voyage meslé d’avantures tres-nouvelles et tres-veritables.</p>
            </div>