<div type="article" xml:id="1712-02c_326" resp="CRSH">
            <head>« Autres Extrait de plusieurs Lettres particulières joint à l’Extrait de la
                Relation imprimée à Paris, sur ce qui s’est passé dans l’expedition de
                Rio-Janeiro »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure par le Sieur du F.</hi>, février 1712, p. 198-252.</bibl>
    <quote>
            <p>Le 9 du mois de Juin 1711 le Sieur du Guay-Troüin mit à la voile des rades de la
                Rochelle avec son Escadre, et les deux Vaisseaux, le Chancelier, et le Glorieux,
                dans le dessein d’aller tenter la conqueste de Rio Janeiro, Place importante à
                la coste du Bresil, où le sieur Du Clerc, et huit cens Soldats de la Marine avoient
                esté tuez ou pris l’année précédente. Le 2 Juillet, il moüilla à l’Isle de Saint
                Vincent, où la Fregate l’Aigle vint le joindre, et n’y trouvant point de
                rafraischissements il remit à la voile le 6, avec le seul avantage d’avoir mis les
                troupes à terre, pour leur faire connoistre le rang et l’ordre qu’elles devoient
                observer en cas de descente. Le 11 du mois d’Aoust il passa la Ligne. Le 19 il
                eut connoissance de l’Isle de l’Ascension, et le 27 se trouvant à la hauteur de la
                Baye de tous les Saints, il assembla le Conseil, où il fut résolu qu’on se rendroit
                à droiture au Rio Janeiro. Le 11 de Septembre on trouva fond, sans avoir cependant
                connoissance de terre. Il fit ses remarques là-dessus, et sur la hauteur qu’on avoit
                observée, après quoy profitant d’un vent frais qui s’éleva à l’entrée de la nuit, il
                fit forcer de voiles à toute l’Escadre, malgré la brume et le mauvais temps,
                et il se trouva à la pointe du jour précisément à l’embouchûre du Rio Janeiro.</p>
            <p>Il ordonna au Chevalier de Courserac, qui en connoissoit l’entrée, de se mettre à la
                teste de l’Escadre, et aux Chevaliers de Gouyon et de Beauve de marcher
                immediatement après, et il suivit, estant alors en situation de voir ce qui se
                passoit à la teste et à la queuë. Il fit en mesme tems signal aux Sieurs de la
                Jaille, de la Moinerie Miniac, et à tous les Capitaines de l’Escadre de marcher les
                uns après les autres, suivant le rang et la force de leur Vaisseau, ce qu’ils
                executerent ponctuellement, ainsi que les Maistres des deux Traversiers qui
                essuyerent le feu de toutes les Batteries sans changer de route.</p>
            <p>Le Chevalier de Courserac, s’est acquis une gloire particuliere dans cette action,
                par la bonne manœuvre qu’il a faite et la fierté avec laquelle il a montré le
                chemin. Ce fut dans cet ordre qu’on força l’entrée de ce Port, défendu par une
                prodigieuse quantité d’Artillerie, et par quatre Vaisseaux de Guerre de
                cinquante-six à soixante-dix Canons, commandez par Gaspar da Costa, Général de la
                Flote, que le Roy de Portugal avoit envoyée exprès avec des Troupes pour la défense
                de cette Place. Ces quatre Vaisseaux jugeant par la manœuvre qu’on les alloit
                aborder, couperent leurs cables, et allerent s’échoüeër sous les Batteries de la
                Ville. On avoit eu jusqu’alors environ trois cens hommes hors de Combat. Il est
                nécessaire pour l’intelligence de cette Relation, d’ajouter ici un estat de la Ville
                et de la Baye de Rio Janeiro, de ses Forteresses, et de la situation de son entrée.
                La Baye de Rio Janeiro est fermée par un goulet beaucoup plus estroit que celui de
                Brest ; elle est défenduë du costé droit par le Fort de Sainte Croix, garni de
                quarante quatre pieces de Canon de tout calibre, depuis quarante huit livres de bale
                jusqu’à huit, d’une autre Batterie de six pieces qui est au dehors de ce Fort, et du
                costé gauche par le Fort de Saint Jean, et par deux autres Batteries garnies de
                quarante-huit pieces de gros Canon qui croisent l’entrée, au milieu de laquelle se
                trouve une Isle ou gros Rocher, qui peut avoir quatre-vingt ou cent 
                brasses de longueur. Au dedans de l’entrée du costé droit, on trouve une Batterie
                nommée Nostre Dame de bon voyage, qui est sur une Montagne inaccessible, où il y a
                dix pieces de canon de dix-huit à vingt-quatre, qui se croisent avec le Fort de
                l’Isle de Villegagnon qui est à la gauche, et où il y a vingt pieces du mesme
                calibre qui battent l’entrée de la Baye. Au delà de ce dernier Fort, et de celuy
                nommé Saint Jean, il y a un Fort nommé Saint Theodose, de seize pieces de
                canon, qui bat la plage qui est du costé de la Carioque, au milieu de laquelle les
                Portugais ont encore basti une espece de Demi-lune. Quand on a passé toutes ces
                Batteries et tous ces Forts, on voit l’Isle des Chevres, qui n’est qu’à la portée du
                fusil de la Ville du costé des Bénédictins, où il y a un petit Fort de quatre
                bastions, avec huit pieces de canon, et sur un plateau qui est au bas de l’Isle, une
                Batterie de quatre pieces qui bat le costé de la Mer, et se croise avec le
                Fort de la Misericorde. Il y a encore des Batteries de l’autre costé de la Rade, et
                il n’y a pas un seul endroit pour faire descente, où les Portugais n’eussent remué
                la terre, fait des abbatis d’arbres et mis du canon en batterie. À l’égard de la
                Baye, on ne peut gueres en trouver de plus belle, de plus grande, ny de plus
                commode : le moüillage y est parfaitement bon, le Vent et la Mer n’y entrent
                presque jamais, et il y a au fond une Rivière qui s’estend quatorze lieuës en terre
                du costé du Nord-Est. La Ville est bastie le long de la Baye, au milieu de trois
                Montagnes fort élevées, qui sont occupées, l’une qui est à une des extremitez, par
                les Jesuites, l’autre par les Benedictins, et la troisième, nommée la Conception,
                par l’Evesque : ces trois Montagnes commandent entierement la Ville et la Campagne,
                et sont garnies de Forts et de Batteries. Au dessus de celle qu’occupent les
                Jesuites, est un Fort nommé Saint Sebastien, revestu de murailles, et entouré d’un
                bon fossé, garni de quatorze pieces de canon et de beaucoup de pierriers. Sur la
                gauche de ce Fort, du costé de la plaine à my coste est un Fort nommé Saint Yague,
                où il y a douze pieces de canon : un autre nommé Sainte Alousie, de huit pieces ;
                une Batterie de douze, et le Fort de la Misericorde, qui est basti sur un
                Rocher qui avance dans la Mer, où il y a douze pieces de canon qui battent du costé
                de la Ville et de celuy de la Mer. La montagne des Benedictins est fortifiée d’un
                retranchement garni de plusieurs pieces de canon, qui battent du costé de l’Isle des
                Chevres, du costé de la montagne de la Conception et de la plaine. La montagne de la
                Conception est retranchée du costé de la campagne par un fossé, une haye vive
                derriere, et des pieces de canon de distance en distance, qui en occupent tout le
                front. La Ville est fortifiée par des Redans et des Batteries de distance en
                distance, dont les feux se croisent : du costé de la plaine elle est défenduë par un
                Camp retranché et un bon fossé plein d’eau, au dedans duquel il y a deux places
                d’armes à pouvoir contenir quinze cens hommes en bataille, plusieurs pieces de canon
                et des maisons crenelées de toutes parts : c’estoit le lieu où les Ennemis
                avoient une partie de leurs Troupes, qui montoient à douze ou treize mille hommes,
                parmy lesquels plusieurs avoient servi en Espagne à la bataille d’Almanza, et un
                très-grand nombre de Negres. Le Sieur du Guay-Troüin, surpris de trouver la Place en
                si bon estat, apprit qu’un Paquebot venu d’Angleterre à Lisbonne, avoit donné avis
                que son Escadre étoit destinée pour le Rio Janeiro : et comme il ne se trouva
                point dans ce temps-là de Bastiment armé pour y en porter la nouvelle, le Roy de
                Portugal y avoit envoyé ce mesme paquebot qui y estoit arrivé quinze jours
                auparavant. Cet avis avoit donné lieu au Gouverneur de faire travailler avec tant de
                diligence à des retranchements, et à establir des Batteries dans tous les endroits
                où il jugeoit qu’il pouvoit être attaqué.</p>
            <p>La journée se passa à forcer l’entrée, et le sieur du Guay-Troüin fit avancer
                la Galiote et les Traversiers, et détacha le 3 à la pointe du jour le Chevalier de
                Gouyon avec cinq cents soldats d’élite, pour s’emparer de l’Isle des Chevres. Il
                l’executa dans le moment, et en chassa les ennemis si brusquement, qu’ils eurent à
                peine le temps d’enclouer leur canon. Ils coulerent à fond en se retirant deux de
                leurs plus gros Vaisseaux marchands entre les batteries des Benedictins et
                l’Isle des Chevres, et ils firent sauter deux de leurs Vaisseaux de guerre échoüez
                sous le Fort de la Misericode : mais voulant en faire autant d’un troisième échoüé à
                la pointe de l’Isle des Chevres, le Chevalier de Gouyon y envoya deux Chaloupes
                commandées par les sieurs de Vaureal et de Sains Osmanes, qui malgré le feu du canon
                de la Place, s’en rendirent maistre et y arborerent le Pavillon du Roy : mais ils
                ne purent le mettre à flot, parce qu’il se trouva plein d’eau par les coups de
                Canon dont il estoit percé. Le Chevalier de Gouyon envoya aussi tost rendre compte
                de la situation avantageuse de l’Isle des Chevres : le sieur du Guay-Trouin alla
                visiter ce poste : et l’ayant trouvé tel qu’il le luy avoit marqué, ordonna aux
                sieurs de la Ruffiniere et Essiot, Officiers d’artillerie, et au sieur Keguelin
                Capitaine de Brulot, d’y établir des batteries de mortiers et de canon[.] Le
                sieur de Saint Simon Lieutenant de Vaisseau, fut chargé de faire soustenir les
                travailleurs avec un Corps de troupes : les uns et les autres remplirent leur devoir
                avec toute la fermeté possible, estant exposez au feu continuel du canon et de la
                mousqueterie. Cependant la pluspart des Vaisseaux de l’Escadre manquoient d’eau, et
                il estoit absolument nécessaire de s’asseurer de l’aiguade, et de faire descente
                pour couper, s’il estoit possible, la retraite aux ennemis, et les empescher
                d’emporter leurs richesses dans les montagnes. Il ordonna pour cet effet au
                Chevalier de Bauve de prendre le commandement des Fregates l’Amazone, l’Aigle,
                l’Astrée et la Concorde, dans lesquelles on fit embarquer une partie des troupes, le
                chargeant de s’emparer pendant la nuit de quatre Vaisseaux marchands qui mouilloient
                près de l’endroit où on prétendoit faire descente, et d’y établir un entrepost
                pour les troupes, ce qu’il executa avec beaucoup d’ordre et de conduite. Ainsi ce
                débarquement se fit le lendemain avec d’autant plus de seureté qu’on en avoit osté
                la connoissance aux ennemis par d’autres mouvements qui attirerent toute leur
                attention.</p>
            <p>Le 14 Septembre, toutes les troupes estant debarquées au nombre de deux mille cent
                cinquante soldats et de six cents matelots armez, le sieur du Guay-Troüin
                envoya les sieurs Gouyon et de Courserac, s’emparer de deux hauteurs, d’où l’on
                découvroit tout ce qui se passoit dans la Ville. Le Sieur d’Auberville, Capitaine de
                Grenadiers de la Brigade de ce premier, chassa quelques Troupes Portugaises d’un
                bois où ils estoient en embuscade, après quoy les Troupes camperent dans cette
                disposition.</p>
            <p>L’aile droite commandée par le Chevalier de Gouyon, occupa la hauteur qui
                regardoit la Place : l’aile gauche commandée par le Chevalier de Courserac, celle
                qui estoit à l’opposite ; et le corps de Bataille, commandé par le Chevalier de
                Beauve, fut placé au milieu, aussi bien que le Quartier general, afin d’estre à
                portée de se soutenir les uns les autres, et d’estre maistre du bord de la Mer, où
                les Chaloupes faisoient de l’eau, et apportoient continuellement les munitions
                de guerre et de bouche dont on avoit besoin.Le Sieur de Ricoüart, Inspecteur
                general, à la suite de l’Escadre, resta dans la Rade pour avoir soin de les envoyer
                et de faire fournir les materiaux necessaire à l’establissement des Batteries sur
                l’Isle des Chevres.</p>
            <p>Le 15 le Sieur du Guay-Troüin fit marcher toutes les troupes dans la plaine : des
                détachemens s’avancerent jusqu’à la portée du fusil de la Place, et tuerent 
                des bestiaux, et pillerent des maisons, sans aucune opposition. Les Portugais
                esperoient que les troupes Françoises s’engageroient dans les retranchemens où ils
                esperoient les envelopper, mais voyant qu’ils ne branloient pas, le Sieur du Guay
                Troüin fit retirer les Troupes, après avoir bien reconnu le terrain, qui se trouva
                impraticable, de sorte qu’il parut impossible, mesme avec dix mille hommes, de
                pouvoir couper la retraite aux ennemis, ny leur empescher de sauver leurs
                richesses.</p>
            <p>Il en fut convaincu, lors qu’ayant remarqué un party des ennemis au pied d’une
                montagne, il voulut le faire couper par le Bataillon du Lys et celui du Magnanime,
                qu’il avoit fait couler à droit et à gauche. Mais s’en estant approchez avec bien de
                la peine, ils trouverent un marais et des halliers impenetrables qui les
                arrestèrent, et les obligerent à s’en revenir.</p>
            <p>Le 16 un de ses détachements s’estant avancé, les ennemis firent jouër un
                fourneau avec tant de précipitation, qu’il ne fit aucun effet. Ce mesme jour il
                chargea les Sieurs de Beauve et de la Calandre d’establir une Batterie de dix pieces
                de canon sur une Presqu’Isle, qui prenoit les Batteries des Benedictins à revers, et
                ils y firent travailler si diligemment, que dans trente-six heures elle fut en état
                de tirer.</p>
            <p>Le 17 les Ennemis brulerent de grands magazins remplis de sucre, d’agrez, et de
                munitions, sur le bord de la Mer. Ils firent aussi sauter en l’air le dernier de
                leurs quatre Vaisseaux de guerre échoüez sous les Benéeictins, et ils brulerent deux
                autres Bastimens appartenants au Roy de Portugal, qui touchoient à terre.</p>
            <p>Le 18 les Ennemis firent sortir de leurs retranchements douze cens hommes de leurs
                meilleures Troupes, pour enlever un poste avancé que le Sieur de Lista gardoit
                avec cinquante Soldats ; mais il se défendit si bien qu’il donna le temps au
                Chevalier de Gouyon d’y envoyer le Sieur de Bourville, Ayde-major de sa Brigade,
                avec les Compagnies des Sieurs Drouallen et d’Auberville qui chasserent les Ennemis,
                après en avoir tué ou blessé plus de cent cinquante. Le Sieur de Pontlo-Coëtlogon,
                Ayde de Camp du Chevalier de Gouyon y fut blessé, avec environ vingt cinq Soldats.
                Ce même jour, la Batterie des Sieurs de Beauve et de la Calandre, commença à
                tirer sur les retranchements et les Batteries des Benedictins.</p>
            <p>Le 19 le Sieur de la Rufiniere ayant donné avis qu’il avoit cinq mortiers et dix-huit
                pièces de gros canons en batterie sur l’Isle des Chevres, le Sieur du Guay-Troüin
                fit sommer le Gouverneur de se rendre, et sur sa réponse pleine de fierté, il
                résolut de l’attaquer vivement. Il alla pour cet effet avec le Chevalier de
                Beauve le long de la coste, depuis le Camp jusques à l’Isle des Chevres,
                reconnoistre les endroits par où on pourroit plus aisément forcer les ennemis. On
                remarqua cinq Vaisseaux Marchands à demi portée du fusil des Benedictins, qui
                pouvoient servir d’entrepost à une partie des Troupes qui seroient destinées à
                attaquer ce poste : il ordonna pour cela que l’on fit avancer le Vaisseau le Mars
                entre ces deux Batteries, et de le placer à portée de les soustenir en cas de
                besoin. </p>
            <p>Le 20 il envoya ordre au Vaisseau le Brillant de s’approcher du Mars, et il fit faire
                de toutes les Batteries et des Vaisseaux un feu continuel, et donnant en mesme temps
                les ordres nécessaires pour attaquer le lendemain.</p>
            <p>La nuit du 20 au 21 il envoya une partie des troupes dans les Vaisseaux moüillez près
                des Benedictins : les Ennemis s’en estant apperçus firent sur les Chaloupes un
                grand feu de mousqueterie qui fut bien-tost ralenti par le canon des Batteries, et
                par celuy du Vaisseau le Mars, ce qui jetta une grande consternation dans la
                Place.</p>
            <p>Le 21 à la pointe du jour, le sieur du Guay-Trouin s’embarqua avec le reste des
                troupes pour aller commencer l’attaque, ordonnant au Chevalier de Gouyon de filer le
                long de la Coste avec sa Brigade, afin d’attaquer les ennemis par differens
                endroits.</p>
            <p> Sur ces entrefaites le Sieur de la Salle qui avoit esté fait prisonnier avec
                le sieur du Clerc à qui il avoit servi d’Ayde de Camp, s’estant échapé des ennemis,
                vint se rendre, et donna avis que les ennemis abandonnoient la place avec une
                terreur étonnante : qu’en se retirant ils avoient mis le feu à un des plus riches
                Magasins de la Ville, et qu’ils avoient miné le Fort des Jesuites, et celuy des
                Benedictins. Le sieur du Guay-Trouin entra ensuite dans la place avec le
                Chevalier de Courserac, et huit Compagnies de Grenadiers, pour se rendre maistres
                des Forts de Saint Sebastien, de S. Yague, et de la Misericorde, laissant aux sieurs
                de Gouyon et de Beauve le commandement du reste des troupes, avec deffense sur peine
                de la vie aux Soldats de s’écarter, et de quitter leurs rangs.</p>
            <p>En entrant dans la Ville, on trouva ce qui restoit de prisonniers de la défaite 
                du sieur du Clerc, qui ayant brisé les portes de leur prison, s’estoient desjà
                répandus pour enfoncer et piller les Maisons qu’ils connoissoient les plus riches,
                ce qui excita l’avidité des soldats, et les porta d’abord à se débander, mais la
                punition qui fut faite sur le champ de quelques uns, arresta les autres ; et les
                prisonniers furent conduits sur la hauteur des Benedictins. Ensuite il se rendit
                maistre des Forts et de tous les postes, après avoir fait éventer les mines,
                et il en laissa le commandement au Sieur de Courserac, avec ordre de faire avancer
                sa Brigade pour en prendre possession. </p>
            <p>Ensuite pour empescher le pillage qui paroissoit inévitable, il fit mettre des Corps
                de garde, poser des sentinelles en divers endroits, et il ordonna des patroüilles,
                pour marcher jour et nuit, avec défense sur peine de la vie aux Matelots et Soldats
                d’entrer dans la Ville sous quelque prétexte que ce soit.</p>
            <p>Nonobstant toutes ces précautions, l’avidité du gain et l’espoir du pillage
                l’emporterent sur la crainte des chastiments ; les Corps de garde mesme et les
                patroüilles commencerent à augmenter le desordre pendant la nuit : ensorte que le
                lendemain matin les trois quarts des maisons et des magasins se trouverent
                enfoncées, les vins répandus, les marchandises et les meubles esparts au milieu des
                ruës : et enfin tout se trouva dans un desordre et une confusion estonnante.
                Il ordonna que l’on passast par les armes ceux qui se trouveroient dans le cas du
                Ban ; mais les chastimens réïtérez n’ayant pas esté capables d’arrester cette
                fureur, il n’y eut d’autre party à prendre que d’employer pendant le jour la
                meilleure partie des Troupes à ramasser ce qu’on put d’effets ou de marchandises
                dans des Magasins qu’il fit establir, et où le Sieur de Ricoüart eut soin de
                mettre des gens de confiance et des Ecrivains de Roy.</p>
            <p>Le 23 il envoya sommer le Gouverneur du Fort de Sainte Croix qui se rendit par
                Capitulation : le Sieur de Beauville, Ayde-Major General, en prit possession,
                aussi-bien que des Forts de Villegagnon, de Saint Jean, et des Batteries de
                l’entrée. Le Sieur du Guay-Troüin apprit cependant par différents Negres qui se
                rendirent, que le Gouverneur de la Place, et le General de la Flote ayant
                ramassé les debris de leurs Troupes à une lieuë et demie, attendoient un puissant
                secours commandé par Don Antonio d’Albuquerque, General des Mines, fort estimé.
                Ainsi pour s’assurer contre les entreprises des Ennemis, il establit le Chevalier de
                Gouyon avec sa Brigade dans les retranchements qui regardoient la plaine, et le
                Chevalier de Beauve avec le Corps de Bataille sur la hauteur de la Conception, 
                où le Quartier general fut placé pour estre à portée de secourir ceux qui en
                auroient besoin. À l’égard de la Brigade du Chevalier de Courserac, elle estoit déjà
                destinée à garder les Forts et la hauteur des Jesuites.</p>
            <p>Les Ennemis avoient emporté leur or, bruslé leurs meilleurs Vaisseaux et leurs
                Magasins les plus riches, et tout le reste demeuroit en proye à la fureur du
                pillage, qu’aucun chastiment ne pouvoit arrêter : d’ailleurs il estoit
                impossible de conserver cette Colonie, par le peu de vivres qui restoient dans la
                Place, et par l’impossibilité de penetrer dans le pays. Ainsi le Sieur du
                Guay-Troüin envoya dire au Gouverneur que s’il tardoit plus longtemps à racheter la
                Ville par une bonne contribution, il alloit la mettre en cendres : et afin de lui
                rendre cette menace plus sensible, il détacha deux Compagnies de Grenadiers,
                commandez par les sieurs de Brignon et de Cheridans, pour aller bruler toutes
                les maisons de la campagne. Ils rencontrerent un gros Corps des Ennemis, mais estant
                soutenus par une Compagnie de Caporaux, ils enfoncerent les ennemis, en tuerent
                plusieurs, et mirent le reste en fuite. Leur Commandant, homme de reputation,
                demeura sur la place. Les sieurs de Brignon, de Cheridan, et le sieur de Kret-Kavel
                garde Marine, se distinguerent dans cette action : le sieur de Brignon, entre
                autres, perça le premier la bayonnette au bout du fusil, à la teste de sa compagnie,
                dont estoient Officiers les sieurs de Bodon et de Mortone, gardes de la Marine.
                Comme cette affaire pouvoit devenir serieuse, je fis avancer le Chevalier de Beauve
                avec six cents hommes, qui penetra encore plus avant, brusla la maison qui servoit
                de retraite au Commandant de cette troupe, et se retira ensuite.</p>
            <p>Le Gouverneur envoya un Mestre de Camp, et le Président de la Chambre pour
                traiter, et ils representerent au sieur du Guay-Trouin, que le peuple les ayant
                abandonnez, et transporté tout leur or dans les montagnes, il leur estoit impossible
                de trouver plus de six cents mille crusades pour la contribution : ils demanderent
                mesme un assez long temps pour faire revenir l’or appartenant au Roy de Portugal,
                qu’on avoit transporté bien avant dans les terres. Le sieur du Guay-Troüin
                rejetta cette proposition, et congedia les députez après leur avoir fait voir qu’il
                faisoit miner les endroits que le feu ne pourroit destruire : cependant il se passa
                encore six jours sans qu’on entendist parler du Gouverneur : on apprit mesme que Don
                Antonio d’Albuquerque devoit arriver incessamment. Comme il n’y avoit point de temps
                à perdre, le sieur du Guay-Trouin fit mettre le lendemain à la pointe du jour
                toutes les troupes en marche, et malgré la difficulté des chemins il arriva de bonne
                heure en presence des ennemis, et si près d’eux, que l’avant-garde commandée par le
                Chevalier de Gouyon se trouva à demi portée du fusil de la première hauteur qu’ils
                occupoient, et sur laquelle une partie de leurs troupes parut en bataille. Le
                Gouverneur surpris envoya aussi tost deux Officiers pour representer qu’il avoit
                offert tout l’or dont il pouvoit disposer pour le rachat de la Ville : qu’il luy
                estoit absolument impossible d’en trouver davantage : que tout ce qu’il pouvoit
                faire estoit d’y joindre dix mille crusades de sa propre bourse, cent caisses de
                sucre, et tous les boeufs necessaires pour la subsistance des troupes, et qu’après
                cela le sieur du Guay Trouin estoit le maistre de le combattre, et de destruire la
                Colonie. On tint Conseil, et il fut resolu d’accepter cette proposition 
                plustost que de tout perdre ; et fit<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> On lit
                    « il fit » dans un autre exemplaire consulté. </note> donner des ostages, avec
                promesse de payer le tout dans quinze jours. </p>
            <p>Le lendemain 2 Octobre Don Antonio d’Albuquerque arriva avec trois mille hommes de
                troupes, moitié cavalerie et moitié infanterie, et plus de six mille Negres bien
                armez. Cependant on travailloit toujours à transporter dans les Vaisseaux de
                l’Escadre le sucre qui s’estoit trouvé, et à remplir les Magasins des autres
                marchandises que l’on pouvoit ramasser.</p>
            <p>Le 4 Octobre, les ennemis ayant achevé leur dernier payement, on fit embarquer les
                troupes : on garda seulement les Forts de l’Isle de Villegagnon, de l’Isle des
                Chevres, et ceux de l’entrée.</p>
            <p>Le 13 après avoir fait mettre le feu aux Vaisseaux échoüez sous l’Isle des Chevres,
                et aux autres Bastimens que l’on n’avoit point trouvé à vendre, l’Escadre mit à la
                voile avec de l’eau et des vivres, pour environ trois mois, embarquant un
                Officier, quatre gardes de Marine, et trois cents cinquante soldats qui restoient de
                la défaite du sieur du Clerc : tous les autres Officiers avoient esté envoyez à la
                Baye de tous les Saints. Le sieur du Guay-Troüin prétendoit aller les délivrer, et
                tirer mesme de cette Colonie une nouvelle contribution : mais ayant employé quarante
                jours, à cause des vents contraires, pour arriver à la hauteur de cette Baye, et
                ayant à peine assez d’eau et de vivres pour arriver en France, il continua sa route.
                Il fut mesme obligé de laisser la prise commandée par le sieur de la
                Ruffiniere, parce qu’elle étoit trop pesante : la Fregate l’Aigle ayant ordre de
                l’escorter jusqu’en France.</p>
            <p>L’Escadre passa enfin la Ligne le 25 Octobre. Les vents estant devenus plus
                favorables, on arriva le 19 Janvier à la hauteur des Isles des Açores, où on essuya
                une grande tempeste, qui dispersa une partie de la Flote.</p>
            <p>Enfin après avoir mis plusieurs fois à travers pour attendre les Vaisseaux, nous
                continuasmes nostre route vers Brest, où l’Escadre arriva le 6 Février 1712. </p>
        </quote>
        </div>