<div type="article" xml:id="1712-03_253" resp="CRSH">
                <head>[« Mariage de Jacques Dominique de Gourgue Conseiller au Parlement et de
                    demoiselle Aubourg »]</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1712, p. 253-262.</bibl>
                <p>On a mis dans le Mercure dernier<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1">
                            <ref
                                target="https://books.google.ca/books?id=TkRjzKeCU1cC&amp;pg=PP7&amp;lpg=PP7&amp;dq=Mercure.+Par+le+sieur+du+F***%22+f%C3%A9vrier+1712&amp;source=bl&amp;ots=wlJ0vQNMXj&amp;sig=ACfU3U3wkF4FesvHSPtaELKjF-oQniOuiA&amp;hl=fr&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjCrZ3bpKT7AhUrmokEHXCyAyIQ6AF6BAgfEAM#v=onepage&amp;q=Mercure.%20Par%20le%20sieur%20du%20F***%22%20f%C3%A9vrier%201712&amp;f=false"
                                    ><hi rend="color(#0000FF)underline"
                                    >https://books.google.ca/books?id=TkRjzKeCU1cC&amp;pg=PP7&amp;lpg=PP7&amp;dq=Mercure.+Par+le+sieur+du+F***%22+f%C3%A9vrier+1712&amp;source=bl&amp;ots=wlJ0vQNMXj&amp;sig=ACfU3U3wkF4FesvHSPtaELKjF-oQniOuiA&amp;hl=fr&amp;sa=X&amp;ved=2ahUKEwjCrZ3bpKT7AhUrmokEHXCyAyIQ6AF6BAgfEAM#v=onepage&amp;q=Mer</hi></ref></note> le mariage de Monsieur de Gourgue, dont le memoire
                        s’est trouvé fautif, en ce que ce n’est point M<hi rend="sup">r</hi> de Gourgue Maître des
                        Requêtes, mais Jacques Dominique de Gourgue Conseiller au Parlement, qui a
                        épousé demoiselle Aubourg. Voici ce qui est contenu dans un memoire
                        plus juste qu’on m’a donné sur la maison de Gourgue.</p>
                <p>[...]</p>
                <p>Dominique de Gourgue dont il est parlé dans Mezeray et
                    dans plusieurs autres auteurs, qui mourut à la Rochelle sous le regne de
                    Charles IX après avoir fait plusieurs belles actions qui luy firent meriter
                    l’honneur d’être choisi par la Reine Elisabeth pour Amiral d’Angleterre, après
                    son retour de la Floride, qu’il avoit remis sous l’obeissance du Roy avec
                    trois vaisseaux qu’il avoit armez et équipez à ses dépens, étoit frere d’Ogier
                    de Gourgue, premier President du Parlement de Bourdeaux en 1560. Le Sr de
                    Masseville, qui a fait l’Histoire de Normandie, en parle en ces termes. On fut
                    fort étonné de ce que l’armement que l’on attendoit du Roy sur le sujet de la
                    Floride, et qui ne reussit point, fut entrepris par un Gentil-homme qui y
                    reussit fort glorieusement. Ce fut Dominique de Gourgue, brave Gascon, lequel ne
                    pouvant souffrir que sa patrie fût insultée impunement, vendit ce qu’il avoit de
                    bien, dont il leva trois cent hommes, qu’il mit dans trois vaisseaux, avec
                    lesquels il passa heureusement dans la Floride l’an 1567. Dès qu’il y fut
                    arrivé, il attaqua trois forteresses des Espagnols, il s’en rendit le maître, et
                    fit pendre les Espagnols qui étoient dedans en garnison ; declarant pour
                    répondre à l’inscription qu’ils avoient fait mettre aux François qu’ils avoient
                    traitez de même peu de tems auparavant, qu’il les faisoit mourir, non comme des
                    Espagnols, mais comme des pirates perfides et inhumains. La maison de
                    Gourgue est alliée à celle de la Roche-foucault, de Duras, de la Force, de
                    Sully, de Mortemars, de Lorraine et de Charost, et à plusieurs autres
                    très-distinguées tant dans l’épée que dans la robe.</p>
            </div>
