<div type="article" xml:id="1713-07_217" resp="CRSH">
            <head>« Relation de M<hi rend="sup">r</hi> Cassart »</head>
            <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, juillet 1713, p. 217-252.</bibl>
    <quote>
            <label> <hi rend="italic">RELATION de Monsieur Cassart.</hi></label>
            <p>Nous appareillâmes de la Martinique le 12 Janvier, et fimes voile pour la Guadeloupe
                qui est une Isle Françoise, et voisine de la précedente. Nous y prîmes trois de nos
                Vaisseaux qui y estoient, et environ cent cinquante Flibustiers ; de-là nous allâmes
                à S. Eustache, petite Isle Hollandoise où nous moüillâmes le 25, elle a esté
                pillée et brulée<note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> La ponctuation de la phrase
                    a été légèrement retouchée pour en faciliter la compréhension.</note> il y a
                deux ans par les Flibustiers de la Martinique, les habitans nous firent plus de
                pitié que d’envie ; cependant après avoir pris la valeur de 10 000 écus de
                contribution, nous levâmes l’Ancre le 27 pour aller à Carasol, dans nostre route
                nous eûmes deux jours de calme, ce qui fit prendre le parti à Monsieur Cassart de
                toucher la Coste de Caraça, Espagnolle, pour y faire de l’eau, ayant appris qu’il
                n’y en avoit point à Carasol, le 30 Février<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1"
                    resp="editor" n="2"> [NDE] Janvier.</note></hi> estant sur
                la Coste qui n’est habitée que d’Indiens, le calme nous obligea de moüiller devant
                une Plage qu’on appelle Tropsea, où cinq jours après nostre Vaisseau se perdit ; je
                n’estois<note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> « estoit » corrigé pour
                    « estois ».</note> pas à bord quand ce malheur arriva, j’avois profité d’un
                Canot que M<hi rend="sup">r</hi> Cassart avoit envoyé à la Ville de Caraça<note xml:id="_ftn3"
                    resp="editor" n="4"> « Carcaça » corrigé pour « Caraça ».</note> : avec le Baron
                de Mouvance, Lieutenant de Vaisseau qui alloit faire un compliment de sa part au
                Gouverneur ; comme cette Ville est éloignée de dix huit lieuës de l’endroit où
                nos Vaisseaux estoient mouillez, nous n’aprîmes cette perte que deux jours après,
                M<hi rend="sup">r</hi> Cassart ayant appareillé sur le minuit pour venir mouiller avec son escadre à la
                Ville, son Vaisseau deux heures après toucha sur un banc inconnû à trois lieuës de
                terre, et y resta quelque temps, après quoy il revint à flot de luy même ; mais
                estant crevé dans beaucoup d’endroits et plein d’eau, on n’eût que le temps de
                l’aller échouër à terre, où nous l’avons laissé. On n’a presque rien sauvé,
                bien-heureux d’avoir pû sauver les équipages et nos hardes, à cause de la Mer qui
                bat en coste et qui est furieuse. M<hi rend="sup">r</hi> Cassart mit toute son application après cela, à
                faire débarquer deux Mortiers de douze pouces pour servir à son expedition, il y
                réüssit avec beaucoup de peines, mais il ne pût avoir les Bombes ny les Fusées ;
                après un pareil naufrage nous ne devions plus songer à aller attaquer Carasol,
                ayant perdu pour trois mois de vivres à huit cens hommes qui étoient dans ce Navire,
                la moitié de leurs armes, et toutes les munitions de guerre ; cependant M<hi rend="sup">r</hi> Cassart
                en decida autrement. Le 13 de Février nous fimes voile pour cette Isle avec cinq
                Vaisseaux qui nous restoient, et nous y moüillâmes le 16 dans un Ance que l’on
                appelle Sainte Croix, comme les courants sont fort rapides, et qu’ils portent au
                large, nous ne fimes point nostre descente le lendemain, à cause d’un de nos
                gros Vaisseaux qui ne pouvoit gagner le moüillage. Le 17 ce Vaisseau bien loin de
                s’approcher étoit entrainé par les courants et le vent contraire, ce qui nous
                faisoit desesperer de pouvoir rien entreprendre et bien moins de réüssir si ce
                Navire venoit à nous manquer, cela arriva cependant ainsi, et le 18 au matin nous ne
                le vîmes plus, il avoit avec luy les deux Mortiers de douze pouces sauvez du
                naufrage, qui estoient nos plus gros, la plus grande partie des Bombes pour
                d’autres que nous avions, trois cent soldats et quatorze ou quinze Officiers dont
                six estoient nos principaux, tout s’opposoit de ce costé-là à nostre entreprise : de
                l’autre nous donnions le temps aux ennemis de s’assembler, enfin M<hi rend="sup">r</hi> Cassart contre
                toute apparence de réüssir prit son parti sur le champ et dans la résolution de
                vaincre ou d’y rester, nous descendîmes à terre le même jour à neuf heures du matin
                au nombre de six cens soldats et de trois cens cinquante Flibustiers ; d’abord
                nous trompâmes les ennemis qui nous attendoient dans l’Ance, devant laquelle nous
                estions moüillé et qui nous voyoient partir de nos Vaisseaux dans nos Chaloupes,
                quand nous nous fûmes un peu avancez et que l’approche de terre commença à couvrir
                nos Chaloupes, nous vogâmes de force sur nostre droite, et nous mîmes pied à terre
                un à un, deux à deux dans une petite Plage que les ennemis ne gardoient pas,
                la croyant impratiquable, à la verité on n’a jamais rien veu de pareil pour la
                difficulté, car s’il y avoit eu seulement vingt hommes bien resolus, nous aurions
                esté obligez de nous rembarquer avec perte, c’estoit un endroit fort petit, lequel
                après que l’on estoit descendu à terre, il falloit monter en grimpant par dessus un
                Rocher tres difficultueux et passer par un trou un à un pour s’aller former dans un
                petit bois taillis qui suivoit ce passage, nostre bon-heur nous conduisit
                heureusement et nous fit former peu à peu un corps de 400 hommes, à l’abry desquels
                les autres passoient et arrivoient en seureté. Les ennemis qui estoient à deux
                portées de fusil de nous, ne nous sçeurent que lorsque nous defilâmes par quatre
                dans une Plaine qui aboutissoit à ce petit Bois, où nous nous rangeâmes en bataille,
                quand nos gens furent descendus les ennemis ne nous tirant que de tres-loin et
                occupant une hauteur, nous marchâmes à eux fort vîte en bataille, ils ne
                disputerent point leur terrain, ils nous abandonnerent la Montagne après avoir fait
                leur décharge qui ne nous blessa que cinq ou six hommes et en tua trois, ils se
                jetterent sur leur droite derriere un retranchement qu’ils y avoient : comme nous
                avions monté cette Montagne fort vîte et que nos Troupes estoient fort essouflées,
                M<hi rend="sup">r</hi> Cassart les fit reposer ; ce fût là que les ennemis nous tirerent de leur
                retranchement plus de deux mil coups de fusil ; mais aux premiers tirez nous
                nous couvrîmes de la crête de la Montage, ce qui rendit leur grand feu sans beaucoup
                d’effet, les balles nous passant par dessus la teste, lorsque nos soldats furent
                reposez nous marchâmes droit à eux sans beaucoup d’ordre la bayonnete au bout du
                fusil ; ils soûtinrent nostre feu quelque temps par le leur ; mais comme nous
                avancions toûjours à mesure que nous avions tiré, il n’attendirent pas l’effet de
                nos bayonnetes, nous sautâmes dans le retranchement qui estoit d’une bonne
                muraille de pierre et les poursuivîmes l’espace de demy lieuë, nous leurs prîmes
                dans cette attaque trois Drapeaux et la pluspart de leurs chevaux qui nous ont bien
                servi dans la suite, nous perdîmes quarante cinq hommes tant tuez que blessez,
                M<hi rend="sup">r</hi> Cassart a esté blessé dangereusement d’une balle qui luy perce le pied ; cette
                affaire ayant ainsi réüssi nous jugeames que ce choc intimideroit les ennemis et que
                nous irions plus loin ; c’est pourquoy l’on resolut de s’aller emparer d’un
                habitation qui nous restoit sur nostre gauche à demy lieuë dans une belle Plaine,
                nous y arrivâmes sans difficulté et ne voyant d’ennemis d’un costé ny d’autre, nous
                y fimes nostre Camp. Comme M<hi rend="sup">r</hi> Cassart avoit esté emporté à bord il envoya M<hi rend="sup">r</hi> de
                Bandeville, Capitaine de Fregatte pour commander à sa place et pour regler ce que
                nous aurions à faire dans la suite, nous passames la nuit sans estre inquietez
                de l’ennemy, M<hi rend="sup">r</hi> Cassart, dis-je, ayant remis toutes choses à la prudence de M<hi rend="sup">r</hi> de
                Bandeville, soit pour le rembarquement, soit pour penétrer plus avant, l’on tint
                conseil le lendemain matin pour voir si il falloit marcher par terre à la Ville qui
                estoit à huit lieuës de là, et l’on fût d’avis d’attendre un jour pour voir si deux
                batteaux que l’on avoit envoyé à bord de ce Vaisseau qui nous manquoit chercher nos
                gros Mortiers, et nos Troupes n’arriveroient pas, après ce temps attendu nous
                ne vîmes rien paroistre et nous n’avons rien veû depuis, les bâtimens n’auront
                jamais pû gagner contre le vent et les courants. Le 20 l’on retint un nouveau
                conseil qui s’en remit entièrement à M<hi rend="sup">r</hi> Cassart qui conclut à penétrer dans le Pays
                et à marcher à la Ville, nous voyions<note xml:id="_ftn4" resp="editor" n="5">
                    « voyons » a été corrigé par « voyions ».</note> devant nous mille difficultez
                qui n’estoient pas faciles à surmonter par un si petit nombre de Troupes que nous
                estions, ayant selon les apparences plusieurs retranchemens à forcer qui
                mineroient nostre Troupe avant d’arriver à la Ville qui estoit fort éloignée outre
                qu’il y avoit dans l’Isle trois mille hommes armez, et que nous estions attendus
                depuis plus de six semaines ; d’un autre costé nous n’avions point de Port à nous
                auprès de la Ville pour pouvoir débarquer nos Mortiers et nos Vivres, cela n’empêcha
                point il fût resolu que l’on partiroit le lendemain, et que nos Chaloupes
                partiroient en même temps en côtoyant la terre avec les vivres, les bombes et
                trois Mortiers qui nous estoient, dont les deux plus gros n’estoient que de neuf
                pouces et l’autre au dessus, nous nous preparames à marcher tout ce jour, pour cette
                effet l’on fit débarquer cent cinquante Matelots armez pour nous servir de renfort,
                mais ils nous incommoderent beaucoup plus qu’ils ne nous furent utiles. Le 21 à six
                heures du matin nous nous mîmes en marche, nous fimes quatre lieuës ce jour là
                sans voir qui que ce soit, nous couchames fort tranquillement à une habitation que
                nous trouvâmes sur le chemin. Le 22 nous fimes la même manœuvre dans le dessein de
                nous aller emparer d’un petit Port qui s’appelle Piscader, qui est éloigné de la
                Ville de trois quarts de lieuës et où il y a une batterie de 9 pieces de canon qui
                donne sur la Mer et qui n’a qu’un fossé retranché du costé de terre, afin de mettre
                nos Chaloupes en seureté qui alloient comme j’ay déja dit le long de la coste
                à mesure que nous avancions par terre, mais nous fûmes trompez dans nos attentes. Le
                22 au matin après avoir fait environ une lieuë et passé un fort mauvais defilé, nous
                arrivâmes dans une Plaine assez grande qui avoit pour face une Montagne fort
                étenduë ; nostre guide nous dit que le grand chemin passoit par dessus la hauteur et
                qu’il n’en connoissoit point d’autre, sans nous defier de l’ennemy, puisque nous ne
                l’avions pas trouvé au defilé nous marchâmes, d’abord nous apperçûmes quelques
                Cavaliers ce qui nous fit faire<note xml:id="_ftn5" resp="editor" n="6"> « fait »
                    corrigé par « faire ».</note> alte pour nous mettre en battaille quand cela fût
                fait nous continuames nostre route tambour battant et Drapeaux deployez à mesure que
                nous avancions du pied de la Montagne nous appercevions le nombre des ennemis
                augmenter et qu’il y avoit là un fort retranchement, quand nous en fûmes bien
                persuadez, M<hi rend="sup">r</hi> de Bandeville fit marcher le premier bataillon par la droite
                pour prendre les ennemis en flanc le second bataillon dont ma Compagnie estoit et
                dont j’étois troisième Capitaine marcha droit en face du retranchement, et les
                Flibustiers et Matelots marcherent par la gauche, dans cette disposition sans
                sçavoir le nombre d’ennemis que nous avions à combattre ; le premier bataillon
                marcha seul par la droite, comme j’ay déja dit, parce qu’il falloit beaucoup monter
                et passer par un Bois avant d’arriver au flanc du retranchement, comme nous
                n’étions simplement que hors la portée du fusil nous attendîmes que nostre premier
                bataillon eût tiré avant de donner, aux premiers coups nous marchâmes les ennemis
                nous laisserent approcher à portée de pistolet sans tirer, après quoy l’on
                n’entendit plus de toutes<note xml:id="_ftn6" resp="editor" n="7"> « toute » corrigé
                    par « toutes ».</note> parts qu’un feu terrible, neuf pieces de canon qu’ils
                avoient tirerent sur nous à mitraille, ce qui fit plier les Flibustiers et
                Matelots ; nos Troupes ne firent pas de même, comme le feu du canon et de la
                Mousqueterie nous empêchoit de monter au retranchement aussi viste que nous
                l’aurions souhaité, et que la montée étoit assez escarpée. L’on nous fit jetter sur
                nostre droite, nous montâmes au travers les Rochers et les épines, ce qui nous fit
                rencontrer avec les Grenadiers du premier Bataillon, et entrâmes ensemble par le
                flanc dans le retranchement que les ennemis abandonnerent. Comme le feu estoit fort
                diminué les Flibustiers et les Matelots reprirent courage et donnerent par la
                gauche qui ne tint pas, voyant leurs camarades en fuite, ils avoient comme nous du
                blanc à leurs chapeaux, ce qui nous empêcha d’en tuer beaucoup, nous leurs prîmes
                encore quatre Drapeaux et neuf pieces de canon de bronze ; cette action fût vive,
                mais elle paroist incroyable, ils estoient sept cens soixante et quinze blancs, et
                trois cens noirs armez, ce que nous sçûmes sur le champ par les prisonniers que nous
                fimes, nous ne perdîmes que quarante hommes tant tuez que blessez, nous
                devions en perdre davantage et assurement que tout nôtre bataillon devoit y rester,
                nostre bonheur vient de ce que nous estions trop prests sans avoir tiré, car ils
                estoient obligez de tirer de haut en bas, ce qui faisoit tomber la pluspart de leurs
                balles derriere nous sans effet, n’osant pas<note xml:id="_ftn7" resp="editor" n="8">
                    « par » corrigé par « pas ».</note> trop se découvrir ; je ne perdis que cinq
                hommes de ma Compagnie et mon Enseigne blessé. Comme ce retranchement estoit
                entouré de Bois, nous ne nous y arrêtâmes point, nous rejoignames le grand chemin et
                fîmes demi lieuë sans aucun vestige d’ennemy ; nous nous reposâmes dans le dessein
                d’aller le soir attaquer Piscader, mais comme nous contâmes que cet endroit seroit
                fort deffendu, nous fûmes coucher à demi lieuë de ce petit Port à cause de la nuit.
                Le lendemain 23 nous marchâmes à Piscader, nous fûmes surpris agréablement d’y
                trouver nos Chaloupes moüillées, les ennemis épouvantez de la veille avoient
                abandonné cette batterie et encloüé les canons et nos Chaloupes estoient arrivées
                demi-heure avant nous ; l’épouvante les avoient tellement saisis qu’ils s’étoient
                retirez en confusion dedans leur Ville qui est fermée du costé de la terre, par le
                Port et fortifiée de quatre bons Bastions, comme nous ne devions pas esperer de
                faire rendre cette Ville par le peu de monde que nous estions par la difficulté de
                faire débarquer de gros canons<note xml:id="_ftn8" resp="editor" n="9">
                    « canon » a été corrigé par « canons ».</note> de nos Vaisseaux qui estoient
                fort éloignez, n’y ayant point de moüillage que dans le Port, et par le peu de
                vivres que nous avions, on se contenta de la bombarder à dessein de la faire
                contribuer, pour cet effet nous marchâmes le 24 à la Ville, le terrein avoit esté
                reconnu la veille par de mauvais connoisseurs, ce qui pensa nous coûter cher ; car
                l’on nous mena à portée du pistolet de cette Ville pour aller à un Camp que l’on
                avoit marqué ; et par le plus grand bon-heur du monde, dans le temps de nostre
                passage les ennemis ayant mis le feu à des maisons qui estoient le long de la Mer,
                nous passames à la gueulle de leurs canons et des Vaisseaux, ils s’aperçeurent
                cependant de nostre marche sur la fin, ce qui les fit tirer sur ceux qu’ils
                voyoient, nous perdîmes cinq hommes du canon, nous fûmes obligez de décamper sur le
                champ, quoique couverts d’un petit rideau, ils chargeoient leurs canons à demi
                charge, et tirant par ricochet ils commençoient à nous incommoder, cela nous fit
                retirer derriere une Montagne qui estoit proche de nous, et nous campâmes hors la
                portée du canon. Le 25 et le 26 nos trois mortiers furent débarquez et mis en
                batterie à trois cens toises de la Ville. Le 27 au matin estant prêts à tirer on
                envoya sommer la Ville de contribuer, ce que le Gouverneur ne voulut entendre, sa
                réponse nous fit commencer de bombarder à huit heures du matin ; on nous
                répondit à bon coups de canon qui ne firent rien dans nostre épaulement. Sur le midy
                nos mortiers cesserent de tirer, et je montai la tranchée ce soir là avec ma
                Compagnie ; sur les huit heures du soir nous recommençâmes de tirer, ce qui dura
                jusqu’à minuit. Le 18 au matin nous fimes la même chose, après quoy sur les neuf
                heures les ennemis demanderent une Trève pour sçavoir ce que M<hi rend="sup">r</hi> Cassard
                demandoit de contribution ; enfin après trois jours de pourparler à cause de
                l’éloignement de nos Vaisseaux, dans lesquels Monsieur Cassart estoit, la
                contribution fut arrêtée et signée le 3 de Mars à quatre cent soixante mille francs,
                bien heureux d’avoir tiré cela ; car si ils avoient attendus encore un jour nous
                estions obligez de nous rembarquer faute de vivres et de munitions, nous n’avions
                pas cent bombes<note xml:id="_ftn9" resp="editor" n="10"> « bombres » corrigé par
                    « bombes ».</note> à tirer, encore n’étoient-elles pas bonnes par 
                l’inégalité des fusées, le Vaisseau absent les ayant toutes ; l’on commença le
                payement. Le 4, ils nous tinrent jusqu’au 15 esperant qu’il leur arriveroit quelque
                nouvelle d’Europe pour leur confirmer une Trève avec la France dont ils nous
                menaçoient. Le 15 nos Troupes se rembarquerent et nous fimes voile le 20 pour la
                Ville de S. Domingue Espagnolle ; où nous avons fait de l’eau et sommes partis deux
                Vaisseaux pour l’Europe. Le 19 M<hi rend="sup">r</hi> Cassart ayant mené les deux autres en
                Cartagene.</p>
        </quote>
        </div>