<div type="article" xml:id="1713-02_097" resp="CRSH">
            <head>Relation de la descente faite par Monsieur Cassard Capitaine de Vaisseau du Roy,
                dans la Colonie de Surinam, appartenant aux Hollandois »</head>
    <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi> février 1713, p. 97-111. </bibl>
    <quote>
            <label><hi rend="italic">RELATION de la descente faite par Monsieur Cassard Capitaine de
                    Vaisseau du Roy, dans la Colonie de Surinam, appartenant aux Hollandois</hi><hi
                        rend="sup"><note xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"><hi rend="color(#000000)"
                            > </hi><hi rend="color(#000000)">Contrairement</hi><hi
                            rend="color(#000000)"> à ce qu’on retrouve souvent dans le </hi><hi
                            rend="color(#000000)italic">Mercure galant</hi>, aucune<hi rend="color(#000000)">
                                indication typographique ne permet
                            ici de déterminer s’il s’agit d’une transcription originale d’une
                            relation, ou si les évènements sont résumés par le rédacteur du
                            périodique.</hi></note></hi>.</label>
            <p>Monsieur Cassard Commandant une Escadre de six Vaisseaux et de deux Fregates du Roy,
                partit de Toulon au mois de Mars de l’année derniere, dans le dessein d’aller
                attaquer la Colonie Hollandoise de Surinam ; il se rendit maistre en passant aux
                Isles du Cap Verd, de la Ville de saint Yago qu’il brusla après en avoir fait sauter
                les Fortifications, et enleva les effets qui s’y trouverent. Il continua sa route à
                Surinam, où il arriva le vingt Juin. Les contre-temps qu’il y receut l’empescherent
                de faire sa descente, et l’obligerent de relascher à la Guadeloupe, Isle Françoise
                de l’Amerique, pour y prendre de nouveaux vivres, et faire rafraischir ses
                Equipages. Il repartit le vingt-un Aoust de cette Isle pour retourner à Surinam, et
                y arriva le dix Octobre. Il fit moüiller ses Vaisseaux au large, s’embarqua le mesme
                jour sur des Chaloupes avec les troupes du Roy, au nombre de onze cents hommes, et
                entra la nuit dans la Riviere. Les Ennemis avertis de son dessein avoient fait
                monter plus de quatre-vingt pieces de Canon en plusieurs batteries dans les
                endroits de débarquement, restabli les Fortifications et muni les Forteresses de
                tout ce qui estoit necessaire pour une vigoureuse deffense ; ce qui détermina le
                Sieur Cassard à les attaquer à force ouverte ; et pour cet effet il fit entrer les
                Vaisseaux et Fregattes dans la Riviere, à la reserve du Neptune qui tiroit trop
                d’eau, avancer ses Galiottes, et tenir ses troupes prestes à la descente ;
                mais les Vaisseaux qui devoient la favoriser, et canonner la Ville et le Fort, en
                échoüerent à deux portées de Canon, ce qui obligea le Sieur Cassard en attendant que
                les grandes marées vinssent les relever, d’investir le Chasteau et la Ville, et de
                se rendre maistre avec les troupes, de toute la Riviere de Surinam : mais comme elle
                se rétressit vis-à-vis du Chasteau et de la Ville, et fait un coude dont le passage,
                à portée de Mousquet, estoit deffendu par plus de cent trente pieces de Canon,
                il estoit tres-important, après que les troupes en auroient essuyé le feu, et
                seroient passées de l’autre costé de la Riviere, de se faire un chemin par terre qui
                traversast d’un bout du coude à l’autre, pour rendre la communication libre, des
                troupes avec les Vaisseaux, et l’oster aux Ennemis par eau, et par terre avec les
                habitations. Le sieur Cassard détacha le sieur Beaudinard avec cent grenadiers
                pour le chercher à travers des Bois et des Marais presque impraticables.</p>
            <p>Il donna avis le lendemain au sieur Cassard qu’il l’avoit trouvé, et s’estoit saisi
                de la premiere habitation de l’autre costé de la Riviere. Le Sieur Cassard fit sur
                le champ marcher le second Bataillon pour le soustenir dans ce Poste, et passa deux
                jours après avec le reste des troupes par la Riviere, avec la Fregatte la Meduse, et
                deux batteaux qui luy portoient des vivres et des munitions. Les Ennemis
                éclairez par des feux qu’ils avoient allumez de l’un et de l’autre costé de la
                Riviere pour le voir passer, firent une décharge de toute leur Artillerie qui devoit
                beaucoup l’incommoder ; mais il n’y eut que cinq hommes tuez, et cinq blessez dans
                la Chaloupe du sieur de Gotteville Bellisle qui receut une contusion au bras, et un
                tué dans le Canot Major, que montoit le sieur du Breüil. La Meduse commandée
                par le sieur d’Hericourt, avec les deux Batteaux qui la suivoient, passa malgré le
                feu du Canon dont elle fut criblée, et ne pouvant plus manœuvrer, le sieur Cassard
                alla au-devant d’elle, la remorqua et les Batteaux hors de la portée du Canon, et
                les fit reparer avec beaucoup de diligence. Le sieur d’Hericourt fit dans cette
                occasion, qui estoit tres-delicate, tout ce qu’on pouvoit attendre de son
                experience. Les troupes ainsi rassemblées, Monsieur Cassard establit un Camp dans
                l’habitation, dont le sieur Beaudinard s’estoit emparé, et y en laissa la moitié
                sous le commandement du sieur de Sorgues : il détacha ensuite le sieur d’Espinay
                avec cinquante Grenadiers, pour se saisir d’un poste avantageux de l’autre costé de
                la Riviere de Para, et oster par ce moyen toute sorte de communication aux Ennemis.
                Le sieur Cassard se mit à la teste du reste des troupes, avec lesquelles il
                monta vingt lieuës dans la Riviere. Cependant le Gouverneur détacha deux cens hommes
                pour aller attaquer le sieur d’Espinay dans son poste, mais il s’apperceut de leur
                mouvement et les prévint ; il marcha à eux la Bayonnette au bout du fusil, les
                battit, prit le Commandant qui estoit le premier Capitaine de la Ville, avec quatre
                hommes, en tua et blessa plusieurs, et força le reste de se sauver dans les
                Bois. Le sieur d’Espinay ne perdit dans cette occasion, qui fut tres-vive, que deux
                Grenadiers et y receut un coup de fusil dans sa manchette. Monsieur Cassard, après
                avoir laissé le sieur de Moans avec un détachement de troupes, au haut de la
                Riviere, pour garder ce poste, revint au Camp pour pouvoir profiter des grandes
                marées qui approchoient, et attaquer le Chasteau et la Ville que le sieur de
                Bandeville continuoit tousjours de bombarder. Le Gouverneur informé de ce mouvement,
                offrit de convenir d’une contribution à laquelle le sieur Cassard consentit, ne
                pouvant, sans trop risquer, faire entrer les Vaisseaux à cause des bancs, et du peu
                d’eau qu’il y a dans le Canal, sur tout dans cette saison. La contribution a esté
                payée en bons effets qui produiront en Europe plus de cinq cens mille Escus. Le
                lendemain de la Capitulation, Monsieur Cassard a fait un détachement de
                troupes avec ordre au sieur de Moans, qui les commandoit, d’aller insulter Barbiche
                et Askebe, qui sont deux petites Colonies appartenantes aux Hollandois, peu
                esloignées de celle de Surinam.</p>
            <p>On ne peut rien adjouster à la valeur et à la fermeté que les Officiers, et les
                troupes de la Marine, ont marqué dans cette occasion.</p>
            <p>Les dernieres nouvelles de la Martinique donnent lieu de juger que cette
                Escadre, avant de revenir en France, tentera encore quelque entreprise contre
                d’autres Colonies des Hollandois en Amerique.</p>
        </quote>
        </div>