<div type="article" xml:id="1713-03_187" resp="CRSH">
                <head>Extrait d’une Lettre de Quebec du 11 Novembre 1712</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mars 1713, p. 293[187]-224<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn0"
                        resp="editor" n="1"> NDÉ : La relation comporte
                                une erreur de pagination : elle est insérée après la page 186 mais
                                affiche la page 293. Elle n’apparaît <hi rend=""
                                >pas dans la table des</hi> matières des
                                éditions parisiennes de référence conservées à la BNF (Gallica) et à
                                Lyon. Les italiques ont été conservées.</note></hi>. </bibl>
                <label>Extrait d’une Lettre de Quebec du 11 Novembre 1712. </label>
                <p>Ce Pays-ci est maintenant fort tranquile au dedans et au dehors, il est des plus
                    beaux de tous ceux de l’Univers, il fournit abondamment toutes les commoditez de
                    la vie. La Noblesse, le Bourgeois, l’Habitant dans les Costes, tous sont vêtus
                    proprement, rien de plus leste que tous les Officiers, victorieux de nos
                    ennemis sans qu’il nous en coûte une goute de sang, nous vivons contens dans nos
                    maisons. Les Officiers la pluspart dans les Villes, les Marchands dans les
                    Boutiques, et Habitans dans ses Terres le long du Fleuve S. Laurent. Monsieur le
                    Marquis de Vaudreüil nostre General que le Roy vient de faire Commandeur de
                    l’Ordre Militaire de S. Louis et dont il a reçû le grand Cordon a si bien sçu
                    ménager les interests des Anglois et des Sauvages, qu’il a tout lieu
                    d’esperer que nous vivrons en paix cet hyver. </p>
                <p>Le Gouverneur de Port Royal en Acadie a fait une espece de traité avec les
                    habitans François de l’Acadie et les Abnaquis Sauvages de ce Païs là ; par
                    lequel on s’est obligé réciproquement de vivre en bonne intelligence, et
                    d’entretenir un commerce libre de toute sorte de denrées. Voila un commencement
                    de Paix de ce costé là, nous avons aussi apris par les Anglois maistres depuis
                    peu de l’Acadie, la Suspension d’Armes entre la France, l’Espagne et
                    l’Angleterre. </p>
                <p>Depuis le 3 Decembre 1711 jusqu’au 10 Fevrier 1712 il a fait un froid qui ne nous
                    a point donné de relâche. Le Fleuve S. Laurent n’a esté qu’un Pont presque
                    continuel depuis ce temps là jusques à la fin du mois d’Avril, il n’y a eu qu’un
                    intervalle d’environ un mois qui a esté pluvieux, après quoy la gelée a repris
                    le dessus. Les vents <hi rend="italic">de la Bande du Nord </hi>et quelques-uns
                    de celle de <hi rend="italic">l’Oüest</hi>, s’estant liguez ensemble, sont
                    venus fondre icy avec tant de fureur, que malgré les grands arbres que nous
                    leurs avons opposé en faisant de grands feux à nos cheminées et dans nos poëles,
                    nous avons esté contraints de leur ceder la partie, et de nous enfuir en assez
                    bon nombre dans nos caves pour éviter la poursuite d’un ennemi si cruel, qui
                    venoit nous assaillir au travers des flammes et au milieu des plus gros
                    brasiers. </p>
                <p>Nos anciens Habitans, et même les Sauvages publioient en se cachant le nez
                    sous de bonnes peaux de <hi rend="italic">Castors gras</hi>, qu’ils n’avoient
                    point encore senti d’air si froid, et qu’il falloit avoir du sang de <hi
                        rend="italic">Fenoüillette</hi>, le corps d’<hi rend="italic">Acier</hi>
                    pour resister à un si grand froid. Il revient un profit bien clair à la Colonie
                    de tous les assauts plus ou moins grands, que nous avons à soutenir contre les
                    froids de l’Amerique Septentrionale ; c’est que l’on arrache et que l’on coupe
                    beaucoup de bois, ce qui découvrira si fort le Pays que bien des gens de
                    l’Europe seront invitez à venir le peupler. Nous aurions besoin en même temps
                    pour rendre l’air de Canada plus supportable en hiver, de plusieurs bons
                    Ingenieurs, qui fissent de bonnes saignées à nos grandes Rivieres et à nos Lacs,
                    qui nous amenant des glaces hautes comme des montagnes lorsqu’elles sont
                    ramassées ensemble, nous procurent des rhumatismes en quantité par le froid
                    qu’elles nous envoyent ; car pour peu que l’on quitte la cheminée ou le
                    poële, on est gelé. La nege nous a tenu compagnie depuis le 15 de Novembre 1711
                    jusqu’au milieu d’Avril de cette année 1712. Les <hi rend="italic"
                    >Orignaux</hi>, les <hi rend="italic">Loups-Cerviers</hi>, les <hi rend="italic"
                        >Carcajoux</hi>, et les <hi rend="italic">Chats sauvages</hi>, qu’on appelle
                    icy <hi rend="italic">Enfans du Diable</hi>, n’ont point cessé de gambader sur
                    ce tapis blanc, et d’aller excorier nos Cedres et nos Pins pour contenter leur
                    faim : mais les Sauvages par differens pelotons armez de flèches et de fusils
                    les ont tirez d’inquietude pour subvenir au même mal qui pressoit ces
                    animaux. </p>
                <p>Au mois de Mars dernier le fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Vercheres, connu sous le nom de
                    Beauvenir, et prisonnier chez les Anglois depuis quelques années, a esté enfin
                    échangé. Sur la fin du mois de Mars quatre Sauvages Ambassadeurs de la Nation
                    des Iroquois, dite <hi rend="italic">Onontahé</hi>, sont venus en posture de
                    Supplians s’excuser devant Onontio, c’est-à-dire M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur General, de ce
                    que l’année derniere à l’instigation des Anglois ils avoient levé la
                    hache ; je veux dire, déclaré la guerre contre le <hi rend="italic">François
                        leur pere</hi>. À la teste de cette Ambassade estoit un Chef Sauvage celebre
                    parmi les Iroquois, nommé <hi rend="italic">la Grand-Terre</hi>. La harangue fut
                    courte mais pleine de sens ; pour convaincre M<hi rend="sup">r</hi> le General de la parole qu’il
                    portoit de la part des Iroquois nos Alliez, il étendit au milieu de la Salle un
                    magnifique Collier de porcelaine, pour garent de sa fidélité et d’une paix
                    inviolable avec <hi rend="italic">Onontio</hi> et tous les François. </p>
                <p>On a travaillé tout l’Eté à fortifier nostre Ville Capitale par tous les endroits
                    où l’on pourroit l’attaquer, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Beaucour est l’Intendant de tous
                    ces travaux, et de tout ce qui regarde les Fortifications dans la Colonie. La
                    Cour vient de le declarer premier Ingenieur de Sa Majesté en Canada. Non
                    seulement Quebec sera dans peu entouré de bonnes et fortes murailles, mais
                    encore Montreal. Des Particuliers de cette derniere Place ont commencé à
                    bâtir le long des palissades qui enferment la Ville : de maniere que la Ville se
                    trouvera gardée par un bon mur.</p>
                <p>Les Sauvages ont fait à leur ordinaire differens Partis chez nos ennemis dont ils
                    ont apporté des chevelures et amené des prisonniers : ils appellent cela, <hi
                        rend="italic">faire coup</hi>. Un de nos Sauvages estant allé à la
                    découverte du costé de la Nouvelle Angleterre pour tâcher d’apprendre leur
                    dessein sur la Colonie, s’estant trop avancé fut surpris par deux Anglois,
                    le Sauvage qui est de la Nation des <hi rend="italic">Algonkins</hi>, par
                    consequent fort alerte, se mit en devoir de se bien deffendre, il cassa la teste
                    à un d’un coup de fusil, puis se jetta sur l’autre à qui il venoit du secours,
                    il lutta avec luy comme auroit fait <hi rend="italic">Milon de Crotone</hi>, ou
                    le plus robuste bas Breton, l’ayant renversé d’un coup de massue, que les
                    Sauvages appellent <hi rend="italic">Casse-teste</hi> : il s’échapa à la faveur
                    de ses jambes. </p>
                <p>On a fait cette année proche les grands Lacs, ce qu’on appelle icy, en
                    haut, un grand carnage de <hi rend="italic">Renards</hi>, mais de Renards qui
                    parlent. </p>
                <p>Les <hi rend="italic">Outagamis</hi>, autrement dit, les <hi rend="italic"
                        >Renards</hi>, Nation Sauvage assez belliqueuse, mais pauvre, sont des gens
                    qui ne sèment point, et qui croyent devoir vivre aux dépens de leurs voisins ;
                    ces Renards, dis-je, ayant tout-à-coup retranché et fortifié le Fort qu’ils
                    avoient construit proche le Détroit<hi rend="sup"><note xml:id="_ftn1"
                        resp="author" place="margin" n="2"> [NDA] Fort des François
                                environné de quelques habitations ; il est situé entre le Lac Erié
                                et le Lac des Hurons, an 43<hi rend="sup "
                                >e</hi> degré de latitude
                                septentrionale.</note></hi> où pour lors on ne comptoit
                    que trente hommes de garnison, commandez par le sieur du Buisson, Lieutenant en
                    l’absence de M<hi rend="sup">r</hi> de la Forest, qui en est le Gouverneur, cette manœuvre ne laissa
                    pas que de nous donner quelque inquietude ; car on ne sçavoit pas ce que de tels
                    gens dont le nombre augmentoit tous les jours, et qui venoient de s’enfermer
                    dans un Fort assez regulier et bien palissadé, en vouloient. Ces Sauvages
                    demeurerent assez de temps dans cette contenance pour que des Sauvages des
                    Nations voisines nos Alliez en fussent informez. En effet, on vit subitement
                    paroistre un grand nombre de Canots tous sauvages, mais ennemis jurez des
                    Renards, ayant esté informé par un petit détachement de nostre garnison du sujet
                    de leur voyage, la porte du <hi rend="italic">Détroit </hi>leur fut ouverte, les
                    provisions de guerre ne manquant point, la poudre et le plomb furent
                    distribuez ; après qu’on eut fait le festin de guerre, pour se conformer aux
                    manieres sauvages. Les Outagamis à la vûe de ces nouveaux Hostes, loin de
                    s’épouvanter, furent se ranger en bon ordre le long de leurs pieux en dedans, et
                    commencerent à tirer sur nôtre Fort : nous leur répondîmes assez bien ; en même
                    temps on fit divers détachemens du costé de la riviere et des bois pour les
                    empêcher de s’en servir, ce qui réüssit à merveille, puisqu’ils n’oserent faire
                    de sorties se voyant serrez de toutes parts. D’un autre costé le feu que nous
                    faisions sur leur Fort estoit si violent et si ennuyeux à ces Renards
                    qu’ils se virent contraints de faire à la hâte des logemens sous terre en
                    maniere de casemates pour se mettre à couvert de nos tireurs, qui les voyoient
                    de face, de revers, et de tous costez, par le moyen d’un cavalier élevé à la
                    faveur de plusieurs grosses décharges que l’on fit brusquement sur eux. Pour
                    rendre ces décharges plus complettes on y joignit de petites pieces de campagne.
                    Néanmoins les plus braves d’entre ces Sauvages ne laissoient pas de
                    s’opiniâtrer à faire des décharges sur ceux qui paroissoient le long des
                    courtines de nostre Fort, en leur envoyant des balles dans les endroits où les
                    pieux ne joignoient point assez, et à tirer des flèches sur les détachemens que
                    l’on faisoit de temps à autre. Cependant les Renards, après quinze ou dix huit
                    jours, furent obligez faute de vivres, de manger leurs couvertures, c’est-à-dire
                    des peaux de Castor, d’Ours blancs, de Loups-Cerviers, de Carcajoux et
                    autres, ils pousserent la faim encore plus loin, ils croquerent même les
                    raquettes, qui servent comme l’on sçait à marcher sur la neige, et leurs
                    souliers ordinaires, qui n’est que d’une peau sans talons. </p>
                <p>Les Outagamis ou Renards réduits à la derniere extremité, prirent la fuite en
                    grande hâte et confusément à la faveur d’une nuit tres-obscure accompagnée d’une
                    grande pluye, ils furent se retrancher dans un bois éloigné d’une lieüe du
                    Fort qu’ils venoient d’abandonner. Ces Sauvages se retrancherent d’abord par un
                    grand abattis d’arbres, et par des especes de lignes qu’ils avoient formées.
                    Estant informé du fait par nos batteurs d’estrade, nostre Commandant donna ses
                    ordres et sans perdre temps on alla fondre sur eux avec tant de vigueur que
                    nostre Avant-garde ayant franchi les premiers retranchemens, elle renversa tous
                    ceux qui les gardoient, rien ne put resister, ce ne fut que carnage. Les
                    Renards quoique vaillans d’ailleurs, plus fermes dans les Combats que la
                    pluspart des Nations Sauvages, se voyans environnez de toutes parts, se
                    rendirent à discretion. Les prisonniers furent partagez ; les Sauvages ennemis
                    des Illinois, des Miamis, des Pouteou-alamis, et de bien d’autres, emmenerent le
                    plus grand nombre de ces gens-là prisonniers <hi rend="italic">au Détroit</hi>,
                    où ils les tirerent, comme l’on fait en France au blanc. À l’égard des
                    vieillards, des femmes, et des enfans, pour qui les Sauvages (par un
                    certain droit fort observé parmy eux) ont beaucoup de compassion, ils ont esté
                    amenez la pluspart en l’Isle de Montréal, et dans les Côtes voisines. Nous
                    n’avons eu dans la surprise du Fort des <hi rend="italic">Outagamis</hi> et les
                    differens Combats qui s’en sont ensuivis, que trente hommes tuez ou blessez,
                    quoyque toute cette affaire ait duré près de trois semaines. Les blessez sont à
                    present gueris. Aucun des Renards qui estoient dans le Fort trop voisin du
                    nôtre, n’a échapé, tout a esté tué ou fait prisonnier. Le nombre est de sept à
                    huit cent. </p>
                <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreuil Gouverneur general a envoyé dire à M<hi rend="sup">r</hi> de la Forest
                    Capitaine de nostre détachement de la Marine, et Gouverneur du Detroit, de
                    pressentir en descendant à Montreal, et à Québec, le dessein des cinq Nations
                    Iroquoises, et s’il y a moyen de les appaiser. M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Longueuil aimé des
                    Iroquois, est monté aux grands Lacs pour ce sujet, avec les sieurs de
                    Vincennes, de Lignery, et Desliettes : Voici ce que les Principaux d’entre les
                    Sauvages ont temoigné au Gouverneur du Detroit ; « tu és le bienvenu, il n’y a
                    parmi nous aucune mechante herbe, il n’y a point de bête venimeuse ni
                    malfaisante, la hache est cachée en terre, etc. »</p>
                <p>Nous sommes toûjours bons amis des Nations Sauvages d’en haut. Depuis le mois de Juillet jusques à la
                    fin d’Aoust de cette année, il est descendu des grands Lacs plus de cent
                    cinquante grands Canots chargez de toute sortes de pelleterie du <hi
                        rend="italic">Detroit</hi> et de <hi rend="italic">Misilimakinae</hi>. Ce
                    dernier endroit est une Isle, et le lieu d’un Fort et d’un magasin ; il est
                    situé entre le Lac <hi rend="italic">Huron</hi> ou <hi rend="italic"
                        >Michigané</hi>, et le Lac des Ilinois ; ce poste paroist être à la même
                    élévation de Pole que Montreal, c’est-à dire à 45 degrez et près de 30 minutes
                    de latitude Septentrionale. Les <hi rend="italic">Outraouacs</hi>, <hi
                        rend="italic">Missisagués</hi>, <hi rend="italic">Otchipoues</hi>
                    <hi rend="italic">ou Sauteurs</hi>, <hi rend="italic">les Sakis</hi>, <hi
                        rend="italic">les</hi>
                    <hi rend="italic">Folles Avoines</hi>, tous amis des Algonkins,
                    demeurerent attachez à leur Pere, c’est à-dire aux François, et sont étroitement
                    unis contre ceux des Iroquois qui voudroient vanger la mort de la <hi
                        rend="italic">Chaudiere noire</hi> chef si fameux chez les Nations
                    Iroquoises et à qui nos Sauvages ont cassé la teste et enlevé la chevelure. </p>
                <p>Vers la fin de Septembre dernier, deux Ambassadeurs Iroquois de la Nation des <hi
                        rend="italic">Oneiout</hi><note xml:id="_ftn2" resp="editor" n="3"> Onciout dans le
                        texte.</note> arriverent au Montreal avec deux Colliers de porcelaine,
                    presens ordinaires des Naturels de l’Amerique Septentrionale, l’un de ces
                    colliers étoit destiné pour Ononthio, c’est-à-dire pour le Gouverneur General et
                    l’autre pour les Sauvages des environs de l’Isle de Montreal. Peu de jours après
                    l’arrivée de ces Iroquois partirent pour <hi rend="italic">Misilimakinaec</hi>,
                    le sieur de Ligneri, pour les <hi rend="italic">Miamis</hi>, le sieur de
                    Vincennes pour les Ilinois, le sieur Desliettres ; tous Officiers de guerre qui
                    sçavent la langue de ces differentes Nations, et qui en connoissent le genie ;
                    on a envoyé en même temps quelques Canots pour le Detroit. </p>
                <p>Dans les temps de l’arrivée du Heros, Vaisseau de cinquante pieces de canon,
                    commandé par le Chevalier de Beau-harnois<note xml:id="_ftn3" resp="editor" n="4"
                        > « Beau-charnois » a été corrigé par « Beau-harnois ».</note> de Beaumont
                    au commencement d’Octobre, nos Philibustiers sont venus mouiller dans la rade de
                    Québec avec une prise Angloise qui leur avoit été ménagée par les Abnakis
                    Sauvages de l’Acadie et tres-fidele aux François. </p>
                <p>On fit le 25 du mois d’Octobre dernier dans nostre Eglise Cathedrale un
                    Service solemnel pour feu Monseigneur et Madame la Dauphine, le luminaire a été
                    des plus beaux qu’on ait jamais vu dans la <hi rend="italic">Nouvelle
                        France</hi>, tout étoit parfaitement bien entendu, et a été executé avec
                    toute la pompe imaginable, cette relation finit par une chose étonnante. Un
                    enfant âgé d’un an et quelques mois a été vu par plusieurs personnes fumer comme
                    s’il en avoit eu l’habitude depuis long-tems. Le Canada est peut-estre le
                    Païs du monde où l’on use le plus de tabac, et où l’on fume le plus, aussi-bien
                    les petits que les grands ; c’est une pratique et un usage universel dans toute
                    la Colonie, parmi même la pluspart de ceux qui y menent la vie la plus
                    serieuse.</p>
                <p>Les Sauvages ne font aucune difficulté de faire de grands feux dans les Bois pour
                    y allumer ce que nous appellons ici le <hi rend="italic">Calumet</hi>,
                    c’est-à-dire la Pipe, ils laissent sans façon au milieu d’une Forest de grands
                    Arbres tous embrasez, dont la flâme aidée par les vents et poussée au
                    loin, cause des incendies qui ne sont point rares en ce Païs-ci.</p>
            </div>