<div type="article" xml:id="1713-05_134" resp="CRSH">
                <head>« Mariage »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Mercure galant</hi>, mai 1713,
                        p. 134-144.</bibl>
                <label>Mariage.</label>
                <p>Emmanuel de Rousselet Comte de Chasteau-Renaud, Lieutenant General des huit
                    Eveschez de haute et basse Bretagne, Capitaine de Vaisseaux du Roy, fils
                    de François Loüis Rousselet, Chevalier seigneur, Marquis de Chasteau-Renaud, et
                    Chevalier des Ordres du Roy, Grand Croix de l’Ordre Militaire de Saint Loüis,
                    Capitaine general pour Sa Majesté Catholique dans les Mers Occidentales,
                    Commandant pour Sa Majesté Tres Chrétienne toute la Province de Bretagne,
                    Vice-Amiral et Marechal de France, et de Marie-Anne Renée de la Porte, fille et
                    heritiere de René de la Porte, Comte d’Artois et de Crozon, et Baron de
                    Beaumont en Bretagne, d’Anne-Marie du Han de Bertrie : elle est morte au mois
                    d’Octobre 1696, et a laissé de son mariage François Loüis-Ignace de Rousselet de
                    Chasteau-Renaud, Anne-Albert, Chevalier de Malte, et Emmanuel de Rousselet, qui
                    épousa dans la Chapelle de Versailles la nuit du 24 au 25 Février, Mademoiselle
                    Marie-Emilie de Noailles fille de défunt Anne Jule Duc de Noailles, Pair
                    et Mareschal de France, Chevalier des Ordres du Roy, Gouverneur des Comtez de
                    Vigueries, de Roussillon, Conflans et Cerdaigne, et des Villes et Citadelles de
                    Perpignan, cy-devant Premier Capitaine des Gardes du Corps de Sa Majesté,
                    Vice-Roy de Catalogne, et de Dame Marie-Françoise de Bournonville, Veuve du
                    Mareschal de Noailles.</p>
                <p>Le Mareschal de Chasteau-Renaud fit ses premieres campagnes dès l’année
                    1658 dans l’armée de Flandres, commandée par M<hi rend="sup">r</hi> le Mareschal de Turenne, où il
                    s’est distingué en plusieurs sieges importants. Il passa en 1661 dans le Service
                    de la Marine en qualité d’Enseigne de Vaisseau. Les nouvelles preuves de son
                    courage, et les blesseures considerables qu’il receut à l’entreprise de Gigery,
                    engagerent le Roy à le faire Capitaine de Vaisseaux en 1664. Il se signala
                    depuis à la teste des Escadres dont on luy confia le commandement,
                    particulierement lorsqu’avec un seul Vaisseau il combatit cinq Corsaires
                    ennemis, et s’en rendit maistre. Il fut fait Chef d’Escadre en 1673. Peu de
                    temps après, n’ayant que deux Vaisseaux il attaqua le jeune Ruyter Contre-Amiral
                    de Hollande, qui conduisoit sous l’escorte de huit Vaisseaux de guerre, une
                    flotte Hollandoise de cent trente navires, dont huit furent coulez à fond, et
                    les obligea de relascher en Angleterre. Le combat qu’il donna en 1678
                    contre l’Amiral Eversen ne fut pas moins glorieux, puisqu’avec six de nos
                    Vaisseaux, il soustint pendant tout un jour l’effort de l’armée ennemie composée
                    de seize Vaisseaux de ligne et de neuf bruslots, et contraignit leur General de
                    se retirer en desordre dans le port de Cadix, et de reprendre ensuite la route
                    de Hollande, sans avoir pû donner à la Sicile les secours qu’il avoit
                    ordre d’y conduire. En 1678 il fut gratifié du Grand-Prieuré de Bretagne dans
                    l’Ordre de saint Lazare. En 1688 il fut fait Lieutenant General des Armées
                    Navalles. En 1689 il remporta une Victoire complette sur nos Ennemis dans le
                    combat de Bautry, après avoir débarqué à leur veuë un secours d’hommes et
                    d’argent en Irlande, il prit mesme en revenant à Brest sept Vaisseaux richement
                    chargez. Il passa en 1690 avec six Vaisseaux le Détroit de Gilbratar au
                    milieu de vingt-huit Vaisseaux de guerre ennemis qui n’oserent l’attaquer, et
                    ayant joint à Brest l’Armée Navale, il eut le Commandement de l’avant garde au
                    combat de Berezieres, où il enveloppa les Hollandois, et fit perir dix sept
                    Vaisseaux de leur avant-garde, ce qui causa le gain de la bataille. On le fit
                    Grand Croix de l’Ordre Militaire de Saint Loüis. En 1696 on luy donna le
                    Commandement de l’Armée Navale composée de cinquante Vaisseaux de ligne
                    qu’il conduisit de Toulon à Brest, sans que les Ennemis au nombre de plus de
                    quatre-vingt Vaisseaux pussent s’y opposer. Il fut pourveu 1701 de la Charge de
                    Vice-Amiral de France ; et ayant esté honoré en mesme temps du titre de
                    Capitaine General de la Mer par le Roy d’Espagne, il passa avec vingt Vaisseaux
                    dans les Indes Occidentales pour s’opposer aux irruptions dont elles
                    estoient menacées par les Anglois et les Hollandois. Il conduisit en Europe la
                    flotte du Mexique, il surmonta avec fermeté et prudence les obstacles qui
                    paroissoient les plus invincibles, et conduisit la flotte dans le seul port
                    d’Espagne, où il pouvoit aborder. Sa Majesté pour reconnoître tant de services
                    importants rendus sans interruption, l’a honoré le 14 Janvier 1703 du baston de
                    Mareschal de France.</p>
            </div>