<div type="article" xml:id="1715-12_201" resp="CRSH">
                <head>« Nouvelles de Madrid »</head>
                <bibl><hi rend="italic">Nouveau Mercure galant</hi>, décembre 1715,
                        p. 201-205.</bibl>
                <p>On a esté consolé [des obseques des officiers et
                        Soldats morts au service du Roy] par les nouvelles qu’on a receuës de la
                        Flotte de la nouvelle Espagne, par<note
                            xml:id="_ftn0" resp="editor" n="1"> « pas » a été corrigé par
                            « par ».</note> lesquelles on a sceu
                        qu’il ne s’en estoit perdu que deux Bâtimens, que d’autres avoient échoüez
                        sur les Costes de la Floride ; mais qu’on en avoit retiré tout l’or, et tout
                        l’argent et la pluspart des marchandises. Sur ces avis, le Roy a envoyé
                        ordre à Cadis d’équiper avec toute la diligence possible, quatre Vaisseaux
                        qui y sont, et il a ordonné au Marquis de Valero, nommé à la Viceroyauté de
                        la nouvelle Espagne, de partir incessamment pour aller à Cadis s’y
                         embarquer. Ses instructions portent qu’il se rendra en droiture à la
                        Havane, où ces quatre Vaisseaux débarqueront les marchandises qu’ils portent
                        et ils seront chargez des effets de la Flotte, qui vont à douze millions
                        d’écus en or et en argent seulement. On vouloit donner la conduite de ces
                        Vaisseaux à l’Amiral Don Andrez de Pez ; mais comme il s’est excusé sur son
                        grand âge, on croit qu’on nommera en sa place le sieur Arestiqueta Biscain,
                        qui a fait plusieurs fois le voyage des Indes Occidentales. En même 
                        temps le Roy a donné le Gouvernement de Buenos Ayres<note
                            xml:id="_ftn1" resp="editor" n="2"> « Yarés » a été corrigé par
                            « Ayres ».</note> au Brigadier Don Bruno
                        de Zabala, la Lieutenance de Roy, et du Païs qui en dépend au Colonel Don
                        Dionisio Martinez de la Véga, le Gouvernement de la Havane, au Brigadier Don
                        Vincente de Rexa, et la Lieutenance de Roy de Portobelo, à
                        Don Manuël Rodriguez Carbonel, Colonel du Regiment de Santiago. Les
                        dernieres Lettres de Cadis portent que les quatre Vaisseaux qui doivent
                        porter à Carthagene le Prince de Santo-Buono, Viceroy du Perou,
                        avoient fait voile le 14 escortez jusqu’aux Canaries, par
                        un Vaisseau François, et par les crois du sieur Martinet. Comme on travaille
                        à augmenter les forces de la Marine, tant pour la garde des Costes, que pour
                        envoyer plus souvent des Flottes en Amerique, on a publié dans tout le
                        Royaume, que toutes les personnes experimentées dans la Marine ayent à se
                        presenter dans les Ports, pour estre employées.</p>
            </div>